<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 41 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 41 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="143"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l41">
        <head xml:id="rhwis-l41-Hd1e95">Lectio 41</head>
        <p xml:id="rhwis-l41-d1e98">
          <lb ed="#B1" n="26"/>POSTQVAM Spiritus sanctus declarauit quod continentia 
          uirgi<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>nalis habebit in futuro triumphalem remunerationem: Hic assignat  
          <lb ed="#B1" n="28"/>tantae remunerationis rationem. Ponit autem hanc remunerationem 
          <lb ed="#B1" n="29"/>in duplici exemplo. Primum est in operabilibus. Secundum in na 
          <lb ed="#B1" n="30"/>turalibus. Primum est tale: In omni genere operabilium quanto labor est 
          gra<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>uior, tanto merces correspondens erit maior. Patet in agricultura, in militia, in 
          <lb ed="#B1" n="32"/>aedificio, &amp; in omni arte: sed militia contra carnem est optimus labor, &amp; 
          opti<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>ma agricultura est colere terram carnis, &amp; laboriosum aedificium est statuere 
          <lb ed="#B1" n="34"/>in carne templum CHRISTI: Ergo tali militiae, agriculturae, uel aedificio, 
          mer<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>ces optima correspondet: &amp; haec omnia facit uirginitas.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l41-d1e122">
          <lb ed="#B1" n="36"/>Et hoc innuit quando dicit: Bonorum laborum gloriosus est fructus: quasi di 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ceret, Sicut minoris laboris est coniugium, quam uiduitas, &amp; uiduitas quam 
          uir<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>ginitas: ita fructus gloriosior uirginitati quam uiduitati, &amp; uiduitati quam 
          coniu<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>gio deputatur. Et hoc est quod dicitur Lucae 8. Semen cecidit in terram bonam 
          <lb ed="#B1" n="40"/>&amp; ortum, fecit fructum centuplum. Et Matth. 13. Dederunt fructum, aliud 
          cen<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>tesimum, aliud sexagesimum: aliud tricesimum. Et eonuenienter fructus 
          cen<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>tesimus debetur uirginibus Sunt enim centum decies decem, qui est numerus 
          qua<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>dratus ipsius, x. Hapemus enim quinque sensus exteriores, &amp; quinque potentias 
          <lb ed="#B1" n="44"/>sensitiuas interiores sicut patet, 2. de Anima. In istis aut sensibus uiget pronitas 
          <lb ed="#B1" n="45"/>concupiscentiae &amp; fomitis carnis. Iuxta illud Gen. 8. Sensus enim &amp; dogitatio  
          <lb ed="#B1" n="46"/>nes humani cordis proni sunt ad malum ab adolescentia sua. Quia ergo 
          uirgi<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>nes istas decem potentias cognoscitiuas &amp; sensitiuas ducunt in decem mandata 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Decalogi, perfecte eas iuxta illa regulando, merito eis fructus centesimus 
          <!--sap_Page_178.xml-->
          <pb ed="#B1" n="144"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>correspondet: &amp; ideo bonorum laborum gloriosus est fructus. Secundum 
          exem<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>plum est in naturalibus. Et est tale: In omni arbore &amp; planta &amp; herba, bonitas 
          <lb ed="#B1" n="3"/>fructus surgit multum ex bonitate radicis: &amp; eodem modo est in moralibus: 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quia radix in moralibus est charitas. Iuxta illud ad Eph. 3. In charitate radicati 
          <lb ed="#B1" n="5"/>&amp; fundati: quanto autem ista est maior, tanto meritum est maioris acceptionis  
          <lb ed="#B1" n="6"/>apud DEVM: sed uirginitas ex maiori charitate procedit. Ergo sibi correspom 
          <lb ed="#B1" n="7"/>det melior fructus. Et hoc est quod dicit: Et quae non concitat radix sapientiae: hoc 
          <lb ed="#B1" n="8"/>est, boni labores qui sunt in uictoria passionum carnalium, ideo habent bonos 
          <lb ed="#B1" n="9"/>&amp; gloriosos fructus: quia procedunt a radice sapientiae, quae est charitas siue 
          ti<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>mor filialis, Eccl. 2. Radix sapientiae est timere DEVM. Et ista radix nunquam 
          <lb ed="#B1" n="11"/>concitat: quia sequitur ibidem: Rami eis longaeui, &amp; ideo gloriosus est fructus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l41-d1e181">
          <lb ed="#B1" n="12"/>De quadruplici bono fructu legimus. Est enim fructus uirginalis 
          foecun<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>ditatis, fructus moralis sanctitatis, fructus doctrinalis fertilitatis, fructus 
          aeter<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>nalis felicitatis. Primus igitur fructus est uirginalis foecunditatis: fructus, 
          scili<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>cet uirginis benedictae de qua &amp; de quo Lucae 1. dicitur: Benedicta tu in 
          mu<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>lieribus, &amp; benedictus fructus uentris tui. Benedicta tu, inquit, inter mulieres.  
          <lb ed="#B1" n="17"/>Tu es apis mellificans, uitis laetificans, tellus sanctificans, &amp; ficus fortificans. 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Apis dulcoris, uitis odoris, tellus honoris, &amp; ficus uigoris: Primo (inquam) tu 
          <lb ed="#B1" n="19"/>es apis dulcoris mellificans, Eccl. 11. Breuis in uolatibus apis, &amp; initium 
          dul<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>coris habet fructus illius. Apis breuis est, Maria humilis. Tu es uitis odoris 
          fru<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>ctificans. In cuius persona dicitur Eccles. 24. Ego quasi uitis fructificaui 
          suaui<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>tatem odoris. Tu es tellus sanctificans, de qua Psalm. praecinit. Dominus 
          da<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>bit benignitatem, &amp; terra nostra dabit fructum suum. Tu es ficus uigoris 
          for<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>tificans. Iohel. 2. Lignum attulit fructum uinea, &amp; ficus dederunt uirtutem 
          su<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>am. Narrat Plinius lib. 12. cap. 6. quod in India crescit ficus mirabili modo 
          fru<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>ctificans, &amp; in fructibus ita onusta, quod prae pondere rami deprimuntur ad 
          <lb ed="#B1" n="27"/>terram, &amp; rursus de terra recrescunt: folia habet ita lata quod extenduntur in 
          <lb ed="#B1" n="28"/>modum peltae. Vnde sub his folijs latitant homines &amp; iumenta sub umbra so 
          <lb ed="#B1" n="29"/>cundissima: habet poma ita dulcia, quod prae dulcedine pro miraculo a co 
          <lb ed="#B1" n="30"/>medentibus reputantur, uel deportantur. Moraliter. Ista ficus parabola 
          uirgi<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>nis benedictae, Matth. 24. Ab arbore fici discite parabolam: haec enim habet  
          <lb ed="#B1" n="32"/>ramorum longitudinem, foliorum amplitudinem &amp; pomorum dulcedinem. 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Rami in homine sunt potentiae animae: memoria, intelligentia, &amp; voluntas, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>cum potentijs sensitiuis. Isti rami erant pleni fructibus in Maria. Memoria, 
          de<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>uotione, intelligentia, contemplatione: uoluntas dilectione, sensus 
          compas<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>sione: In tantum fuerunt onusti rami isti uirtutibus gratijs &amp; meritis. Quod  
          <lb ed="#B1" n="37"/>usque ad terram se inelinauerunt per humilitatem quando dicit: Ecce ancilla 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Domini, Luc. ca. 1. Secundo ista ficus habet foliorum amplitudinem tantum, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>quod ad modum peltae protegere potest hominem etiam unum folium. Certe 
          <lb ed="#B1" n="40"/>moraliter, uirgo ista tantam habet uerborum potentiam &amp; gratiam in curia 
          <lb ed="#B1" n="41"/>summi regis, quod tam hominem uiuentem rationabiliter quam iumentum: 
          <lb ed="#B1" n="42"/>id est, hominem uiuentem bestialiter protegit &amp; defendit, si ad eius patrocinium 
          <lb ed="#B1" n="43"/>uelit habere refugium, Micheae 4. Sedebit uir subtus ficum suam. Tertio habet  
          <lb ed="#B1" n="44"/>ficus ista in pomo suo tantam dulcedinem, quod eius suauitas a 
          comedenti<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>bus pro miraculo reputatur. Nam filio suo in aeterna coena fruentibus 
          ineffa<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>bilem confert dulcedinem: ut dicatunaquaeque persona illud Cant. 2. Sub 
          um<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>bra illius quem si desideraui, sedi &amp; fructus eius dulcis gutturi meo. Ergo 
          be<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>nedicta tu inter mulieres &amp; benedictus fructus uentris tui. Nam fructus tuus 
          <lb ed="#B1" n="49"/>est fructus lucis, fructus crucis, fructus ducis, &amp; fructus nucis. Fructus lucis per 
          <lb ed="#B1" n="50"/>puritatem, Proverbior. 3. Primi &amp; purissimi fructus eius: &amp; ad Ephes. 5. 
          Fru<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>ctus lucis est in omni bonitate &amp; iusticia &amp; veritate: Fructus crucis per 
          pas<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>sibilitatem, Proverb. 11. Fructus iusti lignum uitae. Fructus ducis 
          pro<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>pter nobilitatem, sicut dicimus, quod aliquis fructus est regalis, Eccles. 24. 
          <!--sap_Page_179.xml-->
          <pb ed="#B1" n="145"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Elores mei fructus honoris &amp; honestatis. Fructus nucis propter 
          communita<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>tem. Est enim maximum forum de paruis nucibus, &amp; a paruis pueris ualde 
          di<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>liguntur, &amp; sunt eis preciosae: &amp; certe isto modo CHRISTVS est facilimi precij,  
          <lb ed="#B1" n="4"/>&amp; apud humiles ualde preciosus, Cantic. 6. Descendi in hortum nucum, 
          secun<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>dum unam literam, &amp; Cantic. 8. Vir affert pro fructu eius mille argenteos. 
          Er<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>go charissimi si uelitis gustare istum fructum, discatis amare istam ficum: quia 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Proverbiorum 27. Qui seruat ficum, comedet fructus eius. Iste est ergo 
          pri<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>mus fructus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l41-d1e296">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Secundus bonus fructus de quo legimus in Scriptura sacra, est fructus 
          <lb ed="#B1" n="10"/>moralis sanctitatis, qui consistit in operibus iusticiae, poenitentiae &amp; cultus DEI, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Matth. 7. Omnis arbor quae non facit fructum bonum, excidetur &amp; in ignem  
          <lb ed="#B1" n="12"/>mittetur. Et Luc. 3. Facite fructus dignos poenitentiae. Est autem de merito 
          ho<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>minis &amp; de operibus poenitentiae &amp; eleemosynae: sicut de fructu palmae. 
          Dici<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>tur enim depalma quod eius fructus non estutilis, donec fuerit centenarius. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Vnde narratur quod milites Alexandri comedentes dactilos palmarum iu 
          <lb ed="#B1" n="16"/>uenum, mortui sunt inuenti. Moraliter. Iustus comparatur palmae in Psalm. 
          <lb ed="#B1" n="17"/>lustus ut palma florebit. Opera ergo iusti non apparent dulcia usque post 
          cen<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>tum annos: id est, post finem uitae praesentis, Ecclesiast. 18. Numerus dierum 
          <lb ed="#B1" n="19"/>hominis ut multum centum anni, &amp; ideo oportet interim patienter expecta 
          <lb ed="#B1" n="20"/>re, Iacob. 5. Patientes estote fratres usque ad aduentum Domini: ecce 
          agrico<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>la expectat preciosum fructum terrae, patienter ferens donec accipiat 
          tempo<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>raneum &amp; serotinum. Sed dolendum est de multis: sicut de illa ficulnea, de qua 
          <lb ed="#B1" n="23"/>narratur Matth. 21. quod CHRISTVS reuertens in Hierusalem esurijt, &amp; uidens  
          <lb ed="#B1" n="24"/>ficum iuxta uiam, diuertit ad eam: &amp; cum non inuenisset in ea nisi folia tantum, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>maledixit ficui &amp; ait: Nunquam ex te nascatur fructus in sempiternum, &amp; 
          sta<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>tim aruit. Ista ficus designat diuites auaros, quos cum DEVS ditauit ut 
          fructi<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>ficarent per eleemosynas, CHRISTVS esurit, quotiescunque pauper esurit, sicut  
          <lb ed="#B1" n="28"/>ipse exponit Matth. 25. Esuriui &amp; non dedistis, &amp;c. Venit ad ficulneam: 
          quan<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>do pauper uenit ad diuitem nihil inuenit ibi nisi folia: quia nihil ibi pauper 
          re<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>cipit nisi amara uerba: indubitanter tali ficui DEVS in die iudicij maledicet,  
          <lb ed="#B1" n="31"/>quando ei cum alijs dicet: Ite maledicti in ignem aeternum, qui praeparatus 
          <lb ed="#B1" n="32"/>est Diabolis, &amp;c. Et ideo signanter dicitur Ecclesiast. 5. Qui amat diuitias, non 
          <lb ed="#B1" n="33"/>recipiet fructum ex eis, non dicit: Qui habet uel qui dispensat, sed qui amat ad  
          <lb ed="#B1" n="34"/>seruandum. Nam deillo, adueniente morte dicet Diabolus illud Daniel. 4.: 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Succidite arborem uos contrarij humores, &amp; dispergite fructus eius, uos 
          e<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>xecutores. Nam humores repugnantes in corpore faciunt carnis corruptio  
          <lb ed="#B1" n="37"/>nem: &amp; executores ordinantes de funere, facient operum dispersionem &amp; 
          se<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>gregationem. Et tunc primo experientur, quod qui amat diuitias, fructum 
          <lb ed="#B1" n="39"/>non capiet ex eis. Dicit Aristot. 2. de Vegetabilibus: Quod arbores quaedam  
          <lb ed="#B1" n="40"/>plantatae in distemperatis locis faciunt primo fructus acidos, postea dulces, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="41"/>tandem amaros: &amp; fructus talis piramidatur in utraqe extremitate, &amp; in medio 
          <lb ed="#B1" n="42"/>habebant figuram latam. Moraliter: homo pauper datus omnino mundo &amp; 
          <lb ed="#B1" n="43"/>totam intentionem suam extendens ad hoc, quod temporaliter fiat diues, facit 
          <lb ed="#B1" n="44"/>fructum in principio ualde acidum &amp; acutum, ieiunat, uigilat, parce uiuit, 
          la<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>borat &amp; seruit, nihil dulcedinis est pro tunc in operibus suis: sed postea cum 
          fue<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>rit diues factus, ad tempus ludit, expendit, iocundatur solenniter, &amp; tunc est 
          <lb ed="#B1" n="47"/>fructus suus dulcis: sed haec dulcedo non durat. Nam statim tendit ad mortem, 
          <lb ed="#B1" n="48"/>&amp; tunc oportet disponere de testamento &amp; relinquere alienis diuitias suas: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="49"/>iste fructus nec apparet sibi acidus nec dulcis: sed amarissimus, quando debet  
          <lb ed="#B1" n="50"/>dimittere terram quam coluit, prolem quam genuit, domos &amp; cameras quas 
          <lb ed="#B1" n="51"/>curiose aedificauit, filios &amp; filias, &amp; uxorem quas amauit. Et de talibus 
          verifi<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>catur illud Sapientiae 3. Vacua est spes illorum &amp; labores sine fructu.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l41-d1e395">
          <lb ed="#B1" n="53"/>Tertius bonus fructus est doctrinalis fertilitatis. Istum fructum exigit Do 
          <!--sap_Page_180.xml-->
          <pb ed="#B1" n="146"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>minus a doctoribus, praedicatoribus &amp; praelatis, quibus dicitur lohannis 15: 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Posui uos ut eatis, &amp; fructum afferatis, &amp; fructus uester maneat. Et 
          Sapien<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>tiae 16. Non natiuitatis fructus, pascunt homines, sermo tuus hos, qui in 
          <lb ed="#B1" n="4"/>te crediderunt, conseruat. Sed de istis arboribus dolendum est quod 
          quae<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>dam arescunt propter nimiam siccitatem: quia non habent humorem 
          deuo<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>tionis, nec zelum animarum, Oseae 9. Radix eorum exiccata est, nequaquam 
          <lb ed="#B1" n="7"/>facient fructum. Nunc fuit sic de primis praedicatoribus plantatis in 
          Eccle<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>sia: imo erant rigati per gratiam, &amp; contemplationem, Ecclesiast. 24. Dixi 
          ri<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>gabo hortum ad plantationem, &amp; inebriabo partus mei fructus. Secundo, 
          <lb ed="#B1" n="10"/>alij frutescunt per curiositatem. Vnde quando parui surculi, parui frutices  
          <lb ed="#B1" n="11"/>crescunt circumquaque circa arborem, tunc trahunt ab ea humorem. Ita est 
          <lb ed="#B1" n="12"/>similiter quando in studio curiosa &amp; subtilia circumponuntur menti 
          homi<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>nis, subtrahunt ab eo deuotionem praedicandi uerbum DEI. Per opposi 
          <lb ed="#B1" n="14"/>tum debonis, Ozea 10. in principio: Vitis frondosa lsrael, fructus adaequa 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tus est ei. Tertio quidam marcescunt per uenti urentis malignitatem: &amp; sunt  
          <lb ed="#B1" n="16"/>tales qui dimittunt praedicare propter obloquia, detractiones, &amp; odia. Et hi 
          <lb ed="#B1" n="17"/>uocantur nubes siue pluuia, quae a uentis circumferuntur. Arbores autumna 
          <lb ed="#B1" n="18"/>les infructuosae.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l41-d1e443">
          <lb ed="#B1" n="19"/>Quartus bonus fructus &amp; gloriosus est fructus aeternalis felicitatis, qui 
          per<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>cipietur quando CHRISTVS dicet animae de corpore recedenti illud Pro 
          <lb ed="#B1" n="21"/>uerb. 31. Date illi de fructu manuum suarum, &amp; laudent eum in portis ope 
          <lb ed="#B1" n="22"/>ra eius. Istos fructus contemplando gustare debemus si pro ipsis habendis  
          <lb ed="#B1" n="23"/>pugnare uelimus. In figuram cuius malogranata ficus &amp; uuae filijs Israel osten 
          <lb ed="#B1" n="24"/>sae fuerunt, &amp; allati fructus de terra promissionis antequam intrarent eam. 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Numeri 13. quia alias terram tantae difficultatis parum desiderassent. Isto 
          mo<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>do quia sanctus Andreas fructuum coelestium dulcedinem prius gustauerat:  
          <lb ed="#B1" n="27"/>ideo tantum ad illos anhelabat, quod per arborem crucis quasi per scalam ad 
          <lb ed="#B1" n="28"/>eos accipiendos ascendit, dicens illud Cantic. septimo: Ascendam in 
          pal<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>mam &amp; apprehendam fructus eius: sciens quoniam bonorum laborum 
          glo<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>riosus est fructus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>