<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 168 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 168 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="555"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l168">
        <p xml:id="rhwis-l168-d1e95">
          <!--sap_Page_589.xml-->
          <pb ed="#B1" n="555"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM enumerata sunt uitia, &amp; morum corruptiones, quae 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ex idolatria procreantur: In ista parte explicatur causalitas illa 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ostenditur specialiter, quomodo ex idolatria deriuantur falsitas &amp; 
          <lb ed="#B1" n="4"/>iniusticia. Et circa hoc tria fiunt. Quia primo agitur de malorum  
          <lb ed="#B1" n="5"/>perpetratione: Secundo de malorum punitione: Tertio de iura 
          <lb ed="#B1" n="6"/>menti naturalis conditione. Secunda pars ibi: Vtraque, &amp;c. Tertia ibi: Non 
          e<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>nim iurantium.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l168-d1e117">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Circa primum in detestationem idolorum, replicat generalitatem maliciae 
          <lb ed="#B1" n="9"/>idolatriae. Et dicit: Infandorum enim idolorum cultura omnis mali causa est &amp; 
          ini<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>tium. Et sic idola dicuntur infanda: quia non sunt famine: id est, sermone di 
          <lb ed="#B1" n="11"/>gna. Hec ergo cultura est causa omnis mali initium &amp; finis, in suis cultoribus: Nam 
          <lb ed="#B1" n="12"/>propter idola colenda ordinantur peccata, sicut propter finem. Qualium aut  
          <lb ed="#B1" n="13"/>malorum sit idolatria initium &amp; finis, manifestat cum subdit: Aut enim dum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>latantur insaniunt, sicut in festis &amp; ludis, quos dijs suis faciebant, in quibus se  
          <lb ed="#B1" n="15"/>per libidinem more bestiarum foedabant. Aut certe vaticinantur falsa, sicut  
          <lb ed="#B1" n="16"/>prophetae Achabs de quibus dicitur 3. Reg. 22. Ecce dedit Dominus spiritum 
          <lb ed="#B1" n="17"/>mendacij in ore omnium prophetarum tuorum, aut viuunt iniuste, proximis  
          <lb ed="#B1" n="18"/>nocendo: Aut periurant cito: id est, de facili, &amp; pro leui causa falsa scienter 
          iu<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>rant. Habent enim ad hoc audaciam pro tanto. Sciunt enim quod idolum non 
          <lb ed="#B1" n="20"/>potest se uindicare, nec eos punire pro periurio facto per idolum: &amp; ideo faci 
          <lb ed="#B1" n="21"/>slius periurant, &amp; confidentius. Et hoc est quod dicit: Dum enim considunt in 
          <lb ed="#B1" n="22"/>idolis, quae sunt sine anima: id est, sine intellectu &amp; voluntate: Male iurantes no 
          <lb ed="#B1" n="23"/>cere se: id est, sibi, non sperant: id est, non metuunt ex hoc puniri, quod iurant  
          <lb ed="#B1" n="24"/>falsum per idolum. Narrata multiplici eorum culpa: sequitur de eorum 
          poe<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>na. Poena autem est, quod pro utroque damnabuntur. Vnde subdit: Vtraque 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ergo illis eueniet digne: id est, pro utroque dignem punientur: uidelicet de eo, 
          <lb ed="#B1" n="27"/>quod male senserunt de DEO, attendentes idolis, &amp; iniuste iurauerunt in idolo, com  
          <lb ed="#B1" n="28"/>temnentes iusticiam. Et sic dupliciter peccauerunt. Tum quia iurauerunt 
          fal<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>sum: Tum quia iurauerunt per falsum, quod est idolum. Et tertio subinfertur  
          <lb ed="#B1" n="30"/>de natura iuramenti, &amp; dicit sic: Non enim iuramentum est virtus: id est, iurare 
          <lb ed="#B1" n="31"/>non est uirtus: nec est uirtus, nec per se appetendum, sed peccantium pena. 
          Pro<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>pter incredulitatem enim hominum oportet iurare, Matth. 5. Sit sermo uester,  
          <lb ed="#B1" n="33"/>est, est: non, non. Quod autem his abundantius est, a malo est: scilicet a poena 
          <lb ed="#B1" n="34"/>uel a culpa illius, cui iuratur, uel qui iurat. Et haec pena perambulat semper: id  
          <lb ed="#B1" n="35"/>est, crescit, in iustorum: id est, iusticiae uel iustarum rerum praeuaricationem. Iuxta 
          <lb ed="#B1" n="36"/>illam clausulam: periurant cito. Circa periurium est notandum, quod periurus c 
          <lb ed="#B1" n="37"/>est multipliciter detestandus, &amp; specialiter propter tria. Est enim periurus pro 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ditiosus per infidelitatem, quo ad DEVM: Iniuriosus per falsitatem quo ad 
          pro<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>ximum: &amp; perniciosus per iniquitatem, quoad seipsum. Primo igitur periu 
          <lb ed="#B1" n="40"/>rus est proditiosus per infidelitatem quo ad DEVM. Proditio foret magna, si 
          <!--sap_Page_590.xml-->
          <pb ed="#B1" n="556"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ille qui haberet custodiam sigilli regij, sigillaret literam pactionis, quam rex 
          ma<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>xime detestaretur: &amp; si hoc faceret de sigillo Papae esset excommunicatus, ipso 
          <lb ed="#B1" n="3"/>facto, &amp; brachio seculari tradendus: Nomen DEI est nomen commissum no 
          <lb ed="#B1" n="4"/>bis, quasi quoddam sigillum ad testificandum ueritatem, &amp; confirmandum, 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Deuteron. 6. Dominum DEUM tuum timebis, &amp; illi soli seruies, &amp; per 
          no<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>men eius iurabis. Et ideo dicit Apostolus ad Hebr. 6. quod omnis 
          controuer<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>siae finis ad confirmationem est iuramentum. Falsitas aut est illud quod DEVS 
          <lb ed="#B1" n="8"/>summe odit, tanquam sibi contrarium qui est, ueritas. Et ideo qui nomen DEI 
          <lb ed="#B1" n="9"/>assumit ad confirmandum falsitatem, DEI proditor est. Hoc idem patet 
          secun<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>do. Quia si castrum domini regis, suae fidelitati commissum traderet hostibus 
          <lb ed="#B1" n="11"/>regis, proditor eius esset. Castrum est nomen Domini, quod inuocamus, &amp; ad  
          <lb ed="#B1" n="12"/>quod refugimus in omni nostra necessitate, Proverb. 18. Turris fortissima 
          no<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>men Domini, ad eam fugiet iustus &amp; saluabitur. Istud castrum traditur hosti,  
          <lb ed="#B1" n="14"/>quando daemonibus &amp; falsis hominibus committitur ad probationem falsi  
          <lb ed="#B1" n="15"/>tatis. Hoc idem patet tertio: quia qui dominum suum diffamat maliciose, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="16"/>inuoluit in crimine, proditor suus est: sed qui DEVM inducit tanquam testem  
          <lb ed="#B1" n="17"/>falsitatis, nititur DEVM inuoluere in crimine, &amp; auferre sibi nomen bonum, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>quo uocatur: &amp; est summa ueritas. Ergo proditor suus est: unde quantum in 
          <lb ed="#B1" n="19"/>eo est, plus contemnit CHRISTVM, quam crucifixores CHRISTI. Nam ipsi 
          <lb ed="#B1" n="20"/>non intulerunt CHRISTO nisi malum poenae, &amp; iste nititur eum mittere in 
          ma<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>lum culpae. Diabolus adiuratus in nomine DEI dicere ueritatem non 
          menti<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>tur communiter, nec inuenitur, quod addat suis mendacijs, iuramentum licet  
          <lb ed="#B1" n="23"/>mendax sit, &amp; pater mendacij. Et ideo non est mirum si DEVS eis uelocem  
          <lb ed="#B1" n="24"/>ultionem promittat, Malach. 3. Ero testis uelox maleficis, &amp; adulteris, &amp; per 
          <lb ed="#B1" n="25"/>iuris. Narrat Ouidius 2. Metamor. de Mercurio &amp; * Baccho. Mercurius 
          ac<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>cepta figura humana tentauit furari boues, quos Apollo pastor regis Admeti 
          <lb ed="#B1" n="27"/>debuit custodisse. Inuenit autem eos depascentes latera cuiusdam montis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="28"/>statim arte sua abegit eos ad quandam syluam, &amp; ibi eos occultauit. Istud 
          fa<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>ctum nullus percepit, nisi quidam pastor, qui dicebatur Battus. Istum igitur  
          <lb ed="#B1" n="30"/>Mercurius timens accessit ad eum, rogans quod si aliquis ueniret inquirere pro 
          <lb ed="#B1" n="31"/>bobus, quod negaret se eos uidisse, nihilque aliud responderet: &amp; ne factum 
          <lb ed="#B1" n="32"/>suum careret praemio: dabo (inquit) tibi istam uaccam albam omnino. Qua 
          <lb ed="#B1" n="33"/>accepta Battus respondit sic:  
          <lb ed="#B1" n="34"/>Tutus eas. lapis iste prius tua furta loquetur:  
          <lb ed="#B1" n="35"/>&amp; lapidem ostendit Mercurius, simulat se recedere. Et statim mutata figura 
          <lb ed="#B1" n="36"/>corporis, &amp; uoce sermonis redit ad rusticum: qui in forma alicuius inquirentis  
          <lb ed="#B1" n="37"/>boues &amp; uaccas, dicit sibi: 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Rustice vidisti si quaes hoc limite duxit 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ire boues, fer opem furtoque, silentium deme 
          <lb ed="#B1" n="40"/>luncta suo pariter dabitur sua femina tauro 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Videns ergo rusticus quod merces sua foret geminata, si furtum diceret, &amp; 
          e<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>tiam uolens habere uaccam albam, &amp; album taurum: respondit quod sub illi 
          <lb ed="#B1" n="43"/>montibus fuerunt, &amp; ostendit montes in quibus fuerunt ante uagati:  
          <lb ed="#B1" n="44"/>Risit * Mercurius &amp; me mihi perfide prodis:  
          <lb ed="#B1" n="45"/>Me mihi prodis ait: periur aque pectora vertit,  
          <lb ed="#B1" n="46"/>In durum silicem qui nunc quoque dicitur index.  
          <lb ed="#B1" n="47"/>Inque nihil merito vetus est infamia saxo.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l168-d1e297">
          <lb ed="#B1" n="48"/>Et sic iuste in illum, uel consimilem est mutatus, de quo prius dixerat: Tutus 
          <lb ed="#B1" n="49"/>eas, lapis iste prius tua furta loquetur. Et sic frequenter uidemus quod 
          homi<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>nes falsi munus accipiunt ex utraqe parte, &amp; committunt periurium, &amp; laesio.  
          <lb ed="#B1" n="51"/>nem ueritatis, &amp; tandem iusto DEI iudicio in lapides conuertuntur: quia 
          ap<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>propinquante fine uitae frequenter desperant, lob. 41. Cor eius indurabitur  
          <lb ed="#B1" n="53"/>quasi lapis: Non sic fuit de Marco Marcello Regulo. De quo beatus Au 
          <!--sap_Page_591.xml-->
          <pb ed="#B1" n="557"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>gustinus 5. de Ciuitate DEI, cap. 15. vel 19. secundum librum nostrum, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Marcus iste imperator Romanus captiuus fuit apud Carthaginenses, qui cum 
          <lb ed="#B1" n="3"/>mallent a Romanis suos reddi captiuos, quam Romanorum captiuos tenere:t 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Regillum istum cum legatis suis Romam miserunt, prius iuramento 
          constri<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>ctum se Carthaginem rediturum, si illud quod uolebant minime peregisset. 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Perrexit ille, &amp; plane in senatu contraria persuasit: quia non arbitrabatur utile 
          <lb ed="#B1" n="7"/>reipublicae, Romanorum commutare captiuos. Nec post hanc persuasionem 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ad hostes redire compulsus est, sed quia iurauerat, illud sponte compleuerat.  
          <lb ed="#B1" n="9"/>At illi excogitatis supplicijs interemerunt, inclusumque angusto ligno, ubi stare 
          <lb ed="#B1" n="10"/>cogeretur, cilauis acutissimis undique confixo, ut se in nullam partem sine 
          poe<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>nis atrocissimis inclinaret: abscissis etiam supercilijs ne dormiret, crudeliter 
          <lb ed="#B1" n="12"/>peremerunt. Iste liber sui &amp; in ciuitate propria pro nulla causa hostibus se 
          red<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>didit, nisi ut fidelitatem seruaret, quam promiserat iuramento se uidelicet redi 
          <lb ed="#B1" n="14"/>turum, si Romanis commutationem captiuorum persuadere non posset. Et 
          ta<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>men cum persuasisse potuisset, &amp; uitam saluasse, noluit: quia haec contra fidem  
          <lb ed="#B1" n="16"/>reipublicae fore uidit, &amp; sic cum posset per duas uias euasisse, neutram tamen 
          <lb ed="#B1" n="17"/>uoluit: quia neutra cum fidelitate stare potuit. Secundo periurus est iniurio 
          <lb ed="#B1" n="18"/>sus per falsitatem quo ad proximum, Decipit enim iudicem, &amp; spoliat iure suo 
          <lb ed="#B1" n="19"/>bonae fidei possessorem: &amp; ideo restituere tenetur quilibet de duodena uel ao 
          <lb ed="#B1" n="20"/>duo in solidum: sed cum unus soluerit restituendo complete, aliunde 
          obli<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>gabantur. Legimus de dolo Gabaonitarum qui simulantes se a longe uenisse,  
          <lb ed="#B1" n="22"/>obtinuerunt a filijs Israel uitae promissionem: Hanc autem promissionem 
          ser<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>uauerunt non obstante dolo Gabaonitarum. Vnde percepto dolo, &amp; propter 
          <lb ed="#B1" n="24"/>hoc clamante populo, &amp; murmurante dixit losuae: Reseruentur (inquit) losua, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>&amp; uiuant, ne contra nos ira DEI concitetur, si periurauerimus. Tertio periu 
          <lb ed="#B1" n="26"/>rus est perniciosus per iniquitatem quo ad seipsum. Ille enim qui scienter per 
          <lb ed="#B1" n="27"/>iurat, manum libro superponit, qua tangit Euangelium, &amp; illam Diabolo 
          com<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>mendat, nisi dicatuerum. Vnde illa manus efficitur Diaboli, &amp; postea manu 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Diaboli se signat, se cibat, &amp; operatur. Vnde per illam manum tenet eum Dia 
          <lb ed="#B1" n="30"/>bolus donec poeniteat. In missali uero super quod iurat quatuor scripta sunt,  
          <lb ed="#B1" n="31"/>consecratio corporis &amp; sanguinis CHRISTI, suffragia sanctorum, beatitudo 
          <lb ed="#B1" n="32"/>bonorum, &amp; damnatio reproborum. Est ergo sensus iuramenti sui. Nisi uerum 
          <lb ed="#B1" n="33"/>sit, quod modo iuro, non me iuuet missarum celebratio, nec sanctorum 
          depre<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>catio, &amp; priuet omnino futura beatitudine sanctorum &amp; beatorum, &amp; ueniat  
          <lb ed="#B1" n="35"/>super me maledictio reproborum, quae ponitur Matth. 25. Ite maledicti in i 
          <lb ed="#B1" n="36"/>gnem aeternum, qui praeparatus est Diabolo &amp; angelis eius. Similiter genua 
          <lb ed="#B1" n="37"/>flectendo abrenunciat omnibus gressibus, quos pedibus suis fecit, nisi dicat 
          <lb ed="#B1" n="38"/>uerum: Extendendo manum ad librum abrenunciat bonis operibus 
          eleemo<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>synae, si quae fecit. Osculando librum abrenunciat omnibus bonis uerbis &amp; o 
          <lb ed="#B1" n="40"/>rationibus, quas Dominus fecit, propter quod Ecclefiast. 23. dicitur: Vir 
          <lb ed="#B1" n="41"/>multum iurans replebitur iniquitate, &amp; non recedet de 
          do<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>mo eius plaga. Et Leuit. 19. Non periti 
          <lb ed="#B1" n="43"/>rabis in nomine meo.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>