<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 87 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 87 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="296"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l87">
        <p xml:id="rhwis-l87-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="28"/>OSTQVAM Spiritus sanctus multipliciter inuitauit ad sapientiae 
          <lb ed="#B1" n="29"/>dilectionem: Hic redit iterum ad sapientiae commendationem. Et  
          <lb ed="#B1" n="30"/>circa hoc duo facit. Primo ponit sapientiae commendationem: se 
          <lb ed="#B1" n="31"/>cundo allicit ad eius inquisitionem. Secunda pars ibi: Ergo accipite. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Quantum ad primum sciendum quod licet effectus seu fructus sapientiae in 
          <lb ed="#B1" n="33"/>multis appareat commendabilis, maxime tamen in regimine uitae humanae 
          <lb ed="#B1" n="34"/>relucet. Regitur enim uita humana consilio, &amp; imperio, quae duo sine sapien 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tia nihil ualent. Thobiae 4. Consilium semper a sapiente perquire. Et Proverb. 
          <lb ed="#B1" n="36"/>8. Per me reges regnant, &amp; legum conditores iusta discernunt, dicit sapientia. 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Istud ergo bonum quod est tranquillitas humanae conuersationis erit maxi 
          <lb ed="#B1" n="38"/>mum bonum, quod hominibus per sapientiam prouenit. Et dependet a duo 
          <lb ed="#B1" n="39"/>bus, uidelicet a sano consilio ciuilis multitudinis, &amp; a iusto imperio regalis celsi  
          <lb ed="#B1" n="40"/>tudinis. Et quantum ad primum dicit sic: Multitudo sapientum, sanitas est orbis ter 
          <lb ed="#B1" n="41"/>rarum. Et est locutio metaphorica &amp; figuratiua. Sanum enim dicitur de ani 
          <lb ed="#B1" n="42"/>mali dieta &amp; vrina analogice, sicut patet 4. Metaphys. cap. 1. Sed quod sanum 
          <!--sap_Page_331.xml-->
          <pb ed="#B1" n="297"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>dicatur de republica, uel de tota ciuilitate humana: hoc est, metaphorice &amp; fi 
          <lb ed="#B1" n="2"/>guratiue. Et tamen satis rationabiliter. Cum enim sanum &amp; aegrum sint differemn 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tiae corporis, sicut dicit Galen. integri, cap. 1. &amp; respublica sit quasi quoddam  
          <lb ed="#B1" n="4"/>corpus, secundum Plutarchum, quod diuini muneris beneficio animatur: Et  
          <lb ed="#B1" n="5"/>secundum Apostolum 1. Corinth.12. Omnes sumus unum corpus in CHRI 
          <lb ed="#B1" n="6"/>STO, sed diuersa membra: Rationabiliter &amp; conuenienter dici potest, quod si 
          <lb ed="#B1" n="7"/>cut respublica est corpus, ita necessario sanum uel aegrum. Modo sic est quod  
          <lb ed="#B1" n="8"/>sanitas corporis, est conueniens proportio humorum, &amp; infirmitas, contrarie 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tas, uel superabundantia alicuius humorum soluens harmoniam debitam, quam 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sanitas corporis exigit. Et eodem modo est in republica, quando ita est, quod  
          <lb ed="#B1" n="11"/>omnia officia, &amp; iura, &amp; dignitates reguntur &amp; conseruantur in proportione 
          <lb ed="#B1" n="12"/>rationabili, tunc est sanitas in republica tali: Si uero una pars abundet, &amp; alia 
          <lb ed="#B1" n="13"/>patiatur penuriam, surgit contrarietas humorum, quae est aegritudo corporis  
          <lb ed="#B1" n="14"/>CHRISTI mystici. Modo sicut finis medici est sanitas corporis: ita finis quem 
          <lb ed="#B1" n="15"/>CHRISTVS intendit, est pax humani generis. Sicut cecinit angelus Lucae 
          <lb ed="#B1" n="16"/>2. Gloria in excelsis DEO, &amp; in terra pax, hominibus, &amp;c. Iste finis per sapien 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tiam obtinetur tantummodo. Et ideo dicit: Multitudo sapientum sanitas est. 
          <lb ed="#B1" n="18"/>orbis terrarum. Et notate quod ad bonum regimen requiritur sapientia, &amp; etiam 
          <lb ed="#B1" n="19"/>multitudo sapientum. Si desit sapientia, erit sicut de Roboam contigit 3. Reg. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>12. Respondit enim populo dura, derelicto consilio seniorum, quod ei dede 
          <lb ed="#B1" n="21"/>rant, &amp; locutus est ei secundum consilium iuuenum, dicens: Pater meus ag 
          <lb ed="#B1" n="22"/>grauauit iugum uestrum. Ego autem addam iugo uestro. Pater meus cecidit  
          <lb ed="#B1" n="23"/>uos flagellis: ego autem cedam uos scorpionibus. Multitudo autem necessa 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ria est: quia in nullo uno sapiente post CHRISTVM posuit DEUI aperfectionem 
          <lb ed="#B1" n="25"/>sapientiae: Et ideo nullus princeps, unius consilio debet esse contentus. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="26"/>1. Mach. 8. legimus de Romanis quod tempore ludae Machabaei fecerant sibi 
          <lb ed="#B1" n="27"/>curiam, &amp; quotidie consulebant 120. consilium agentes semper de multitudi  
          <lb ed="#B1" n="28"/>ne, ut quae digna essent gererent: quia Proverb. 8. Ego sapientia habito in con 
          <lb ed="#B1" n="29"/>silijs, &amp; eruditis intersum cogitationibus. Et Proverb. 11. Vbi non est guber  
          <lb ed="#B1" n="30"/>nator, corruet populus, salus autem ubi multa consilia. Patet ergo quod mul  
          <lb ed="#B1" n="31"/>titudo sapientum sanitas est orbis terrarum, dando sanum consilium. Secun 
          <lb ed="#B1" n="32"/>do sapientia regit Rempublicam iusto imperio regalis celsitudinis: Et quantum 
          <lb ed="#B1" n="33"/>ad hoc subdit sic: Et rex sapiens populi stabilimentum est. Sicut docet Plutar 
          <lb ed="#B1" n="34"/>chus. Et recitatur Policratico lib. 4. Princeps debet esse in populo sicut Citha 
          <lb ed="#B1" n="35"/>roedus: sicut enim Citharoedus fides &amp; chordas aberrantes compescit, &amp; ad dul 
          <lb ed="#B1" n="36"/>cem harmoniam reducit: ita princeps nunc rigore iusticiae, nunc remissione cle 
          <lb ed="#B1" n="37"/>mentiae subditorum faciet harmoniam. Hoc autem certum est quod tutius 
          <lb ed="#B1" n="38"/>est chordas remitti quam extendi. Remissa nanque per artificium corrigitur, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="39"/>debitam soni reddit gratiam: quae uero semel rupta est, nullo artificio repara 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tur. Proverbiorum 20. Misericordia &amp; veritas custodiunt regem, &amp; robo  
          <lb ed="#B1" n="41"/>ratur clementia thronus eius.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l87-d1e223">
          <lb ed="#B1" n="42"/>Quid autem sit populus, declarat August.19. de Ciui. DEI, cap. 24. <quote xml:id="rhwis-l87-Qd1e227" source="http://scta.info/resource/adcd-l19-d1e3156">Popu 
            <lb ed="#B1" n="43"/>lus est cetus iuris consensu, &amp; utilitatis communione sociatus</quote>. Vel aliter 
          <lb ed="#B1" n="44"/>secundum eundem definitur populus sic: Populus est cetus multitudinis ra 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tionalis, rerum quas diligit communione concordi sociatus. Et respublica est 
          <lb ed="#B1" n="46"/>res populi secundum eundem. Hic autem est notandum quod respublica ex  
          <lb ed="#B1" n="47"/>tribus consistit, ex superioribus, medijs, &amp; inferioribus. Vnde Augustinus re 
          <lb ed="#B1" n="48"/>citans uerba Scipionis dicit, quod quae est harmonia in cantu, ea est concor 
          <lb ed="#B1" n="49"/>dia in ciuitate. Vnde sicut ex distinctis sonis, fidibus, ac tibijs concors concen 
          <lb ed="#B1" n="50"/>tus efficitur: ita ex summis, infimis, &amp; medijs interiectis ordinibus concor 
          <lb ed="#B1" n="51"/>dia statuitur ciuitatis. Rex ergo sapiens stabilimentum populi est, quia secundum 
          <lb ed="#B1" n="52"/>sententiam Platonis: Regna beata forent si vel contingeret esse Philosophos re 
          <lb ed="#B1" n="53"/>ges, uel reges philosophari. Populus enim se habet ad modum aquae, quiomni impulsu 
          <!--sap_Page_332.xml-->
          <pb ed="#B1" n="298"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>uenti agitatur. Apoc. 17. Aquae multae populi multi. Sed rex sapiens est stabi  
          <lb ed="#B1" n="2"/>limentum populi: propter bonas leges, &amp; iusta imperia, &amp; rigorem iusticiae.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l87-d1e263">
          <lb ed="#B1" n="3"/>Sed multo magis remissione clementiae, unde Seneca de clementia lib. 1. 
          <lb ed="#B1" n="4"/>cap. 2. Nullum clementia ex omnibus magis quam regem decet. Et infra: Pe 
          <lb ed="#B1" n="5"/>stifera uis est ualere ad nocendum. Et cap. 3. Principum crudelitas bellum est: 
          <lb ed="#B1" n="6"/>clementia in quamcunque domum uenerit, eam felicem &amp; tranquillam prae 
          <lb ed="#B1" n="7"/>stabit. Et infra cap. 4. Si dij placabiles &amp; aeque delicta peccantium non statim 
          <lb ed="#B1" n="8"/>fulminibus prosequentur, quanto aequius est hominem hominibus praeposi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tum, miti animo exercere imperium: unde Valerius de Alexandro lib. 5. ca. 1. 
          <lb ed="#B1" n="10"/>dicit: Alexander, ut infinitam gloriam bellica uirtute, ita praecipuum amorem 
          <lb ed="#B1" n="11"/>clementia meruit. Ponit autem Seneca notabile exemplum contra reges exces  
          <lb ed="#B1" n="12"/>siuo rigore utentes, qui sine misericordia morte plectunt omnes, qui eos offen 
          <lb ed="#B1" n="13"/>dunt, &amp; aestimant se per hoc habituros securitatem, &amp; augent proprium peri 
          <lb ed="#B1" n="14"/>culum, ac multiplicant hostes suos, quemadmodum praecisae arbores plurimis  
          <lb ed="#B1" n="15"/>ramis repullulant, &amp; multorum satorum genera ut densiora resurgant praescin 
          <lb ed="#B1" n="16"/>duntur: Ita regia dignitas auget inimicorum numerum tollendo praesentes. Pa 
          <lb ed="#B1" n="17"/>rentes enim liberi quia eorum qui interfecti sunt, &amp; propinqui, &amp; amici in lo 
          <lb ed="#B1" n="18"/>cum singulorum succedunt. Et ideo occidendo unum hostem, efficit decem 
          <lb ed="#B1" n="19"/>sibi secundum Senecam reges debent esse sicut medici, &amp; non minus turpia sunt  
          <lb ed="#B1" n="20"/>principi multa supplicia, quam medico multa funera. Et conuenienter dicitur  
          <lb ed="#B1" n="21"/>metrice: 
          <lb ed="#B1" n="22"/>Sit piger ad penas princeps ad praemia velox: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Et doleat quotiens cogitur esse ferox. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Vnde Seneqe lib. 1. de clementia, cap. 4: optime dans exemplum principi, ut se 
          <lb ed="#B1" n="25"/>talem ciuibus quales sibi deos uelit ostendat. Sic &amp; Aeneam docuit Anchises  
          <lb ed="#B1" n="26"/>pater suus, sicut recitat Virgilius lib. 6. Et Augustinus illud idem allegat 9. de 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Ciuit. DEI, cap. 12. 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Tu regere imperio populos ratione memento. 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Hae artes tibi erunt pacisque imponere mores. 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Parcere subiectis, O debellare superbos. 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Hinc est quod dicit Aristot. 8. Ethic. quod similis est comparatio regis ad sub  
          <lb ed="#B1" n="32"/>ditos, &amp; patris ad filios, &amp; pastoris ad oues. Rex ergo sapiens populi stabili  
          <lb ed="#B1" n="33"/>mentum est. Patent ergo duo de sapientia, uidelicet, quod sapientiam rem 
          <lb ed="#B1" n="34"/>publicam humanam, regit sano consilio, &amp; iusto imperio. Quantum ad pri 
          <lb ed="#B1" n="35"/>mum dicit, quod multitudo sapientum sanitas est orbis terrarum. Quantum ad se 
          <lb ed="#B1" n="36"/>cundum, dicit, quod rex sapiens populi stabilimentum est. Et ex quo totbona per 
          <lb ed="#B1" n="37"/>sapientiam conferuntur, merito ad ipsius adquisitionem allicit, conse 
          <lb ed="#B1" n="38"/>quenter ita dicens: Ergo accipite disciplinam per sermo 
          <lb ed="#B1" n="39"/>nes meos, &amp; proderit vobis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>