<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 111 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 111 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-08">December 08, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="373"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l111">
        <p xml:id="rhwis-l111-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="20"/>EC est secunda pars principalis huius Capitis, in qua Salomon  
          <lb ed="#B1" n="21"/>prosequitur parabolicam fictionem de nuptijs contrahendis cum 
          <lb ed="#B1" n="22"/>sapientia sponsa sua. Postquam ostendit ipsam puellam fore ama 
          <lb ed="#B1" n="23"/>bilem &amp; gratiosam: hic ostendit dotem cum ea recipiendam fore 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ualde desiderabilem &amp; preciosam. Hoc enim est unum quod a uiris  
          <lb ed="#B1" n="25"/>xnubentibus praecipue ponderatur. Et circa istud tria facit. Primo enim circa,  
          <lb ed="#B1" n="26"/>istas spiritales nuptias enarrat suae intentionis uoluntatem: Secundo suae in 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tentionis utilitatem: Tertio suae intentionis operositatem. Multi enim habent  
          <lb ed="#B1" n="28"/>bonam intentionem, sed non sunt operosi ad producendum eum ad effectum: 
          <lb ed="#B1" n="29"/>sed segnes potius &amp; desidiosi. Secunda pars ibi: sciens quoniam mecum comu 
          <lb ed="#B1" n="30"/>nicabit: &amp; tertium ibi: hec cogitans apud me
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l111-d1e121">
          <lb ed="#B1" n="31"/>Quantum ad primum concludit ex praecedentibus: ita dicens, quod sapien 
          <lb ed="#B1" n="32"/>tia est amabilis &amp; gratiosa propter septem praerogatiuas de ea expositas. pro 
          <lb ed="#B1" n="33"/>posuit ergo hanc adducere mihi ad conuiuendum: nec mirum: Nihil est enim tam 
          <lb ed="#B1" n="34"/>proprium amicorum, sicut conuenire secundum Arist. 8. Ethicorum: &amp; si in om 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ni specie amicitiae hoc est uerum, maxime tamen in illa amicitia, quae est uel esse  
          <lb ed="#B1" n="36"/>debet inter uirum &amp; uxorem, qui adinuicem ex ipso iure matrimonij cohabi  
          <lb ed="#B1" n="37"/>tare tenentur. Alia litera habet ad conuiuandum. Vnde Gloss. istam exponens 
          <lb ed="#B1" n="38"/>de sapientia increata, dicit sic: Populus DEI communionem sapientiae: id est,  
          <lb ed="#B1" n="39"/>CHRISTI se habere gaudet: &amp; in amplexu eius delectatur, qui ait: Si quis mi 
          <lb ed="#B1" n="40"/>hi aperuerit, intrabo ad illum, &amp; coenabo cum illo, &amp; ille mecum, Apoc. 3. Est 
          <lb ed="#B1" n="41"/>ergo sensus si exponatur de sapientia creata, quae est donum: proposui hanc ad 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ducere mihi ad conuiuandum: quasi diceret, ut faciam ei conuiuium, ut inuicem  
          <lb ed="#B1" n="43"/>epulemur. Solent enim &amp; in nuptijs sponsus &amp; sponsa inuicen epulari, Matth.  
          <lb ed="#B1" n="44"/>22. Ecce prandium meum paraui. Tauri mei &amp; altilia occisa, &amp; omnia parata 
          <!--sap_Page_408.xml-->
          <pb ed="#B1" n="374"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>sunt, uenite ad nuptias: sic ergo patet intentionis suae uoluntas. Secundo sub  
          <lb ed="#B1" n="2"/>iungitur eiusdem intentionis utilitas, quae est ualde multiplex. Nam qui potest 
          <lb ed="#B1" n="3"/>fibi sapientiam copulare, utilitates siue fructus, &amp; excellentias octo dotis nomi 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ne, consequetur: uidelicet comunicationem bonorum, alienationem taediorum, in 
          <lb ed="#B1" n="5"/>populis uenerationem, in iudicijs discretionem, inter nobiles maiestatem, post 
          <lb ed="#B1" n="6"/>hanc uitam immortalitatem, dignitatem regiminis in praesidentia, iocunditatem 
          <lb ed="#B1" n="7"/>solaminis in conscientia. Et secundum istas octo excellentias habet litera ista o 
          <lb ed="#B1" n="8"/>eto partes: Secunda ibi: &amp; erit allocutis: Tertia ibi: habebo per hanc claritatem: 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Quarta ibi: Iuuenis &amp; acutus inueniat: Quinta ibi: &amp; in conspectu potentum: Sex  
          <lb ed="#B1" n="10"/>ta ibi: praeterea habebo: Septima ibi: disponam populos &amp; nationes: Octaua ibi: In 
          <lb ed="#B1" n="11"/>trans in domum meam: dicit sic. Ideo proposui mihi sapientiam copulare, sciens 
          <lb ed="#B1" n="12"/>me cum ea preciosa munera recepturum in dotem: Scio enim in primis quoniam 
          <lb ed="#B1" n="13"/>mecum communicabit in bonis: hoc etiam iustum est, ut uiro &amp; uxori omnia sint. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>comunia, cum sint duo in carne una, Genes. 2. Et bene dicit absolute de bonis: 
          <lb ed="#B1" n="15"/>non dicit de praedijs, uel redditibus, uel * maneriebus, vel * thamar, quae omnia 
          <lb ed="#B1" n="16"/>transitoria sunt &amp; caduca: Sed de uere bonis, uirtutibus, &amp; gratijs, &amp; praemijs  
          <lb ed="#B1" n="17"/>perenniter permansuris, Luc. 11. Si uos cum sitis mali nostis bona data dare 
          <lb ed="#B1" n="18"/>filijs uestris: quanto magis Pater uester coelestis dabit spiritum bonum peten 
          <lb ed="#B1" n="19"/>tibus se, Exod. 33. Ego ostendam tibi omne bonum, August. 2. lib. de libero 
          <lb ed="#B1" n="20"/>arbitrio cap. 31. Virtutes quibus recte uiuitur magis bonae sunt. Species au 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tem quarumlibet corporum sine quibus recte uiuitur minima bona sunt: po 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tentiae uero animae sine quibus recte uiui non potest, media bona sunt: uirtu 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tibus nemo male utitur. Caeteris autem bonis: id est, medijs &amp; minimis non 
          <lb ed="#B1" n="24"/>solum bene, sed etiam male quisque uti potest. Non ita contingit de quibus  
          <lb ed="#B1" n="25"/>dam uxoribus ad uiros suos. Sunt enim nonnullae quae dolores &amp; taedia com 
          <lb ed="#B1" n="26"/>municant uiris suis: &amp; bona, si quae sint sibi &amp; adulteris suis separant &amp; reser 
          <lb ed="#B1" n="27"/>uant. Verba uero amara, &amp; conuitia, &amp; improperia communicant uiris suis.  
          <lb ed="#B1" n="28"/>Eccles. 26. In muliere zelotypa, flagellum linguae omnibus communicans, 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Proverbior. 30. Talis est uia mulieris adulterae, quae comedit, &amp; tergens os 
          <lb ed="#B1" n="30"/>suum, dicit non sum operata malum. Vnde malae uxores non comunicant de 
          <lb ed="#B1" n="31"/>bonis uiris suis: sed magis subtrahunt &amp; appropriant sibiipsis, in uita pariter 
          <lb ed="#B1" n="32"/>&amp; in morte. Vnde narratur de quodam simplici, qui moriturus condidit testa 
          <lb ed="#B1" n="33"/>mentum: &amp; inter alia dixit uxori suae, quod uenderet unum bouem, &amp; daret  
          <lb ed="#B1" n="34"/>pro anima sua: Mulier uiro mortuo accepit cattam &amp; bouem, &amp; ducit eos ad 
          <lb ed="#B1" n="35"/>forum: Cum uenisset quidam uolens emere bouem. Ipsa respondit: Nullus, in 
          <lb ed="#B1" n="36"/>quit, bouem emet nisi uelit emere cattam: Alius respondit quod libenter eme 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ret bouem, sed de catta sua non curaret. llla asseruit sic prius, quod nullo mo 
          <lb ed="#B1" n="38"/>do uenderet nisi coniunctim. Cui ille &amp; quomodo, inquit, habebo ambas. Cat  
          <lb ed="#B1" n="39"/>tam, inquit, tu emes pro una marcha: quia est mihi preciosa. Sed bouem habe 
          <lb ed="#B1" n="40"/>bis pro obolo. Recepta pecunia precium cattae sibi retinuit, &amp; obolum quem 
          <lb ed="#B1" n="41"/>pro boue acceperat, dedit pro anima uiri sui. Non sic uxor grata, quae est satis 
          <lb ed="#B1" n="42"/>rara, sed de bonis comunicabit uiro tam in uita quam in morte. Ad Hebr. 13: 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Beneficentiae &amp; communionis nolite obliuisci: talibus enim hostijs promere 
          <lb ed="#B1" n="44"/>tur DEVS. Primum ergo emolimentum, quod Salomon de sapientia conse 
          <lb ed="#B1" n="45"/>quitur, est, quod habebit communicationem bonorum. Secundum quod ha 
          <lb ed="#B1" n="46"/>bebit per eam alleuiationem taediorum. Et quantum ad hoc subiungit: Erit (in 
          <lb ed="#B1" n="47"/>quiOallocutio cogitationis meae &amp; tedij mei: allocutio: id est, aleuiatio uel conso  
          <lb ed="#B1" n="48"/>latio. Magnum enim solatium est huiusmodi habere cui reuelet occulta taedia 
          <lb ed="#B1" n="49"/>cordis sui, &amp; cogitationum suarum. Vnde Senec. in Epistola 2. Omnes curas 
          <lb ed="#B1" n="50"/>cum amico &amp; omnes cogitationes tuas misce, fidelem si putaueris, facies. Ista 
          <lb ed="#B1" n="51"/>allocutione carebunt mali in iudicio: sicut dictum est, cap. 3. quia non habebunt  
          <lb ed="#B1" n="52"/>spem, nec in die agnitionis allocutionem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l111-d1e271">
          <lb ed="#B1" n="53"/>Circa istam literam: proposui ergo hanc adducere, mihi ad conuiuendum. Est ad 
          <!--sap_Page_409.xml-->
          <pb ed="#B1" n="375"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>vertendum, quod sunt conuiuia quatuor, ad quorum tria homo curialiter in 
          <lb ed="#B1" n="2"/>uitatur, &amp; quartum a DEO spiritualiter ab homine uendicatur. Inuitant enim 
          <lb ed="#B1" n="3"/>homines ad conuiuium Diabolus, mundus, &amp; DEVS. Diabolus tria propo  
          <lb ed="#B1" n="4"/>nit fercula, perdices iniusticiae, uenationes iracundiae, &amp; pauones superbiae, 2 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Reg. 13. Fecit Absolon conuiuium quasi conuiuium regis. Absolon interpre 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tatur patris mei amaricatio, &amp; figurat Diabolum, qui quantum in eo est, pa 
          <lb ed="#B1" n="7"/>trem suum amaricare nititur per peccatum. Iste facit conuiuium quasi conui  
          <lb ed="#B1" n="8"/>uium regis propter nobilitatem ferculorum, &amp; societatem inuitatorum, Iob. 41 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Ipse est rex super uniuersos filios superbiae. Sed ad istud conuiuium non debet  
          <lb ed="#B1" n="10"/>homo accedere: quia non sit causa affectionis, sed causa perditionis. Vnde Ab  
          <lb ed="#B1" n="11"/>solon illud grande conuiuium fecit, ut in eo posset occidere Amon fratrem suum: 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Sic Diabolus ad conuiuium nos inuitat, ut per peccatum intoxicatos occidat,  
          <lb ed="#B1" n="13"/>qui fratres sumus quodammodo angelorum. In cuius figura, Iob. 1. filij Iob 
          <lb ed="#B1" n="14"/>dum conuiuarentur in domo fratris sui primogeniti, repente uentus uehemens 
          <lb ed="#B1" n="15"/>irruit a regione deserti &amp; concussis angulis domus, omnes oppressit: iste dat 
          <lb ed="#B1" n="16"/>perdices iniusticiae. Perdix secundum naturales, quando qua propria perdit,  
          <lb ed="#B1" n="17"/>furatur aliena oua, ut ouorum suorum numerum restauret: Ita mali domini cum 
          <lb ed="#B1" n="18"/>bona sua perdiderunt per inutiles consumptiones, bona pauiperum auferunt per 
          <lb ed="#B1" n="19"/>iniustas extorsiones. Et ideo Diabolus in primo suo ferculo perdices apponit 
          <lb ed="#B1" n="20"/>fraudulentiae: quia omnes quos pascit docet dolos iniusticiae. Docet etiam ue 
          <lb ed="#B1" n="21"/>nationes iracundiae. Vult enim queo frater fratrem suum uenet in mortem, sicut in illo com  
          <lb ed="#B1" n="22"/>uiuio patuit, Mich. 7. Vir fratrem suum uenabitur usque ad mortem. Dat etiam Pauo  
          <lb ed="#B1" n="23"/>nes superbiae. Sicut enim refert Aug. 21 de Ciu. DEI, ca. 2. Caro pauonis bene 
          <lb ed="#B1" n="24"/>cocta, iterum deuenit cruda: sicut ipse est expertus post anni spacium iam transa 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ctum. Sic moraliter superbia quantumcunque uincatur semper recrudescit &amp; re 
          <lb ed="#B1" n="26"/>crescit: quia de bonis operibus nascitur. Vnde Aug. de natura &amp; gratia: Caete 
          <lb ed="#B1" n="27"/>ra uitia in malefactis ualent, superbia etiam in rectis factis est cauenda
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l111-d1e339">
          <lb ed="#B1" n="28"/>Secundum conuiuium facit mundus, &amp; apponit tria fercula: delicias, diui  
          <lb ed="#B1" n="29"/>tias, &amp; honores. Et istud conuiuium est periculosum: quia deliciae infectae sunt  
          <lb ed="#B1" n="30"/>ueneno mortifero: quia uenenum aspidum insanabile admiscetur cum delicijs:  
          <lb ed="#B1" n="31"/>quod uenenum moraliter reddit homines obaudientes, &amp; induratos ad uocen 
          <lb ed="#B1" n="32"/>incantantis sapienter: id est, praedicantis uerbum DEI. Diuitiae non sunt ani 
          <lb ed="#B1" n="33"/>mae sanus cibus. Vnde conuiuium mundi non ualet. Si aliquis sciret conuiuium 
          <lb ed="#B1" n="34"/>procuratum, uel promissum de talibus cibarijs, quae comesta homo reijceret sta 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tim in exitu suo a conuiuio, nullo modo ibi quicquam gustaret. Tale est conui  
          <lb ed="#B1" n="36"/>uium mundi, quantum ad secundum ferculum, Iob. 20. Diuitias quas deuorauit euo 
          <lb ed="#B1" n="37"/>met, &amp; de uentre illius extrahet illas DEVS. Ferculum uero honoris est inflatiuum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>quod dirumpit comedentes per superbiam, &amp; uanam gloriam seu inanem, &amp; iactan 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tiam sermonum. Vnde dicit ille pomposus Heli. Iob. 32. Plenus sum sermonibus, 
          <lb ed="#B1" n="40"/>&amp; coarctat me spiritus uteri mei. Venter meus quasi mustum absque spiraculo,  
          <lb ed="#B1" n="41"/>quod lagunculas nouas dirumpit. Et ideo de isto conuiuio bene dicit Eccl. 7. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Melius est ire ad domum luctus, quam ad domum conuiuij.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l111-d1e374">
          <lb ed="#B1" n="43"/>Tertium conuiuium facit CHRISTVS de seipso, in quo sunt tria fercula &amp; 
          <lb ed="#B1" n="44"/>delicata, scilicet: Caro mundissima, anima sancta, &amp; deitas infinita, Hester. 1 d 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Assuerus fecit grande conuiuium cunctis principibus, &amp; pueris suis, &amp;c. Hoc 
          <lb ed="#B1" n="46"/>conuiuium uocatur coena magna, Luc. 14. Homo quidam fecit coenam magnam, 
          <lb ed="#B1" n="47"/>&amp; uocauit multos.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l111-d1e388">
          <lb ed="#B1" n="48"/>Sed quartum conuiuium exigit DEVS ab homine. Sicut enim dicit Greg. 
          <lb ed="#B1" n="49"/>31. Mora. DEI refectio est conuersio peccatorum. Tria fercula sunt, contritio, 
          <lb ed="#B1" n="50"/>confessio, &amp; satisfactio. Vnde de Matthaeo publicano dicitur, Luc. 5. <quote xml:id="rhwis-l111-Qd1e396" source="http://scta.info/resource/lc5_29">Fecit 
            <lb ed="#B1" n="51"/>conuiuium magnum Leui in domo sua</quote>. Vel tria fercula in conuiuio Christia 
          <lb ed="#B1" n="52"/>ni, quibus CHRISTVS pascitur sunt contritio peccatorum. In quo debet esse  
          <lb ed="#B1" n="53"/>mortificatio carnis, Tob. 7. praecepit Raguel. arietem occidi, &amp; parari conui  
          <!--sap_Page_410.xml-->
          <pb ed="#B1" n="376"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>uium: Supportatio proximorum, Luc. 14. <quote xml:id="rhwis-l111-Qd1e412" source="http://scta.info/resource/lc14_13">Cum facis conuiuium uoca pau 
            <lb ed="#B1" n="2"/>peres, debiles, &amp; claudos</quote>: Et contemplatio diuinorum cum securitate ea con 
          <lb ed="#B1" n="3"/>sequendi, Proverb. 15. Secura mens quasi iuge conuiuium. Istam imaginationem 
          <lb ed="#B1" n="4"/>complere non potui praeuentus temporis breuitate: sed est melius alias cogitanda
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>