<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 94 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 94 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="316"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l94">
        <p xml:id="rhwis-l94-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="40"/>OSTQVAM Salomon declarauit, quantum bonum est colere 
          <lb ed="#B1" n="41"/>DEVM, quod uocatur hic sapientia: quia maius est omni honore 
          <lb ed="#B1" n="42"/>temporali, omni decori corporali, &amp; omni ualore mundiali: &amp; sic  
          <lb ed="#B1" n="43"/>per consequens quod habet singularem excellentiam: Hic ostendit  
          <lb ed="#B1" n="44"/>que ipsa habet generalem sufficientiam. Et circa hoc duo facit. Primo narrat affluen 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tiam diuinae liberalitatis. Secundo uehementiam humanae iocunditatis, quam causabatur 
          <lb ed="#B1" n="46"/>in eo sapientia, acqsita a DEO. Secunda pars ibi: Et latatus sum in omnibus. Venerunt  
          <!--sap_Page_351.xml-->
          <pb ed="#B1" n="317"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>mihi omnia bona, &amp;c. Notandum est historia de Salomone quae ponitur3 Re 
          <lb ed="#B1" n="2"/>gum 3. Salomon post mortem patris promotus ad regnum, cum hostias im 
          <lb ed="#B1" n="3"/>molasset deuote, nocte sequenti apparuit ei Dominus, dicens: Postula quid uis,  
          <lb ed="#B1" n="4"/>&amp; dem tibi: cui Salomon: Domine DEVS ego sum puer paruulus, ignorans  
          <lb ed="#B1" n="5"/>egressum meum, &amp; exitum, &amp; tu elegisti me super populum tuum, qui est in 
          <lb ed="#B1" n="6"/>numerabilis sicut arena maris: da mihi cor docile, ut discernere possim inter 
          <lb ed="#B1" n="7"/>bonum &amp; malum, &amp; ut possim iuste iudicare populum. Placuit ista petitio Do 
          <lb ed="#B1" n="8"/>mino. Et respondit Dominus per somnium Salomoni: Quia postulasti uerbum 
          <lb ed="#B1" n="9"/>hoc, &amp; non petiuisti dies multos, nec diuitias, nec animas inimicorum tuorum:  
          <lb ed="#B1" n="10"/>sed postulasti tibi sapientiam ad discernendum iudicium. Ecce feci secundum 
          <lb ed="#B1" n="11"/>sermones tuos, &amp; concessi tibi cor sapiens &amp; intelligens, ut nullus ante te simi 
          <lb ed="#B1" n="12"/>lis tui fuerit, nec post te surrecturus sit. Insuper &amp; quae non petiuisti concessi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tibi, uidelicet diuitias &amp; gloriam, &amp; si in praeceptis meis ambulaueris, longos 
          <lb ed="#B1" n="14"/>faciam dies tuos. Ex hac historia est notandum, quod DEI liberalitas est ma 
          <lb ed="#B1" n="15"/>gna: quia non solum quod iuste petitur concedit, imo datamplius quam pe 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tatur. Circa quam materiam solent notari isti uersus: 
          <lb ed="#B1" n="17"/>plus dare quam tollat rogitetur, polliceatur  
          <lb ed="#B1" n="18"/>Iob, Salomone, DEVS virga florente probatur.  
          <lb ed="#B1" n="19"/>Quorum sensus est, quo tanta est diuina liberalitas quod quando aufert homini 
          <lb ed="#B1" n="20"/>bona temporalia, sit ad eius experientiam, &amp; meritum, ut in Iob: &amp; iterum red  
          <lb ed="#B1" n="21"/>dit ei plus quam abstulit. Secundo plus concedit quam petitur. Tertio plus tri 
          <lb ed="#B1" n="22"/>buit in effectu, quam exprimit in promissione: &amp; ista tria per tres historias sacrae 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Scripturae declarantur. Primum signum liberalitatis diuinae uidelicet que plus 
          <lb ed="#B1" n="24"/>reddit quam abstulit patet de Iob. Cui DEVS abstulit primo tam prolem quam  
          <lb ed="#B1" n="25"/>substantiam, uidelicet, septem filios, &amp; tres filias, septem millia ouium, &amp; tria 
          <lb ed="#B1" n="26"/>millia camelorum, 500. iuga boum, 500. asinas, sicut patet Iob 1. Cum autem 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Iob perfectam DEO in omnibus exhibuisset patientiam, placuit Iob facere re 
          <lb ed="#B1" n="28"/>stitutionem plenariam ablatorum, &amp; non solum restituit, sed omnia bona sua 
          <lb ed="#B1" n="29"/>mobilia duplicauit. Iob ultimo: Addit Dominus quaecunque fuerant Iob dupli  
          <lb ed="#B1" n="30"/>cia. Cum enim prius habuisset septem millia ouium, habuit in fine 14. millia 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ouium &amp; 6, millia camelorum, &amp; mille iuga boum, &amp; mille asinas. Patet ergo 
          <lb ed="#B1" n="32"/>quod DEVS plus dat quam tollit. Secundum signum diuinae liberalitatis imo 
          <lb ed="#B1" n="33"/>experimentum est quod plus tribuit quam ropatur, &amp; hoc declaratur in histo  
          <lb ed="#B1" n="34"/>ria superius posita de Salomone &amp; habetur3 Reg. 3. &amp; 2 Paralip. cap. 1. Ter 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tium experimentum diuinae liberalitatis est quod plus tribuit promissum im 
          <lb ed="#B1" n="36"/>plendo, quam expressit promittendo, &amp; istud patet per historiam quae poni 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tur Numeri 17. Vbi legimus quo cum essent 12. tribus filiorum Israel, &amp; Domi 
          <lb ed="#B1" n="38"/>nus sacerdotium contulisset tantum uni tribui, uidelicet Leui. Murmurauerunt  
          <lb ed="#B1" n="39"/>aliae tribus contra Moysen &amp; Aaron, &amp; allegabant, quo rationabile foret, quod  
          <lb ed="#B1" n="40"/>de aliqua alia tribu forent similiter sacerdotes. Allegabant etiam quo forte DEO 
          <lb ed="#B1" n="41"/>placeret, quo etiam de qualibet tribu forent similiter sacerdotes, ne tanta digni 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tas uni domui, &amp; tam paucis traderet ministris. Dicit ergo Dominus ad Moy  
          <lb ed="#B1" n="43"/>sen que acciperet 12. uirgas 12. principum, &amp; scriberet in unaquaqe uirga nomen 
          <lb ed="#B1" n="44"/>principis, cuius erat: excepta uirga tribus Leui, quia in illa iussit Dominus scri 
          <lb ed="#B1" n="45"/>bi nomen Aaron.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l94-d1e215">
          Similiter iussit Dominus queo praeter uirgas istas 12. acciperet  
          <lb ed="#B1" n="46"/>unam aliam quae foret uirga communis omnium tribuum in qua nomina o 
          <lb ed="#B1" n="47"/>mnium tribuum scriberentur, ita quod essent in uniuerso uirgae 13. &amp; praecepit 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Moysi que cum ab eis uirgas singulas accepisset secundum formam praedictam, 
          <lb ed="#B1" n="49"/>poneret eas in tabernaculo coram Domino una nocte, &amp; promisit quod illius 
          <lb ed="#B1" n="50"/>uirga quem eligeret pro officio sacerdotis in crastino germinaret. Et si illa vir 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ga tertiadecima, quae fuit uirga communis omnium germinasset signum fo 
          <lb ed="#B1" n="52"/>ret, quod de qualibet tribu fierent sacerdotes, ut sic per istud miraculum cessa  
          <lb ed="#B1" n="53"/>ret murmur populi de sacerdotio contra Moysen &amp; Aaron. Factis ergo omni 
          <!--sap_Page_352.xml-->
          <pb ed="#B1" n="318"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>bus istis redijt Moyses in crastino &amp; inuenit uirga Aaron germinasse, floruis  
          <lb ed="#B1" n="2"/>se &amp; folijs dilatatis amygdala protulisse. Ecce declaratum est populo pro sem 
          <lb ed="#B1" n="3"/>per, quod tantum apud Aaron &amp; stirpem suam deinceps sacerdotii dignitas 
          <lb ed="#B1" n="4"/>permaneret. Patet ergo quod DEVS plus impleuit in opere quam pollici 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tus erat in promissione: quia non promisit nisi germinationem, &amp; contulit  
          <lb ed="#B1" n="6"/>germinationem, floritionem cum folio &amp; fructu. Ex quibus patet sensus isto  
          <lb ed="#B1" n="7"/>rum uersuum. Tria experimenta diuinae liberalitatis continentium: Plus 
          <lb ed="#B1" n="8"/>dare, &amp;c. Mediam aut historiam de istis tangit Salomon in litera huius lectio 
          <lb ed="#B1" n="9"/>nis dicens: Venerunt mihi omnia bona pariter cum illa: scilicet sapientia de domo 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Domini: unde gloss. Quicunque CHRISTI percipit noticiam, quae hic  
          <lb ed="#B1" n="11"/>sapientia dicitur omnium pariter hic uirtutum habet gratiam, in futuro ui  
          <lb ed="#B1" n="12"/>tam aetetnam: Et innumerabiles honestas per manus illius. Innumerabiles: quia 
          <lb ed="#B1" n="13"/>perpetua &amp; aeterna. Temporalis enim quantumcunque fuerit intensa &amp; pro 
          <lb ed="#B1" n="14"/>lixa numerabilis est, cum temporis sit numerus motus secundum prius &amp; po 
          <lb ed="#B1" n="15"/>sterius 4. Physicorum: Sed honestas aeterna &amp; innumerabilis est, &amp; infinita 
          <lb ed="#B1" n="16"/>est a parte post. Honestas uno modo est idem quod uetus, &amp; honestum idem  
          <lb ed="#B1" n="17"/>quod uirtuosum. Et sic accipit Aristoteles honestum, 8 Ethic. ubi di 
          <lb ed="#B1" n="18"/>stinguit tres species amicitiae secundum tria amabilia, uidelicet utile, delecta 
          <lb ed="#B1" n="19"/>bile, &amp; honestum. Et sic accipitur in tractatu illo, qui incipit: Moralium do 
          <lb ed="#B1" n="20"/>gma philosophorum, ubi auctor loquens de consilio dicit, quod triplex est 
          <lb ed="#B1" n="21"/>deliberatio consilij capiendi. Prima est de honesto tantum, an uidelicet illud de 
          <lb ed="#B1" n="22"/>quo consilium petitur, sit honestum aut non. Secunda est de utili, an situtile 
          <lb ed="#B1" n="23"/>uel non. Et tertia de conflictu utriusque: quia si quid situtile &amp; non honestum: 
          <lb ed="#B1" n="24"/>id est, uirtuosum, &amp; iustum, nullo modo est eligendum: unde narrat Vale 
          <lb ed="#B1" n="25"/>rius ad Tiberium libro 6. capite 5. quod Themistocles Atheniens. strenuita 
          <lb ed="#B1" n="26"/>te &amp; prudentia patriam suam debilitatam coeperat ad statum pristinum repa 
          <lb ed="#B1" n="27"/>rare. Nerxem regem cum suo exercitu fugauerat de Graecia, &amp; coepit recol  
          <lb ed="#B1" n="28"/>ligere tam potentiam quam thesaurum, &amp; anhelare ad hoc quod Athenienses 
          <lb ed="#B1" n="29"/>obtinerent principatum Graeciae. Iste ergo Themistocles intrauit quodam  
          <lb ed="#B1" n="30"/>die concionem, hoc est, congregationem potentum &amp; sapientum de ciuitate 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Atheniensi. Et dicit se deliberasse, de quodam negocio, quod si possit ad es 
          <lb ed="#B1" n="32"/>fectum perduci, nihil magis populo Atheniensi esset proficuumt fuit tamen 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tale quod oportuit celari &amp; occultari. Vnde petiuit a concione quod unus 
          <lb ed="#B1" n="34"/>de septem sapientibus ei deputaretur, cui deliberationem suam communica 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ret occulte, &amp; si ille eam approbaret poneretur in effectu. Datus est ergo qui  
          <lb ed="#B1" n="36"/>dam sapiens, qui dicebatur Aristides: dicit ergo se deliberasse istud, quod si 
          <lb ed="#B1" n="37"/>subito darent insultum ad naues Lacedaemoniorum, quae omnes in una clas  
          <lb ed="#B1" n="38"/>se fuerunt in mari uicino, &amp; eas statim incenderent. Ipsi fierent domini ma 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ris &amp; sic multo potentiores Lacedaemonijs effecti, obtinerent de facili totius 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Graeciae principatum. Isto audito redijt Aristides ad concionem. Et dicit, si 
          <lb ed="#B1" n="41"/>cut, inquit, eonsilium Themistoclis est utilissimum, ita est omnino iniustum, 
          <lb ed="#B1" n="42"/>nec publicauit ulterius quale fuit: statim tota concio acclamauit, quod equum 
          <lb ed="#B1" n="43"/>non est, nec expediens nobis erit. Et iussit omnino quod Themistocles de 
          <lb ed="#B1" n="44"/>sisteret ab incepto. Vnde apud antiquos uirtuosos nihil fuitutile, nisi quod  
          <lb ed="#B1" n="45"/>fuit honestum: id est, iustum &amp; uirtuosum, Dicit ergo Salom. quod ad 
          <lb ed="#B1" n="46"/>uenit sibi innumer abilis honestas per manus sapientiae: 
          <lb ed="#B1" n="47"/>id est, per exercitium &amp; operatio  
          <lb ed="#B1" n="48"/>nes uirtutum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>