<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 159 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 159 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="526"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l159">
        <p xml:id="rhwis-l159-d1e95">
          <!--sap_Page_560.xml-->
          <pb ed="#B1" n="526"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM redarguti sunt idolatrae, colentes imagines de 
          <lb ed="#B1" n="2"/>minerasi materia, puta idola aurea, argentea, &amp; lapidea: In hac 
          <lb ed="#B1" n="3"/>parte deridentur colentes simulathra in materia lignea. Et circa 
          <lb ed="#B1" n="4"/>hoc tria siunt. Nam primo tales idolatras reprobat &amp; deridet ra 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tione materialis compositonis: Secundo ratione formalis com 
          <lb ed="#B1" n="6"/>positionis: Et tertio ratione localis situationis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l159-d1e115">
          <lb ed="#B1" n="7"/>Quantum ad materialem compositonem sunt merito deridendi. Nam in 
          <lb ed="#B1" n="8"/>casu arboris sectae artifex deferri faciens lignum magnum de sylua, diuidet il  
          <lb ed="#B1" n="9"/>lud in tres partes. De una forte facit aliquod uas uel instrumentum necessa 
          <lb ed="#B1" n="10"/>rium ad uitam, sicut bigam, nauem, uel aratrum: De alia parte, quae est su 
          <lb ed="#B1" n="11"/>perfluitas delenda a tali uase, facit sibi ignem ad coquendum cibos: De ter 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tia parte, quae est plena gibbis &amp; nodis, de qua nihil ad uitam humanam ne 
          <lb ed="#B1" n="13"/>cessarium fieri potest, facit idolum. Fatuissimum est igitur illud credere DEVM, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>quod est homogeneum cum eo, quod combussit, &amp; cum eo, de quo aratrum 
          <lb ed="#B1" n="15"/>suum fecit. Dicit ergo sic quantum ad literam: Aut si quis artifex faber, ui  
          <lb ed="#B1" n="16"/>delicet signarius, secuerit, setra uel securi lignum rectum de sylua. Et huiusmodi 
          <lb ed="#B1" n="17"/>lignum docte: id est, artificialiter eradat corticem omnem tam exteriorem quam 
          <!--sap_Page_561.xml-->
          <pb ed="#B1" n="427"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>interiorem, &amp; arte sua diligenter vsus fabricet vas inutile in conuer sationem vitae. Inuti  
          <lb ed="#B1" n="2"/>le: id est, ualde utile. Talem enim modum loquendi habet Virgilius ubi dicit:  
          <lb ed="#B1" n="3"/>Nun quam imprudentibus nocuit imber.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l159-d1e152">
          <lb ed="#B1" n="4"/>Imprudentibus: id est, ualde prudentibus. Vnde Esa. 33. Populum impru 
          <lb ed="#B1" n="5"/>dentem non uidebis: id est, ualde prudentem secundum unam expositonem: 
          <lb ed="#B1" n="6"/>&amp; sic accipitur hic inutile: id est, ualde utile. INnamque, sicut dicit Papias, aliquar 
          <lb ed="#B1" n="7"/>do significatidem quod ualde ut increpuit. Aliquando idem est, quod non: 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ut inualidius: aliquando idem quod inter, ut benedicta tu in mulieribus: id est 
          <lb ed="#B1" n="9"/>inter mulieres: aliquando idem quod, ad, ut impulit in latus: id est, ad latus: ali  
          <lb ed="#B1" n="10"/>quando pro cum, ut in baculo meo transiui: id est, cum baculo:  
          <lb ed="#B1" n="11"/>in contra retinet, necnon, ad, priuat, &amp; auget.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l159-d1e172">
          <lb ed="#B1" n="12"/>Priuat in compositone, sicut iniustus, inualidus. Auget in compositone, quan 
          <lb ed="#B1" n="13"/>do accipitur pro ualde, &amp; sic accipitur hic cum dicitur uas inutile: id est, ualde 
          <lb ed="#B1" n="14"/>vtile in conuer satione vitae. Reliquias autem eius operis: &amp; et, uasis ad praeparationem  
          <lb ed="#B1" n="15"/>escae abutebatur coquendo escas. Vnde apud luristas homo utitur re aliqua, quan  
          <lb ed="#B1" n="16"/>do post usum saluatur substantia: sicut utor equo mihi concesso ad usum, qui  
          <lb ed="#B1" n="17"/>manet post usum: sed quando res non manet post usum, sed destruitur, tunc ta 
          <lb ed="#B1" n="18"/>li re homo abutitur. Vnde concedunt quod homo abutitur cibo &amp; potu 
          <lb ed="#B1" n="19"/>non utitur proprie. Et isto modo quia illud quod de ligno comburitur &amp; 
          <lb ed="#B1" n="20"/>struitur, dicitur, quod artifex illo abutatur. Aliter Theologi uocant abuti: id  
          <lb ed="#B1" n="21"/>est, male uti, sed hoc non est ad propositum. Hic etiam translator utitur antiqua 
          <lb ed="#B1" n="22"/>grammatica, cum dicit reliquias abutebatur: quia apud modernos uti &amp; abuti  
          <lb ed="#B1" n="23"/>exigunt post se ablatiuum casum, &amp; nunquam accusatiuum: unde stat hic reliquias 
          <lb ed="#B1" n="24"/>pro reliquijs, accusatiuus pro ablatiuo. Et reliquum horum: id est, uasis perfecti 
          <lb ed="#B1" n="25"/>&amp; ignis. Quod ad nullum vsum facit: id est, iuuare potest: Lignum curuum verticibus 
          <lb ed="#B1" n="26"/>plenum: Mlenum perticibus: id est, gibbis &amp; nodis. Apud antiquos enim diceba 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tur uortex uorticis, ubi nos dicimus, uertex uerticis, unde litera Hiero. habet,  
          <lb ed="#B1" n="28"/>uorticibus. Sed Rabanus &amp; moderni habent uerticibus: sententia non muta 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tur. Vortex autem appellatur circularis reuolutio aquae. Sculptat diligenter per va 
          <lb ed="#B1" n="30"/>cuitatem suam: id est, quando sibi uacat. Hic deridentur idolatrae, quantum ad 
          <lb ed="#B1" n="31"/>formalem dispositionem, quando est in fieri. Sculptat diligenter per vacuitatem  
          <lb ed="#B1" n="32"/>siam, &amp; per scientiam suae artis figuret illud faciendo de ligno statuam, ubi ni 
          <lb ed="#B1" n="33"/>hil nouum causat, sed remouet partes abinuicem, &amp; assimilet imagini homi 
          <lb ed="#B1" n="34"/>nis, Esaiae 44. Fecit imaginem uiri quasi speciosum hominem, habitantem in 
          <lb ed="#B1" n="35"/>domo, &amp;c. Aut alicui ex animalibus illud comparet: id est, assimilet sicut a 
          <lb ed="#B1" n="36"/>pis depingebatur in specie bouis. Hamo DEVS Aegypti, in figura arietis  
          <lb ed="#B1" n="37"/>Anubis in specie canis: Posita dispositione figurationis subdit dispositionem 
          <lb ed="#B1" n="38"/>colorationis, &amp; dicit: perliniens illud, scilicet signum rubrica: id est, colore ru 
          <lb ed="#B1" n="39"/>beo, vel rubrica appellatur instrumentum, quo rubicabantur Mars &amp; Pallas: 
          <lb ed="#B1" n="40"/>quia Mars est DEVS bellorum, &amp; alia Dea etiam bellorum. Et ideo cruen 
          <lb ed="#B1" n="41"/>tatae Mars &amp; Pallas depinpebantur. lupiter uero igneo colore depictus est, 
          <lb ed="#B1" n="42"/>propter terrorem fulguris &amp; coruscationis. Alij libri habent rubrica media 
          <lb ed="#B1" n="43"/>correpta, &amp; tunc est instrumentum, quo utuntur mulieres ad poliendum &amp; 
          <lb ed="#B1" n="44"/>complanandum lineas uestes, cuius diminutiuum est rubiuncula: sed quia 
          <lb ed="#B1" n="45"/>hoc instrumentum lenit &amp; non linit, non concordat huic literae, quae est per 
          <lb ed="#B1" n="46"/>liniens. Est enim linire liniendo inungere, unde in proposito accipitur pro 
          <lb ed="#B1" n="47"/>colore rubeo, uel terra rubea secundum Isidor. 10. capite 17. Et rubicundum 
          <lb ed="#B1" n="48"/>faciens fuco colorem illius. Fucus enim est aequiuocum. Vno modo significat  
          <lb ed="#B1" n="49"/>colorem assimilatum, uel adulterinum: Alio modo significat quoddam ge 
          <lb ed="#B1" n="50"/>nus apis: Tertio modo est idem quod mendacium uel hypocrysis, ut habetur  
          <lb ed="#B1" n="51"/>uersus talis:  
          <lb ed="#B1" n="52"/>Fucus inermis apis, falsus color atque simultas.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l159-d1e263">
          <lb ed="#B1" n="53"/>In proposito accipitur pro colore adulterino, qui natiuum colorem occultat, &amp; 
          <!--sap_Page_562.xml-->
          <pb ed="#B1" n="528"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>alium praetendit. unde subdit: Et omnem maculam, quae in illo est: id est, ligno de quo 
          <lb ed="#B1" n="2"/>fabricat statuam, perliniens: id est, perungens, ut occultetur sub extraneo colore, es 
          <lb ed="#B1" n="3"/>faciat ei dignaem habitationem. Posita imaginis materiali compositone &amp; formali dis  
          <lb ed="#B1" n="4"/>positone: hic subiungit derisionem idolatrarum ratione localis situationis, dicens: 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Vt faciat ei dignam habitationem: quia posuerunt tales imagines in pulcherrimis 
          <lb ed="#B1" n="6"/>templis: pariete ponens illud: id est, idolum ponit talis idolatra in arcuato loco parie 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tis, &amp; confirmans ferro ne forte cadat: sicut cecidit Dagon ad praesentiam arcae 
          <lb ed="#B1" n="8"/>DEI, 1. Reg. 5. Dagon pronus in terram iacebat ante arcam DEI, &amp;c. prospicien: 
          <lb ed="#B1" n="9"/>illi, ne cadat sciens, quoniam non potest adiuuare se: imago enim est hominis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="10"/>non homo, &amp; opus est illi adiutorium hominis, &amp; nullo modo potest hominem 
          <lb ed="#B1" n="11"/>adiuuare.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l159-d1e297">
          <lb ed="#B1" n="12"/>Iuxta illam clausulam: Facit enim dignam habitationem. Notandum est, quo uirgo glo 
          <lb ed="#B1" n="13"/>riosa facta est illo tempore digna habitatio DEI, quando in suo corpore Filius 
          <lb ed="#B1" n="14"/>DEI carnem assumpsit. In Psal. Elegit Dominus Sion, elegit eam in habitationem 
          <lb ed="#B1" n="15"/>sibi. Sion interpretatur specula &amp; uirginem beatam figurat, quae nostra specula al  
          <lb ed="#B1" n="16"/>tissima, &amp; prominens extitit per uitae excellentiam. Eccl. 51. Exaltasti super ter 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ram habitationem meam. Digna facta est habitatio propter tria: scilicet pro 
          <lb ed="#B1" n="18"/>pter humilitatis profunditatem, propter uirginitatis puritatem, &amp; propter con 
          <lb ed="#B1" n="19"/>uersationis sanctitatem: quae gratia breuitatis non deduco.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>