<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 185 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 185 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="608"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l185">
        <p xml:id="rhwis-l185-d1e95">
          <!--sap_Page_642.xml-->
          <pb ed="#B1" n="608"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTTA generali forma mirabilium, quae DEVS exercuit circa po 
          <lb ed="#B1" n="2"/>pulum Hebraeorum in deserto gubernando, &amp; circa populum Ae 
          <lb ed="#B1" n="3"/>gyptiorum in Aegypto eos flagellando, uidelicet obedientia crea 
          <lb ed="#B1" n="4"/>turae ad diuinam uoluntatem: In ista parte eandem obedientiam ap 
          <lb ed="#B1" n="5"/>plicat singulariter ad illam cibationem gloriosam, qua per Mannam populum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>suum quadraginta annis in deserto pauit. Et circa hoc duo facit: Nam primo 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ostendit miraculi qualitatem: Secundo miraculi utilitatem. Secunda pars ibi:  
          <lb ed="#B1" n="8"/>Vt scirent silii tui. Fuit autem miraculi magnitudo ineffabilis in hoc, quod o 
          <lb ed="#B1" n="9"/>mnia cibaria uidebantur transfigurata: id est, trans substantiata cuilibet in quo 
          <lb ed="#B1" n="10"/>libet, sub specie ipsius Mannae, quod unicuique sapiebat, illud genus cibi quem  
          <lb ed="#B1" n="11"/>magis dilexit, &amp; hoc est, quod dicit: propter hoc: id est, quia omnis creatura fa 
          <lb ed="#B1" n="12"/>ctori deseruiuit ad nutum: ideo etiam tunc in omnia transfigurata: id est, ciba 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ria uel cibos, quibus homines pascuntur transfigurata in omnia secundum ap 
          <lb ed="#B1" n="14"/>parentiam, &amp; iudicium comedentium: quia quod prius sapiebatr unum cibum, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>postea uidebatur alius, &amp; tertio tertius: &amp; sic quodammodo omnia ad esum huma 
          <lb ed="#B1" n="16"/>num pertinentia transfigurata: &amp; in omnia omnium nutrici gratiae tuae: id est,  
          <lb ed="#B1" n="17"/>uoluntati gratiosae populum nutrienti. seruiebat ad voluntatem borum, qui a te defi 
          <lb ed="#B1" n="18"/>derati sunt: id est, adoptati, &amp; dilecti. Haec est ergo miraculi qualitas, &amp; sequi  
          <lb ed="#B1" n="19"/>tur eius utilitas, &amp; informatio, uidelicet fidelium, ut cognoscatur, quod non so 
          <lb ed="#B1" n="20"/>lum fructus per consuetum cursum naturae producti conseruabant homines 
          <lb ed="#B1" n="21"/>in uita naturali, sed etiam sermo &amp; imperium producentis, de quolibet quic 
          <lb ed="#B1" n="22"/>quid placet. Et hoc est quod dicit: Vt scirent filij tui, Domine, quoniam non nati  
          <lb ed="#B1" n="23"/>uitatis fructus pascunt homines: id est, tructus per consuetum modum naturae 
          <lb ed="#B1" n="24"/>procedentes, sed sermo tuus: id est, Manna coelitus datum ad sermonem tuum, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>hos qui in te crediderint conseruet.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l185-d1e156">
          <lb ed="#B1" n="26"/>Dilexisti Domine.] Dilectionem suam DEVS ad hominem quatuor modis  
          <lb ed="#B1" n="27"/>magnificat &amp; commendat. Praeuenit enim tarditatem nostrae beneuolentiae, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>abluit foeditatem immundae conscientiae, superat quantitatem nostrae sufficien 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tiae, &amp; praeparat uoluptatem perennis affluentiae. Primo dico quod suam dile 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ctionem ostendit in hoc, quod praeuenit tarditatem nostrae beneuolentiae, 1. 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Iohan. 4. In hoc est charitas, non quasi nos dilexerimus DEVM, sed quoniam 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ipse prior dilexit nos. Vnde Bernhardus: Dulcis IESVS primus es in accessu, 
          <lb ed="#B1" n="33"/>&amp; ultimus in recessu, &amp; ideo conuenienter cor humanum exigit sibi dari. Pro 
          <lb ed="#B1" n="34"/>uerb. 23. Fili mi praebe mihi cor tuum. Sicut enim ipse est primus in accessu prae 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ueniendo uoluntatem, ut ad eum conuertatur, &amp; ultimus in recessu: quia prius 
          <lb ed="#B1" n="36"/>natura &amp; causalitate homo recedit a DEO per peccatum, quam DEVS dere 
          <lb ed="#B1" n="37"/>linquat subtrahendo gratiam. Ita cor humanum primum est inter partes cor 
          <lb ed="#B1" n="38"/>poris, quod uiuit &amp; ultimum quod moritur. In cuius figura dicitur Exodi 13 
          <!--sap_Page_643.xml-->
          <pb ed="#B1" n="609"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Sanctifica mihi omne primogenitum: id est, omne cor humanum, quod intra 
          <lb ed="#B1" n="2"/>menbra corporis primogenitum dici potest. Et hoc est quaed signanter dicit Matth.  
          <lb ed="#B1" n="3"/>22. <quote xml:id="rhwis-l185-Qd1e197" source="http://scta.info/resource/mt22_37">Diliges Dominum DEVM tuum ex toto corde tuo, &amp; ex tota anima tua</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l185-d1e201">
          <lb ed="#B1" n="4"/>Secundo ostendit CHRISTUS suam dilectionem ad nos in hoc, quod abluit  
          <lb ed="#B1" n="5"/>foeditatem immundae conscientiae. Deleuit enim peccatum originale proprij 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sanguinis effusione, delet peccatum actuale per sacramentalem poenitentiae lo 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tionem, &amp; hoc est quod nobis comemorat Iohanes Apocal. 1. Dilexit nos, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="8"/>lauit nos a peccatis nostris in sanguine suo. Sanguis significat amorem, &amp; cau 
          <lb ed="#B1" n="9"/>sat amorem. Vnde sanguineae complexionis naturaliter sunt amatiui, &amp; iuue 
          <lb ed="#B1" n="10"/>nes magis amatiui quam senes propter sanguinis abundantiam ampliorem. 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Narrat Hieronymus contra louinianum libro 1. allegans Renophontem haec 
          <lb ed="#B1" n="12"/>scripsisse de infantia Cyri maioris. Scribit (inquit) Hieron. Nenophon occiso 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Abradaco uiro, quem Pantheon uxor miro modo dilexerat, collocasse se iux  
          <lb ed="#B1" n="14"/>ta corpusculum, &amp; confosso pectore sanguinem sui mariti uulneribus infu 
          <lb ed="#B1" n="15"/>disse. Isto modo moraliter animae deuotae sponsae fideles IESVCHRISTI, 
          <lb ed="#B1" n="16"/>uideant contemplando maritum suum occisum, &amp; non casualiter, sed pro ea 
          <lb ed="#B1" n="17"/>rum amore sponte defunctum, collocent se iuxta corpus sacrum Crucifixi, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="18"/>illud tam voluntate quam intellectu quasi duobus brachijs amplectentur, com  
          <lb ed="#B1" n="19"/>fodiant pectus suum gladio doloris, &amp; contritionis, ac compassionis: ut inde 
          <lb ed="#B1" n="20"/>sanguis amoris erumpat &amp; in uulnera Saluatoris transcurrat. Ad Heb. 9. Sine 
          <lb ed="#B1" n="21"/>sanguinis effusione non fit remissio peccatorum: &amp; hoc est quod suadet Apo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>stolus ad Eph. 5. Ambulate in dilectione, sicut &amp; CHRISTVS dilexit nos, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tradidit semetipsum pro nobis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l185-d1e247">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Tertio CHRISTVS ostendit ad nos suam dilectionem maximam in 
          <lb ed="#B1" n="25"/>hoc, quod superat quantitatem nostrae sufficientiae. Plura enim nobis tribuit  
          <lb ed="#B1" n="26"/>quam perfecte intelligere, &amp; considerare sciamus, nec sufficimus suum amo 
          <lb ed="#B1" n="27"/>rem recompensare. Vnde Apostolus ad Ephesios secundo uocat charita 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tem CHRISTI nimiam. Propter (inquit) nimiam charitatem qua dilexit  
          <lb ed="#B1" n="29"/>nos. Sicut enim dicit Chrysostomus de reparatione lapsi: Nemo amico 
          <lb ed="#B1" n="30"/>rum carnalium etiam si sit in hoc supra modum insaniens, ita exardescere po 
          <lb ed="#B1" n="31"/>test in amorem dilectae suae: sicut DEVS effunditur in amorem animarum 
          <lb ed="#B1" n="32"/>nostrarum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l185-d1e269">
          <lb ed="#B1" n="33"/>Quatuor enim defectus in dilectione hominum experire contingit, a qui  
          <lb ed="#B1" n="34"/>bus amor diuinus est totaliter alienus. Sunt enim aliqui, qui licet amentur, non 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tamen reamant amatores suos, sicut sunt ingrati. Econtra dicit Dominus, Pro 
          <lb ed="#B1" n="36"/>uerbiorum 8. Ego diligentes me, diligo. Et Boëtius tertio de consolatione phi 
          <lb ed="#B1" n="37"/>losoph dicit: Pulcherrimum diuitiarum genus est, amicos inuenisti: Sunt qui  
          <lb ed="#B1" n="38"/>diligunt, sed propter propriam utilitatem. Indigent enim beneficijs amico  
          <lb ed="#B1" n="39"/>rum. Contra quos Seneca in quadam epistola: Negociatio est amicitia, quae 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ad commodum attendit: &amp; secundum Aristotelem octauo Ethicorum: Cum 
          <lb ed="#B1" n="41"/>sit amicitia propter utile, &amp; propter honestum diligentes, propter utile sunt  
          <lb ed="#B1" n="42"/>minimi amici inter omnes. Et hoc etiam deplangit Ouidius primo libro de 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Ponto: 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Turpe quidem dictu, sed si modo vera fatemur.  
          <lb ed="#B1" n="45"/>Vulgus amicitias vtilitate probat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l185-d1e301">
          <lb ed="#B1" n="46"/>Sed per oppositum DEVS diligit nos non propter suam utilitatem, qui no 
          <lb ed="#B1" n="47"/>stris non indiget bonis: sed diligit nos ad fructum nostrum, Ephesiorum pri 
          <lb ed="#B1" n="48"/>mo: Gratificauit nos in dilecto Filio suo gratis: id est, gratos nos sibi fecit. O 
          <lb ed="#B1" n="49"/>saeae decimoquarto: Sanabo contritiones eorum, &amp; diligam eos spontanee. 
          <lb ed="#B1" n="50"/>Tertij sunt qui diligunt hominem, sed non nisi in prosperitate &amp; felicitate 
          <lb ed="#B1" n="51"/>sua. De quorum quolibet uerificatur illud Boëtij tertio de consolatione, pro 
          <lb ed="#B1" n="52"/>sa quinta: Quem felicitas amicum, infortunium facit inimicum. Vnde dixit 
          <lb ed="#B1" n="53"/>quidam: 
          <!--sap_Page_644.xml-->
          <pb ed="#B1" n="610"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Exemplo didici quod prosperitatis amici 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Res amplectuntur, non nos, sed nostra sequuntur.  
          <lb ed="#B1" n="3"/>Et iterum metricus: 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Non sunt personae, sed prosperitatis amici, 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Quos fortuna tenet dulcis, acerba fugat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l185-d1e336">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Sed per oppositum CHRISTVS tunc maxime diligit, quando homo a mun 
          <lb ed="#B1" n="7"/>do deseritur, &amp; a malis hominibus agitatur. Vnde per Psalm. dicit DEVS: Cum 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ipso sum in tribulatione, eripiam eum, &amp; glorificabo eum. Quarto in munda 
          <lb ed="#B1" n="9"/>nis amicis reperitur defectus: quia multi diligunt uiuentes, &amp; mortuos perse 
          <lb ed="#B1" n="10"/>quuntur, &amp; odiunt, cuiusmodi sunt nonnunquam fratres, filij, uxor, seruus, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="11"/>executor. Cum enim homo fuerit defunctus, tunc illi qui de bonis suis eum ma 
          <lb ed="#B1" n="12"/>gis iuuare deberent, spoliant &amp; praedantur, &amp; sibi appropriant quidquid pos  
          <lb ed="#B1" n="13"/>sunt. Vnde metrice dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="14"/>post mortis morsum, vertit dilectio dorsum, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Finita vita finit ac amorita 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Per oppositum CHRISTVS diligit amatorem dum uiuit, &amp; longe amplius 
          <lb ed="#B1" n="17"/>post mortem Ioh. 13. Cum dilexisset suos qui erant in hoc mundo, in finem  
          <lb ed="#B1" n="18"/>dilexit eos: id est, in perpetuum dilexit eos, Hierem. 31. In charitate perpetua 
          <lb ed="#B1" n="19"/>dilexit te &amp; attraxi te
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l185-d1e369">
          <lb ed="#B1" n="20"/>Quarto ostendit DEVS suam dilectionem ad nos in hoc, quod praeparat  
          <lb ed="#B1" n="21"/>nobis uoluptatem perennis affluentiae. Vnde 2. ad Thessal. 2. Dilexit nos, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="22"/>dedit consolationem aeternam, quae quanta sit, sancti nituntur exprimere, &amp; non 
          <lb ed="#B1" n="23"/>possunt. Vnde August. de moribus Ecclesiae. Tanta est pulchritudo iusticiae, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tanta est iocunditas uitae aeternae: hoc est, incomutabilis ueritatis &amp; sapientiae, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ut etiamsi non liceret in ea amplius manere, quam unius diei hora, propter hoc 
          <lb ed="#B1" n="26"/>solum anni huius uitae innumerabiles, pleni diuitijs, &amp; circufluentia tempora 
          <lb ed="#B1" n="27"/>lium bonorum, certe meritoque contemnerentur. Et Chrysostomus de reparatione 
          <lb ed="#B1" n="28"/>lapsi: Si quotidie oporteret tormenta perferre, si ipsam gehennam paruo tem 
          <lb ed="#B1" n="29"/>pore tolerare, pro eo ut CHRISTVM possemus uidere in gloria uiuentem, san 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ctorum eius numero sociari: non erat dignum pati omne, quod triste est mo 
          <lb ed="#B1" n="31"/>do, ut tunc tanti boni tantaeque gloriae participes haberemur.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>