<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 123 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 123 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-08">December 08, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="412"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l123">
        <p xml:id="rhwis-l123-d1e95">
          <!--sap_Page_446.xml-->
          <pb ed="#B1" n="412"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>OSTQVAM Salomon deuote supplicauit DEO, pro sapientia 
          <lb ed="#B1" n="2"/>impetranda, &amp; suae petitionis declarauit utilitatem: In ista parte ite 
          <lb ed="#B1" n="3"/>rato manifestat suae supplicationis necessitatem. Est autem 
          necessi<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tas maxima ad supplicandum DEO pro sapientia, qua dirigitur 
          i<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>gnorantia nostra in agendis. Iuxta illud 2. Paral. 20. Cum ignoremus quid a 
          <lb ed="#B1" n="6"/>gere debeamus, hoc solum habemus residui, ut oculos nostros dirigamus ad 
          <lb ed="#B1" n="7"/>te. Istam ergo ignorantiam nostram allegando, ostendit hebetudinem nostram, 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tam in naturalibus, quam supernaturalibus cognoscendis. Licet enim ex 
          co<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>gnitione creaturarum assurgere possimus aliqualiter in DEI noticiam, 
          quan<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>tum ad multa, uidelicet quod potens, bonus, omnipotens, &amp; clemens est (lux  
          <lb ed="#B1" n="11"/>ta illud ad Roman. 1. Inuisibilia enim ipsius a creatura mundi per ea quae facta 
          <lb ed="#B1" n="12"/>sunt, intellecta conspiciuntur) tamen ad euidenter cognoscendum cosilia sua, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>&amp; praecepta, quae uult nos seruare in hac uita, pertingere non possumus sine 
          <lb ed="#B1" n="14"/>ipsius reuelatione. Et ideo primo ostendit Salomon quantam habemus ad co  
          <lb ed="#B1" n="15"/>gnoscendum coelestia &amp; supernaturalia difficultatem. Et circa hoc duo 
          fa<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>cit: quia primo allegat hominis generalem ignorantiam: Secundo assignat  
          <lb ed="#B1" n="17"/>tantae ignorantiae causam. Secunda pars ibi: Cogitationes enim mortalium. 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Quantum ad primum dicit sic: Quis enim bominum poterit scire consilium 
          <lb ed="#B1" n="19"/>DEI Aut quis poterit cogitare quid velit DEVS: quasi diceret, ad hoc 
          <lb ed="#B1" n="20"/>quod homo consequatur beatitudinem, quae est uita aeterna, &amp; uisio superna 
          <lb ed="#B1" n="21"/>turalis diuinae essentiae, oportet hominem transire per meritum adimplendo  
          <lb ed="#B1" n="22"/>aliquo modo diuinam uoluntatem in praeceptis, &amp; consilijs suis. Sed quid  
          <lb ed="#B1" n="23"/>DEVS consulat &amp; praecipiat non potest homini constare, nisi per reuelationem 
          <lb ed="#B1" n="24"/>fidei de credendis &amp; agendis: ergo haec reuelatio, quae est uera sapientia, est 
          ho<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>mini necessaria: quia nullus homo ex sua naturali cognitione potest scire con 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tilium DEI, nec quid uelit DEVS.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l123-d1e158">
          <lb ed="#B1" n="27"/>Sed sciendum est, quod iste terminus consilium est aequiuocus: quia ali  
          <lb ed="#B1" n="28"/>quando inquisitio unius uel plurium in rebus dubijs uocatur consilium. Et  
          <lb ed="#B1" n="29"/>sic loquitur Aristotel. 3. Ethicorum, ubi ostendit quod consilium debet prae 
          <lb ed="#B1" n="30"/>cedere electionem, &amp; quod omne consiliabile est eligibile. Et sic loquitur To 
          <lb ed="#B1" n="31"/>bias filio suo: Consilium semper a sapiente perquire, Tob. 4. Et Proverb. 11. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Salus autem ubi multa consilia. Alio modo uocatur consilium sententia 
          de<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>claratiua illis, quod expedit fieri in incertis: Et sicut loquitur Apostolus 1. Co 
          <lb ed="#B1" n="34"/>rinth. 7. De uirginibus autem praeceptum Domini non habeo. Consilium 
          au<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>tem do. Tertio modo uocatur consilium persuasio, ad aliquid agendum, uel 
          <lb ed="#B1" n="36"/>omittendum. Quarto modo uocatur consilium quodcunque arcanum alteri 
          <lb ed="#B1" n="37"/>reuelatum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l123-d1e184">
          <lb ed="#B1" n="38"/>Primo modo non possumus DEO attribuere consilium proprie loquendo, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>sed metaphorice &amp; figuratiue loquendo de DEO more humano: quia in DEO 
          <lb ed="#B1" n="40"/>nullo modo cadit incertitudo uel dubitatio. Damasc. lib. 1. cap. 22. Non enim 
          <lb ed="#B1" n="41"/>consiliatur DEVS: ignorantiae enim est consiliari. Et Aristo. 3. Ethic. Consilium 
          <lb ed="#B1" n="42"/>est de his, quae incerta sunt, &amp; nescitur qualiter eueniant. Et per consequens DEO 
          <lb ed="#B1" n="43"/>qui est praescius futurorum omnium conuenire non potest. Secundo modo DEO 
          <lb ed="#B1" n="44"/>maxime conuenit consilium: quia ipse maxime in dubijs nos certificare scit. 
          Ter<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>tio modo etiam si &amp; sic distinguamus inter praecepta &amp; consilia DEI. Et quarto  
          <lb ed="#B1" n="46"/>modo similiter. Allegata ergo ignorantia humana explanatur conuenienter 
          <!--sap_Page_447.xml-->
          <pb ed="#B1" n="413"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>nostrae ignorantiae causa. Et ponitur duplex causa. Videlicet cognoscentis  
          <lb ed="#B1" n="2"/>debilitas, &amp; cognoscendorum subtilitas. Secunda causa ponitur ibi: Et difficile 
          <lb ed="#B1" n="3"/>astimamus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l123-d1e217">
          <lb ed="#B1" n="4"/>Circa primum duo facit: quia primo allegat ignorantiae causam ex parte 
          a<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>nimae: secundo ex parte corporis, ibi: Corpus enim quod corrumpitur. 
          Quan<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>tum autem ad animam sicut docet Aristot. 2. Metaphysicae: Intellectus noster 
          <lb ed="#B1" n="7"/>se habet ad intelligentias, &amp; ad manifesta in natura, sicut oculus noctuae ad 
          lu<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>men Solis: Et ideo ad tractandum de his, quae supra uires nostras sunt, debemus 
          <lb ed="#B1" n="9"/>esse timidi. Et hoc est quod dicit: Cogitationes mortalium timidae. Et iterum  
          <lb ed="#B1" n="10"/>ad illa quae sunt infra nos, circa quae operamur &amp; consiliamur, frequenter ex  
          <lb ed="#B1" n="11"/>perimur nos decipi, &amp; aliter deuenire quam nos ordinamus. Et ideo non 
          so<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>lum sunt cogitationes nostrae infirmae in speculatiuis: sed etiam incerta sunt 
          proui<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>dentiae nostrae in practicis. Et ideo docuit nos Ilacobus, quod locuturi de futu  
          <lb ed="#B1" n="14"/>ris agibilibus a nobis, semper sub conditione dicamus. Si Dominus uoluerit 
          <lb ed="#B1" n="15"/>faciemus hoc uel illud, Iacob. 4. Ex parte uero corporis duplex surgit 
          diffi<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>cultas adquirendi scientiam de DEO, &amp; necessarijs ad salutem. Prima quia 
          <lb ed="#B1" n="17"/>corpus infectum fomite concupiscentiae, corrumpit affectum animae, &amp; facit 
          <lb ed="#B1" n="18"/>animam ad surgendum ad spiritualia grauem. Et ideo dicit: Corpus quod cor 
          <lb ed="#B1" n="19"/>rumpitur, aggrauat animam. Secundo quia solicitudo circa necessaria corporis. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>&amp; ista temporalia deprimit sensum hominis cogitantis multa, &amp; reddit eum dis  
          <lb ed="#B1" n="21"/>tractum a studio &amp; scientia adquirenda. Et ideo subdit: Et deprimit terrena in 
          <lb ed="#B1" n="22"/>habitatio: id est, occupatio circa terrena, corpori necessatia, sensum: id est, 
          intel<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>lectum, multa cogitantem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l123-d1e263">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Corpus quod corrumpitur aggrauat animam.] Nota quod corpus post. 
          <lb ed="#B1" n="25"/>peccatum, animae alligatur in triplex officium: habet enim anima corpus 
          si<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>cut instrumentum in adiutorium ad seruiendum. Secundo sicut indu 
          <lb ed="#B1" n="27"/>mentum uel opertorium ad se tegendum. Tertio habet anima corpus 
          si<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>cut sibi coniunctum &amp; datum sicut detrimentum, uel afflictorium ad 
          pu<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>niendum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l123-d1e280">
          <lb ed="#B1" n="30"/>Primo dico quod anima habet corpus sibi coniunctum sicut 
          instrumen<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>tum in adiutorium ad seruiendum. Vnde Aristoteles primo Politicorum, 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ait: Animal constat ex anima &amp; corpore: quorum hoc quidem 
          principa<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>lius est a natura, scilicet anima: hoc autem subiectum puta corpus. In 
          ho<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>mine autem bene disposito corpus est sicut seruus &amp; anima principans &amp; 
          <lb ed="#B1" n="35"/>dominans. Sed in homine pestilente corpus dominatur, &amp; anima famulatur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l123-d1e296">
          <lb ed="#B1" n="36"/>Est autem secundum eum ibidem duplex principatus: uidelicet, t despoti 
          <lb ed="#B1" n="37"/>cus siue seruilis, &amp; politicus siue regalis. Anima enim principatur 
          corpo<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>ri principatu despotico: &amp; est talis principatus quando subiectum non 
          ha<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>bet potentiam resistendi principanti. Sed intellectus principatur appetitui 
          po<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>litico principatu: quia appetitus habet interdum potentiam resistendi ratio 
          <lb ed="#B1" n="41"/>ni. Patet ergo secundum eum quod corpus naturaliter est seruilis 
          conditio<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>nis, &amp; anima liberae conditionis: Et quia seruus delicate nutritus proteruit in 
          <lb ed="#B1" n="43"/>dominum: Iuxta illud Proverbiorum uigesimonono: Qui delicate a pueritia 
          <lb ed="#B1" n="44"/>nutrit seruum suum, sentiet eum postea contumacem. Ideo statim a pueritia 
          de<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>bet seruus iste domari, &amp; in seruitutem redigi. Et hoc satis aduertit Apo 
          <lb ed="#B1" n="46"/>stolus, quando dicit: Castigo corpus meum, &amp; in seruitutem redigo, ne cum 
          <lb ed="#B1" n="47"/>alijs praedicauerim ipse reprobus efficiar, primae Corinthiorum nono: Ser 
          <lb ed="#B1" n="48"/>uitus autem secundum iura si sit occulta, impedit matrimonium contractum 
          <lb ed="#B1" n="49"/>cum libera. Vnde si seruus dicat se ingenuum, &amp; contrahit cum libera, &amp; ipsa 
          <lb ed="#B1" n="50"/>postea perpendit se esse deceptam, potest agere ad diuortium, &amp; obtinebit  
          <lb ed="#B1" n="51"/>22. quaestione secunda capitu. Si foemina ingenua. Moraliter loquendo 
          <lb ed="#B1" n="52"/>seruus est corpus nostrum, quod fingit se liberum &amp; nobilem, &amp; iactat totum 
          <lb ed="#B1" n="53"/>mundum esse suum, &amp; propter se ordinatum, &amp; ideo parificare se praesumit 
          <!--sap_Page_448.xml-->
          <pb ed="#B1" n="414"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>rationi, quae est domina sua, &amp; ingerit se ad matrimonium per quandam 
          aequa<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>litatem cum ratione contrahendum: sed certe ratio debet aduertere, &amp; ipsum 
          <lb ed="#B1" n="3"/>repellere, sicut non maritum suum 1. Corinthiorum 7. Nonne est seruituti 
          <lb ed="#B1" n="4"/>subiectus frater uel soror huiusmodi: More ergo serui debet corpus nostrum 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tractari.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l123-d1e353">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Quis uero sit modus tractandi seruum, dicitur Ecclesiastici trigesimoter 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tio: Panis &amp; disciplina &amp; opus seruo. Tria enim sibi conueniunt: 
          uideli<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>cet educatio, quia panis: Castigatio, quia disciplina: Occupatio, quia o 
          <lb ed="#B1" n="9"/>pus. Educatio sibi debetur talis temperamenti, ne superbiat, &amp; ne succum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>bat. Vnde Gregorius super Excechielem secunda parte, Homelia septima: 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Si plus corpori quam debeamus tribuimus, hostem nutrimus. Et si 
          neces<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>sitati illius quae debemus non reddimus, ipsum nostrum conciuem neca 
          <lb ed="#B1" n="13"/>mus. Haec ille. Ex quo ergo corpus naturaliter seruus est, &amp; subiectum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>spiritui, quanta utilitas est huic seruo seruire. De hoc Seneca Epistola 
          qua<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>dragesima nona. Fateor (inquit) insitam nobis nostri corporis charitatem: 
          Fa<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>teor nos huiusmodi gerere tutelam, non nego indulgendum, illi 
          seruien<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>dum nego. Multis enim seruiet, qui corpori seruit, qui pro illo nimium 
          ti<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>met, qui ad illud omnia refert: honestum ei uile est, cui corpus nimis cha 
          <lb ed="#B1" n="19"/>rum est. Sit ergo primo corpus Spiritui sicut instrumentum in adiutorium ad 
          <lb ed="#B1" n="20"/>seruiendum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l123-d1e388">
          <lb ed="#B1" n="21"/>Secundo corpus datum est animae sicut indumentum uel opertorium ad 
          te<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>gendum, Iob. 10. Pelle &amp; carne uestisti me, ossibus &amp; neruis compegisti me: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>De hoc Seneca Epist. 4. Corpus naturaliter ut quandam uestem animae circum 
          <lb ed="#B1" n="24"/>dedit, &amp; uelamentum est eius. Quis enim per uestimentum aestimauit aliquem, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>nec bonum nec malum gladium uagina facit: Ita nec bona corporis bonum 
          <lb ed="#B1" n="26"/>hominem. Haec Seneca
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l123-d1e404">
          <lb ed="#B1" n="27"/>De indumentis autem notandum, quae domini distribuunt famulis suis, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>duo uidelicet. Vnum est quod dominus, qui datannuatim duplicem libra 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tam, unam pro hyeme, &amp; aliam pro honestate: sic solet ordinare, quod illali  
          <lb ed="#B1" n="30"/>brata quae seruiet pro hyeme fiat de panno grossiori: llla uero de subtiliori, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quae seruiet in aestate. Moraliter totum tempus nostrum diuidetur in duas 
          par<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tes: hyemem &amp; aestatem: hyems est uita praesens: aestas erit uita futura. Do 
          <lb ed="#B1" n="33"/>minus autem noster daturus est nobis duplicem libratam: unam robam 
          acci<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>pimus pro hyeme huius uitae, &amp; ideo est rudi de panno. Corpus enim 
          no<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>strum si modo aduertimus de turpi materia uel rudi est facta, &amp; tamen satis 
          <lb ed="#B1" n="36"/>sufficit pro hyeme huius uitae. Hebr. 10. <quote xml:id="rhwis-l123-Qd1e427" source="http://scta.info/resource/hebr10_5">Corpus autem aptasti mihi</quote>: idest, 
          <lb ed="#B1" n="37"/>aptum dedisti conueniens tempori in quo uiuo: secunda librata, quam 
          ha<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>bebimus in paschate uitae futurae: id est, in resurrectione generali, est de pan 
          <lb ed="#B1" n="39"/>no subtili: erit enim corpus nostrum sabtile contra grossiciem: clarum 
          con<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>tra opacitatem: agile contra grauitatem: &amp; impassibile contra 
          mortalita<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>tem, primae Corinthiorum decimoquinto: Seminatur corpus animale, 
          sur<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>get corpus spiritale. Dat ergo Dominus noster duplicem libratam, 
          secun<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>dum congruentiam temporum diuersorum. Secundo uidemus in istis fa 
          <lb ed="#B1" n="44"/>milijs &amp; curijs quod boni armigeri robas duplices percepturi, non parcunt  
          <lb ed="#B1" n="45"/>in hyeme a laboribus, lacerant robas nunc in pluuijs, in niuibus, in 
          igni<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>bus, ubicunque Domino placuerit: Ratio est dicta: quia sciunt se nouas 
          ro<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>bas in paschate percepturos. Consimili modo moraliter boni Christiani 
          <lb ed="#B1" n="48"/>non parcunt ab operibus poenitentiae corporibus suis: uigilant, ieiunant,  
          <lb ed="#B1" n="49"/>&amp; uarijs poenitentijs lacerant, uel macerant corpus suum. Et quare hoc: 
          Cer<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>te quia nouas robas expectant in resurrectione, quando uestientur 
          spiri<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>tus corporibus suis gloriosis, ad Philippenses tertio: Saluatorem expectamus 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Dominum nostrum IESVM CHRISTVM, qui reformabit corpus 
          hu<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>militatis nostrae configuratum corpori claritatis suae. Item notandum 
          <!--sap_Page_449.xml-->
          <pb ed="#B1" n="415"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>quod inter indumenta quaedam sunt uestes &amp; arma, &amp; quaedam sunt uestes 
          <lb ed="#B1" n="2"/>tantum &amp; non arma. In uestibus &amp; armis fiunt quaedam signa de picturis &amp; 
          <lb ed="#B1" n="3"/>coloribus. Et consueuerunt reges iuuenes &amp; principes militare in ludis 
          mili<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>taribus in armis non notis, nec in armis quae postea debent deferri, sed in armis  
          <lb ed="#B1" n="5"/>ignotis ad uoluntatem eorum. Quando autem tales principes exercitium ar 
          <lb ed="#B1" n="6"/>morum in talibus ludis dimittunt, tunc solent dare alicui armigero illa arma 
          <lb ed="#B1" n="7"/>consecrando eum in statu militari, &amp; id cedit ad honorem notabilem talis armi 
          <lb ed="#B1" n="8"/>geri, quod possit arma portare domini sui, quibus usus est in sua militia iuue 
          <lb ed="#B1" n="9"/>nili: Moraliter Dominus noster DEI Filius CHRISTVS militauit in cruce,  
          <lb ed="#B1" n="10"/>arma habuit de argento albissimo carnis suae, quinque rosis rubeis distincto, quae 
          <lb ed="#B1" n="11"/>sunt quinque uulnera corpori illi facro impressa: princeps iste ludum talem ar 
          <lb ed="#B1" n="12"/>morum sua resurrectione dimisit: quia CHRISTVS resurgens ex mortuis, iam  
          <lb ed="#B1" n="13"/>non moritur: mors illi ultra non dominabitur, Roman. 6. Sed homini tanquam 
          <lb ed="#B1" n="14"/>armigero multum dilecto contulit arma illa, &amp; militem fecit eum Dominus, ut  
          <lb ed="#B1" n="15"/>patet per Apostolum 2. Timoth. 2. Labora sicut bonus miles CHRISTI. Et  
          <lb ed="#B1" n="16"/>honorificum debet esse homini multum, scilicet memoriter recogitandi: si in 
          <lb ed="#B1" n="17"/>iusta corporaliter tolerando, portare ualeat arma CHRISTI: &amp; ideo de istis 
          <lb ed="#B1" n="18"/>armis bene gloriabatur ille, qui dicit Gal. 6. <quote xml:id="rhwis-l123-Qd1e511" source="http://scta.info/resource/gal5_15" synch="9-14">Stigmata Domini nostri IES 
          <lb ed="#B1" n="19"/>CHRISTI in corpore meo porto</quote>. Et ideo scribitur 1. Corinth. 6. Empti estis  
          <lb ed="#B1" n="20"/>precio magno, glorificate &amp; portate DEVM in corpore uestro.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l123-d1e516">
          <lb ed="#B1" n="21"/>Tertio corpus est datum animae sicut detrimentum, &amp; afflictorium ad 
          puni<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>endum. Et hoc est uerum secundum tempus naturae lapsae. Ex quo enim 
          ra<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>tio mentis humanae subtraxit DEO obedientiam, quam debebat: subtracta 
          <lb ed="#B1" n="24"/>est animae illa obedientia, quam sibi corpus exhibebat, &amp; coeperunt passiones 
          <lb ed="#B1" n="25"/>mortis &amp; corruptionis affligere animam, in corpore habitantem, in tantum, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>quod clamare compellebatur Apostolus ad Roman. 7. Infelix ego sum, quis  
          <lb ed="#B1" n="27"/>liberabit me de corpore mortis huius. Vnde Seneca Epistola cap. 1. Corpus 
          <lb ed="#B1" n="28"/>hoc animae pondus est, &amp; poena. Praemente illo, urget, &amp; in uinculis est &amp; i 
          <lb ed="#B1" n="29"/>fra: Maior sum, &amp; ad maiora genitus, quam ut mancipium sim corporis mei: 
          <lb ed="#B1" n="30"/>quod equidem non aliter aspicio, quam uinculum aliquod libertati meae 
          cir<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>cumdatum: Haec Senec. Et de hoc notabiliter loquitur Epistola 44. 
          Admi<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>ror dementiam nostram, quod tanto tempore amamus rem fugitissimam cor 
          <lb ed="#B1" n="33"/>pus nostrum, timemus quam ne quando moriamur, cum omne momentum mors 
          <lb ed="#B1" n="34"/>sit prioris habitus. Vis tu timere ne semel fiat, quod quotidie fit. Et ideo 
          si<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>gnanter dicit hic: Corpus quod corrumpitur, non quod corrumpetur. Corrupta 
          <lb ed="#B1" n="36"/>est infantia, corrupta est pueritia, corrupta est adolescentia, 2. Regum 14. 
          Om<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>nes morimur, &amp; quasi aquae dilabimur in terram, quae non reuertetur.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>