<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 76 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 76 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="267"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l76">
        
        <p xml:id="rhwis-l76-d1e95"><!--sap_Page_301.xml-->
          <pb ed="#B1" n="267"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTOVAM Spiritus sanctus inuitauit ad amorem sapientiae re 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ges, iudices &amp; praelatos generaliter: Hic dirigit inuitationem suam 
          <lb ed="#B1" n="3"/>specialem ad reges atque iudices malos specialiter. Vnde postquam 
          <lb ed="#B1" n="4"/>inuitauit per amicabilem informationem: hic inuitauit per ratio  
          <lb ed="#B1" n="5"/>nabilem comminationem. Et circa hoc duo facit. Nam primo prophetat eis  
          <lb ed="#B1" n="6"/>poenam. Secundo reprobateorum culpam. Secunda pars ibi: Quoniam cum esse  
          <lb ed="#B1" n="7"/>tis ministri regni.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l76-d1e116">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Et circa primum tria tangit contra iudices, &amp; iniustos rectores. Primo sta 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tus eorum celsitudinem: secundo actus eorum ingratitudinem: tertio poenae 
          <lb ed="#B1" n="10"/>eorum certitudinem. Secunda pars ibi: Quoniam data est vobis potestas a DEO. 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Tertia pats ibi: Qui interrogabit. Dicit ergo primo sic: Praebete aures, scilicet ad 
          <lb ed="#B1" n="12"/>discendum sapientiam &amp; mores bonos. Proverb. 5. Fili mi attende sapientiam 
          <lb ed="#B1" n="13"/>meam, prudentiae meae inclina autem tuam. Vos qui continetis multitudinem.  
          <lb ed="#B1" n="14"/>Non dicit uos qui regitis multitudinem, nec docetis, sed continetis: quasi dicat,  
          <lb ed="#B1" n="15"/>Vos qui dominium quaeritis, non fructum in subditis uestris. Contra quales  
          <lb ed="#B1" n="16"/>loquitur, 1. Pet. 5. Non ut dominantes in clero, sed forma facti gregis ex ani 
          <lb ed="#B1" n="17"/>mo. Praebete inquam aures, non unam tantummodo, sed duas scilicet cordis &amp;  
          <lb ed="#B1" n="18"/>corporis, Luc. 8. Qui habet aures audiendi audiat. Praebete ergo aures, non ac 
          <lb ed="#B1" n="19"/>commodate, non uendite. Aures enim sapientiae accommodant, qui tantum ad  
          <lb ed="#B1" n="20"/>horam doctrinae uacant. Contra quales 1. Timothei 4. Attende tibi &amp; doctri 
          <lb ed="#B1" n="21"/>nae. Et parum ante: Haec meditare, in his esto. Vnde Seneca Epist. 83. Non cum 
          <lb ed="#B1" n="22"/>uacaueris philosophandum est, omnia alia negligenda sunt, ut huic assidea 
          <lb ed="#B1" n="23"/>mus. Cum nullum tempus satis magnum est. Et si a pueritia usque ad humani 
          <lb ed="#B1" n="24"/>aeus terminos uita producatur, non multum refert, utrum dimittas philoso 
          <lb ed="#B1" n="25"/>phiam an intermittas. Et ideo praebete aures vestras, non accommodate, uel uem 
          <lb ed="#B1" n="26"/>dite. Aures suas uendunt qui discunt propter uanam gloriam: Vendunt enim 
          <lb ed="#B1" n="27"/>iudices aures receptores munerum, qui nihil audiunt de causis pauperum, do 
          <lb ed="#B1" n="28"/>nec munus aduenerit, Mich. 3. Principes eius muneribus iudicabant. prabete 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ergo aures vos, qui continetis multitudinem, &amp; placetis vobis, non DEO. Quia se 
          <lb ed="#B1" n="30"/>cundum Aug. super Psal. Ad te leuaui Qui sibi placet, DEO disciplicet. In tur 
          <lb ed="#B1" n="31"/>bis nationum: id est, multitudine subditorum &amp; auditorum, &amp; non in bonitate 
          <lb ed="#B1" n="32"/>eorum, quod est contra doctrinam sapientis. Eccl. 16. Non iocunderis in filijs  
          <lb ed="#B1" n="33"/>impijs si multiplicentur. Non sic sibi placuit lohannes Canonica sua 3 qui di 
          <lb ed="#B1" n="34"/>xit: Maiorem horum non habeo gratiam quam ut audiam filios meos in ueri 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tate ambulantes. Sic ergo exprimit status eorum celsitudinem. Consequenter 
          <lb ed="#B1" n="36"/>subiungit actus eorum ingratitudinem, &amp; dicit sic: Quoniam data est a DEO 
          <lb ed="#B1" n="37"/>potestas vobis, &amp;c. Illa est magna ingratitudo, quando homo de beneficijs a 
          <lb ed="#B1" n="38"/>DEO receptis DEVM impugnat. Vnde tales cum ideo receperint potestatem, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ut subditos gubernent ad honorem DEI, ipsos expoliant, aut &amp; in ipsis DEIM 
          <lb ed="#B1" n="40"/>inhonorant. Data est (inquit) uobis potestas non uendita, quasi diceret. Gra 
          <lb ed="#B1" n="41"/>tis accepistis, gratis date, Matt. 10. Et hoc a Domino, quia Ioh. 19. Non habe  
          <lb ed="#B1" n="42"/>res in me potestatem, nisi datum tibi esset desuper. Et virtus scilicet cohercendi 
          <!--sap_Page_302.xml-->
          <pb ed="#B1" n="268"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>malos &amp; puniendi reos. Qui interrogabit opera vestra. Ecce subiungit pee 
          <lb ed="#B1" n="2"/>nae eorum certitudinem in iudicio generali, quando DEVS non interroga 
          <lb ed="#B1" n="3"/>bit hominem tantum, sed opera quae testificabuntur contra hominem, Iohan. 
          <lb ed="#B1" n="4"/>5. Opera quae ego facio testimonium perhibent de me. Et non solum ope 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ra, imo &amp; cogitationes scrutabitur. Sapien.1. In cogitationibus impij interro 
          <lb ed="#B1" n="6"/>gatio erit. Praebete inquit aures. Tria CHRISTVS exigit ut ei praebeamus, 
          <lb ed="#B1" n="7"/>cor, manus, &amp; aures. Cor ad diligendum. Proverb. 23. Praebe fili mi cor tuum 
          <lb ed="#B1" n="8"/>mihi: Manus ad testimonium perhibendum. Eccl. 46. dicitur de Samuele: Te 
          <lb ed="#B1" n="9"/>stimonium perhibuit in conspectu DEI &amp; CHRISTI: Aures ad audiendum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ut hic, &amp; Iob. 6. Praebete aures &amp; uidete. Sed est modo de modernis nobilibus 
          <lb ed="#B1" n="11"/>sicut de albane narrat Arist. 2. de animalibus cap. 2. Est enim animal magni 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tudine cerui, tamen contra consuetudinem omnium animalium habens uel 
          <lb ed="#B1" n="13"/>in aure simile felli hominis, &amp; amarum ualde. Vnde est animal magnae irae &amp; 
          <lb ed="#B1" n="14"/>magnae uerocitatis. Sic multi potentes &amp; magni cum tanguntur uerbo DEI 
          <lb ed="#B1" n="15"/>uel cum generaliter contra peccata praedicatur: In quibus cum se reos sentiunt,  
          <lb ed="#B1" n="16"/>statim amaricantur &amp; turbantur. Habent enim fel in aure cordis, quorum uni  
          <lb ed="#B1" n="17"/>cuique dici potest illud Actu. 8. Non est tibi pars neque sors in sermone isto: in fel 
          <lb ed="#B1" n="18"/>le enim amaritudinis &amp; obligatione iniquitatis uideo te esse: Notandum quod  
          <lb ed="#B1" n="19"/>licet praelatus sit malus, &amp; subditus bonus &amp; sanctus, quam diu tamen praela 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tus toleratur ab Ecclesia, maiorem debet habere honorem &amp; reuerentiam quam 
          <lb ed="#B1" n="21"/>subditus propter tres rationes. Primo quia praelatus gerit uicem DEI: Vnde 
          <lb ed="#B1" n="22"/>DEVS in ipso specialiter honoratur. Et hoc semper debet animare subditum 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ad honorem sui praelati. Secundo quia est persona publica: Vnde in ipso hono 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ratur Respublica &amp; bonitas Ecclesiae: quae maior est quam bonitas singularis  
          <lb ed="#B1" n="25"/>personae. Et ideo consueuerunt praelati personaliter dicere illud quod in fine 
          <lb ed="#B1" n="26"/>horarum dicitur pro defunctis: quia uerbum &amp; oratio praelati est quasi oratio  
          <lb ed="#B1" n="27"/>multitudinis. Et ideo uidetur melior caeteris paribus quam oratio singularis per 
          <lb ed="#B1" n="28"/>sonae: Tertio quia praelatio se habet ad uirtutem, sicut causa efficiens in alijs uirtuo 
          <lb ed="#B1" n="29"/>sis. Vnde ipsa praelatio honorabilis est, etiam in persona indigna. Dicit enim Philos 
          <lb ed="#B1" n="30"/>9. Eth. Dignius est in alijs causam uirtutis existere, quam in se tantum uirtuosum esse.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>