<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 76 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 76 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="286"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l83">
        <p xml:id="rhwis-l83-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="13"/>VAE sunt conclusiones, quas Spiritus sanctus intendit principa 
          <lb ed="#B1" n="14"/>liter in hac parte capituli usque ad finem desapientia declarare. Vna 
          <lb ed="#B1" n="15"/>est, quod in eius adquisitione est facilitas: Alia est, quod in eius pos  
          <lb ed="#B1" n="16"/>sessione est felicitas: &amp; de istis duobus agit alternatim, nunc 
          decla<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>rando facilitatem sapientiam adquirendi, nunc comendando felicitatem 
          sa<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>pientiam possidendi. Consequitur autem possessionem sapientiae duplex 
          fe<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>licitas, uidelicet temporalis &amp; aeterna: &amp; de utraqe fit hic descriptio: &amp; nunc de 
          <lb ed="#B1" n="20"/>una, nunc de alia uicissim.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l83-d1e115">
          <lb ed="#B1" n="21"/>Diuiditur ergo textus perlectus in duas partes. Nam primo ostendit 
          felici<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>tatem quae est in sapientiae possessione: Secundo felicitatem quae est in eius 
          ad<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>quisitione. Secunda pars ibi: Quoniam dignos. Quantum ad primam partem di 
          <lb ed="#B1" n="24"/>cit, quod duplicem perfectionem confert homini sapientia, quae consistit in 
          <lb ed="#B1" n="25"/>uero cultu DEI: Nam excludit ab homine, quantum ad rationalem, errorem 
          <lb ed="#B1" n="26"/>falsitatis, quantum ad irascibilem timorem aduersitatis, quantum ad primum 
          <lb ed="#B1" n="27"/>dicit sic: Cogitare de illa: id est, de sapientia increata, quae est cultus ueri DEI, est 
          <lb ed="#B1" n="28"/>sensus consummatus: id est, sensus veraciter informatus sine deceptione. Sensus 
          <lb ed="#B1" n="29"/>enim multipliciter decipiuntur. Aliquando propter indispositionem organi: 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Sicut lingua febricitantis iudicat dulce amarum. Aliquando propter indispo 
          <lb ed="#B1" n="31"/>sitionem medij: Sicut oculus iudicat baculum esse fractum cuius una 
          medie<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tas est in aëre &amp; talia in aqua. Aliquando propter elongationem obiecti: 
          Si<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>cut oculus iudicat solem esse pedalis quantitatis, &amp; sic de alijs. Propter quod  
          <lb ed="#B1" n="34"/>sincera ueritas non est a sensibus expetenda, secundum August. secundo 
          soli<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>loquiorum. Et ideo iudicium sensus dicitur imperfectum &amp; inconsummatum, 
          <lb ed="#B1" n="36"/>nisi per rationis sententiam reguletur. In solis ergo sapientibus qui 
          sensua<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>litati dominantur per rationem est sensus consummatus. Vnde August. 1. lib.  
          <lb ed="#B1" n="38"/>de libero arbitrio cap. 18. Sapiens est, qui regno mentis, omni libidinis subiu  
          <!--sap_Page_321.xml-->
          <pb ed="#B1" n="287"/>
          <!--2 extra lines in images that need deletion <lb ed="#B1" n="1"/>M. RO B. Ho RROT. CHP 
      <lb ed="#B1" n="2"/>VI--> 
          <lb ed="#B1" n="3"/>gatione semota, pacatus est. Et Eccl. 21. Consummatio timoris DEI sapientia 
          <lb ed="#B1" n="4"/>&amp; sensus. Et per oppositum stultorum sensus semper est inconsummatus: quia 
          <lb ed="#B1" n="5"/>insensualitate stante, &amp; secundum rationem non uiuunt. Et ideo uocantur 
          su<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>perius ca. 4. Rami inconsummati. Frangentur, inquit, rami inconsummati. Sic 
          er<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>go sapientia excludit ab homine quantum ad rationalem errorem falsitatis. 
          Secun<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>do excludit timorem poenalitatis. Et quantum ad hoc dicit: Qui vigilauerit propter 
          <lb ed="#B1" n="9"/>illam, cito securus erit: Cito quia post mortem quae ueniet ualde cito habebit 
          se<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>curitatem, quae est pars potissima beatitudinis. Vnde dicit <ref xml:id="rhwis-l83-Rd1e180">Aug. 13. de Trinitate</ref>,  
          <lb ed="#B1" n="11"/>loquens de futura beatitudine. <quote xml:id="rhwis-l83-Qd1e182" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1435@105-132">Omne quod ibi erit, bonum erit, &amp; ipse summus 
            <lb ed="#B1" n="12"/>DEVS summum bonum erit, atque ad fruendum eum amantibus praesto erit, &amp; quod  
            <lb ed="#B1" n="13"/>est omnino beatissimum, ita semper fore certum erit</quote>: Quilibet ergo bonus 
          <lb ed="#B1" n="14"/>cito securus erit. Apocal. 22. Ecce uenio cito &amp; merces mea mecum est, reddere 
          <lb ed="#B1" n="15"/>unicuique secundum opera sua. Et Apocal. 1. Signauit DEVS quae oportet  
          <lb ed="#B1" n="16"/>fieri cito. Et ideo signanter dicit: Qui vigilauerit propter illam cito, securus erit,  
          <lb ed="#B1" n="17"/>ad differentiam hominum lasciuorum qui uigilias multas faciunt, non propter cigilie mppe 
          <lb ed="#B1" n="18"/>cultum DEI, sed propter cultum carnis: quorum quidam uigilant ad gulam, rum, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>quidam ad praedam, quidam ad luxuriam. Quidam uigilant propter gulam, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ad suas uoluptates explendas, de quibus dicitur Sap. 14. Insaniae plenas 
          uigi<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>lias habentes. Alij uigilant ad praedam sicut fures, latrones &amp; praedones, Iob. 
          <lb ed="#B1" n="22"/>34. Vigilantes ad praedam, praeparant panem liberis agrum non suum, &amp; ui  
          <lb ed="#B1" n="23"/>neam eius quam ui oppresserunt uindemiant. Tertij uigilant ad luxuriam, Iob. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>24. Oculus adulteri obseruat caliginem. Sequitur secunda pars lectionis, in 
          <lb ed="#B1" n="25"/>qua ostenditur facilitas sapientiam adquirendi ex tribus. Ille enim qui nos 
          quae<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>rit &amp; qui se nobis ostendit, &amp; qui in omni tempore nobis occurrit, faciliter in 
          <lb ed="#B1" n="27"/>uenitur a nobis. Sed sapientia in creata quae DEVS est sic se habet ad nos, quod  
          <lb ed="#B1" n="28"/>ipsa circuit, quaerens dignos se, &amp; in vijs suis: id est, in praeceptis, ostendit se eis hila 
          <lb ed="#B1" n="29"/>riter &amp; in omni prouidentia occurrit illis. Dicit ergo sic. Facie inuenitur, quonia 
          <lb ed="#B1" n="30"/>dignos scipsa circuit quaerens: id est, ad modum circumeuntis &amp; quaerentis se habet:  
          <lb ed="#B1" n="31"/>quia ex omni tempore datnobis DEVS occasionem eum cognoscendi &amp; 
          <lb ed="#B1" n="32"/>amandi. Vnde August. 4. Confessionum cap. 8. Coelum &amp; terra &amp; omnia quae 
          <lb ed="#B1" n="33"/>in eis sunt. Ecce undique mihi dicunt, ut te amem, nec cessant dicere omnibus, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>ut sint inexcusabiles.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l83-d1e235">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Circumiuit CHRISTVS quaerens nos in terra, in aëre, in inferno. August. cuRISTos 
          <lb ed="#B1" n="36"/>11. confessionum cap. 2. Quaesisti non quaerentes te, quaesisti autem ut quae nos quesiuit.  
          <lb ed="#B1" n="37"/>ramus te. Quaesiuit nos in terra docendo, in cruce moriendo, ac per insignia 
          <lb ed="#B1" n="38"/>passionis suae gloriosa misericorditer ad regna coelestia nos incitando: In infer 
          <lb ed="#B1" n="39"/>num descendendo. Et in vijs suis ostendit se illis hilariter. Viae CH.RISTI 
          <lb ed="#B1" n="40"/>sunt praecepta CHRISTI, semitae sunt consilia. In Psalmo: Viastuas rsal. 24  
          <lb ed="#B1" n="41"/>Domine demonstra mihi, &amp; semitas tuas edoce me: Et hoc hilariter 
          Prover<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>biorum 16. In hilaritate uultus regis uita: Et clementia eius quasi imber sero prudentiae pa 
          <lb ed="#B1" n="43"/>tinus. Et in omni prouidentia occurret illis. Docet enim Tullius 2. Retho tes. 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ricae quod prudentiae tres sunt partes: Memoria, Prouidentia, 
          Intellecti<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>ua. Memoria est per quam animus repetit illa quae fuerunt: Intellectiua est per 
          <lb ed="#B1" n="46"/>quam ea prospicit quae sunt: Prouidentia per quam futuri aliquid uidetur an 
          <!--extra line that needs to be deleted in coordinates list <lb ed="#B1" n="47"/>prouidentia.-->
          <lb ed="#B1" n="48"/>tequam fit: unde prouidentia proprio nomine sumpta est praesens notio 
          futu<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>rum tractans euentum. In omni ergo spe prouidentiae DEVS occurrit 
          diligen<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>tibus, docens quid eis expedit recordari, quid meditari, quid praestolari. 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Vult ergo dicere Spiritus sanctus quod DEVS se diligentibus in omni 
          proui<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>dentia occurrit: id est, gratiam tribuit, non solum benem ordinandi praesentia, sed  
          <lb ed="#B1" n="53"/>etiam prouidendi de futuris.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l83-d1e279">
          <lb ed="#B1" n="54"/>Vbi notandum quod ad perfectum regimen humanae uitae quadruplex  
          <lb ed="#B1" n="55"/>prouidentia est necessaria: uidelicet legalium statutorum, temporalium 
          the<lb ed="#B1" n="56" break="no"/>saurorum, personalium meritorum, &amp; regularium responsorum. Primam pro 
          <!--sap_Page_322.xml-->
          <pb ed="#B1" n="288"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>uidentiam tenentur facere reges, principes, &amp; praelati iusticiarij, consiliarij, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="2"/>regum ministri: ut uidelicet leges instituantur iuste quae conuenientes &amp; 
          <lb ed="#B1" n="3"/>communes tam diuitibus quam pauperibus ostendantur. Haec autem 
          proui<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>dentia de thesauro Sacrae scripturae procedere debet. Lex enim quae obstat 
          Sa<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>crae scripturae, decretis Ecclesiae &amp; bonis moribus nullius debet esse momenti. 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Sicut dicitur in Canone, distinctione 10. Non licet. Vbi etiam Felix Papa ad 
          <lb ed="#B1" n="7"/>quendam lmperatorem sic scribit. Certum est hoc rebus uestris esse salutare, 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ut cum de causis DEI agitur iuxta ipsius constitutum, regiam uoluntatem 
          <lb ed="#B1" n="9"/>sacerdotibus CHRISTI studeatis subdere, non proferre &amp; sacrosancta per 
          eo<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>rum praesules potius discere quam docere, Ecclesiae formam sequi: non huic  
          <lb ed="#B1" n="11"/>humanitus sequenda, iura praefigere, neque eius sanxionibus uelle dominari: 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Cui DEVS clementiae tuae piae deuotionis colla uoluit submittere: ne dum 
          <lb ed="#B1" n="13"/>mensura coelestis dispensationis exceditur, eatur in contumeliam disponentis 
          <lb ed="#B1" n="14"/>A thesauro ergo Sacrae scripturae sumi debet prouidentia legalium statutorum, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>sine quibus impossibile est pacem inter homines obseruare, 2. Mach. 4. Vide 
          <lb ed="#B1" n="16"/>batenim Onias sine regali prouidentia esse impossibile pacem rebus dari. 
          Se<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>cundam prouidentiam quae est temporalium thesaurorum, tenentur facere 
          <lb ed="#B1" n="18"/>praelati Ecclesiastici pro pauperibus sustentandis: Ipsi enim sunt spiritualiter 
          <lb ed="#B1" n="19"/>senascalii CHRISTI, qui de ipsius patrimonio familiam suam prouidere te 
          <lb ed="#B1" n="20"/>nentur. Vnde Bernh de colloquio Simonis &amp; IESVlib. 4. cap. 5. Res pauperum 
          <lb ed="#B1" n="21"/>non pauperibus dari par sacrilegi crimen dinoscitur. Sane patrimonia, sunt  
          <lb ed="#B1" n="22"/>pauperum facultates Ecclesiarum, &amp; sacrilega eis crudelitate subripitur, quid  
          <lb ed="#B1" n="23"/>quid sibi ministri &amp; dispensatores (non utique uel possessores) ultra uictum susci 
          <lb ed="#B1" n="24"/>iunt &amp; uestitum. Et c. 4. dicit sic: Dignum est ut qui altario deseruit, de altario 
          <lb ed="#B1" n="25"/>uiuat. Viuat (inquam) de altario: non superbiat, non luxurietur, non ditetur, non 
          <lb ed="#B1" n="26"/>in clericatu diues ex paupere fiat, non ex ignobili gloriosus, non sibi de bonis  
          <lb ed="#B1" n="27"/>Ecclesiae ampla palatia fabricet, nec loculos inde congreget, nec in uanitate, nec 
          <lb ed="#B1" n="28"/>in superfluitate dispergat, non extollat de facultatibus Ecclesiae 
          consanguine<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>os suos, aut nepotes, ne filias dixerim nuptui tradat: Conceditur tibi ut si bene 
          <lb ed="#B1" n="30"/>deseruis de altario uiuas. Haec Bernhard. Est ergo praelatus Senascalius 
          paupe<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>rum, figuratus per angelum, qui Thobiam iuniorem duxit in regionem Me 
          <lb ed="#B1" n="32"/>dorum, &amp; instruxit, quomodo uxorem sibi debuit copulare, &amp; sanum reduxit.  
          <lb ed="#B1" n="33"/>Cui Thobias regratiando dixit. Si meipsum tibi tradam seruum, non ero 
          con<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>dignus prouidentiae tuae. Vt dicitur Thobiae 9. Sic certe regratiabitur subditus 
          <lb ed="#B1" n="35"/>sanatus per prouidentiam boni praelati, ductus per uiam poenitentiae, &amp; 
          redu<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>ctus ad ciuitatem laeticiae. Et ideo signanter dicitur praelatis, 1. Pet. 5. Pascite qui 
          <lb ed="#B1" n="37"/>in uobis est gregem DEI: prouidentes non coacte, sed spontanee: Non solum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>autem praelati, sed omnes habentes substantiam huius mundi, ad aliqualem  
          <lb ed="#B1" n="39"/>huiusmodi prouidentiam obligantur, pro pauperibus sustentandis. Tertia 
          <lb ed="#B1" n="40"/>prudentia est personalium meritorum, ad istam faciendam omnes obligamur,  
          <lb ed="#B1" n="41"/>quilibet pro seipso in nundinis huius uitae. Ad Rom. 12. Nolite esse 
          pruden<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>tes apud uosmetipsos, nulli malum pro malo reddentes: sed prouidentes bona, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>non tantum coram DEO, sed coram omnibus hominibus: prouidentes (inquit)  
          <lb ed="#B1" n="44"/>bona, uidelicet maxima, quae sunt uirtutes &amp; bona opera. Ista enim bona 
          ha<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>bent in se preciositatem, durabilitatem, &amp; utilitatem. Est enim una eleemosyna 
          <lb ed="#B1" n="46"/>uel unum ieiunium deuotum magis preciosum coram DEO, quam totum  
          <lb ed="#B1" n="47"/>aurum mundi, uel etiam omnes lapides preciosi. Est etiam meritum bonum 
          <lb ed="#B1" n="48"/>durabile: quia perpetuum, si non interrumpatur per peccatum. Fatuus ualde 
          <lb ed="#B1" n="49"/>foret existens in nundinis, ubi multa uideret uenalia preciosa, si tantum sibi 
          <lb ed="#B1" n="50"/>prouideret de talibus, de quibus se sciret spoliandum in recessu suo de 
          nundi<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>nis, uellet, nollet. Vita praesens nundinae sunt in quibus negociari debemus, 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Luc. 19. Negociamini dum uenio. Fatui ergo sunt qui totam suam prouidentiam  
          <lb ed="#B1" n="53"/>faciunt de terrenis diuitijs, de quibus in morte sunt necessario spoliandi, 1. Tim. 6. 
          <!--sap_Page_323.xml-->
          <pb ed="#B1" n="289"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Nihil intulimus in hunc mundum, haud dubium, quia nec auferre quid pos  
          <lb ed="#B1" n="2"/>sumus. Et in persona talium dicitur Sapien. 9. Cogitationes mortalium 
          timi<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>dae, &amp; incertae prouidentiae nostrae. Aduertant etiam qui mundanas diuitias 
          <lb ed="#B1" n="4"/>per lonpum tempus cum laboribus, periculis, &amp; taedijs pro suis filijs &amp; 
          haere<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>dibus, &amp; nihil adhuc pro seipsis perpetuum procurauerunt, quanta fatuitate 
          <lb ed="#B1" n="6"/>laborant: &amp; accipiant exemplum, de Iacob Genes. 30. Qui postquam 14. 
          an<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>nis seruierat Laban: dicit ad socerum suum: Iustum est ut prouideam 
          aliquan<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>do etiam domui meae, &amp; ex tunc lucro proprio uacauit pro se &amp; familia sua 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Quarta est prouidentia regularium responsorum, &amp; ad hanc omnes tenemur  
          <lb ed="#B1" n="10"/>quilibet pro seipso computum redditurus, &amp; clericus responsurus, &amp; reus 
          co<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>ram iudice comparaturus, diligenter sibi prouideret de responsuris. In istis 
          ca<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>sibus erimus omnes in die iudicij. Et ideo de nobis optat DEVS illud Deut.  
          <lb ed="#B1" n="13"/>32. Vtinam saperent, &amp; intelligerent ac nouissima prouiderent. Prouidere est 
          <lb ed="#B1" n="14"/>procul uidere, sicut dicit Boëtius 5. de conso. Nouissima nostra sunt mors, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>iudicium, poena &amp; praemium. Ista novissima dum procul sunt, prouidere &amp; 
          <lb ed="#B1" n="16"/>praeordinare debemus, &amp; tunc nunquam peccabimus. Ecclesiast. 7. In omnibus 
          <lb ed="#B1" n="17"/>operibus tuis memorare nouissima tua, &amp; in aeternum non peccabis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>