<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 156 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 156 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="518"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l156">
        <p xml:id="rhwis-l156-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="17"/>OSTQVAM Spiritus sanctus redarguit peruersos gentiles de 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ignorantia, quam habuerunt de DEO omnium conditore: Hic 
          o<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>stendit consequenter quod illa ignorantia non fuit a natura huma 
          <lb ed="#B1" n="20"/>na, sed ab eorum malicioso errore. Et circa haec duo siunt. Nam 
          pri<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>mo ostendit, per quam uiam uenisse poterant ad DEI cognitionem: Secundo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>quod nullam habent suae ignorantiae excusationem. Secunda pars ibi: Sed 
          ta<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>men adhuc in his.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l156-d1e113">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Circa primum duo facit. Primo tangit duplex medium diuisim, per 
          quo<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>rum utrunque ad DEI noticiam poterant peruenisse: Secundo ostendit quomodo  
          <lb ed="#B1" n="26"/>per illa media debebant arguisse, ibi: A magnitudine enim. Duo ergo sunt in 
          <lb ed="#B1" n="27"/>creaturis: uidelicet forma delectabilis in essendo, &amp; uirtus admirabilis in 
          agen<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>do: &amp; ista duo maxime apparent in corporibus coelestibus, scilicet Sole &amp; Lu 
          <lb ed="#B1" n="29"/>na, &amp; stellis: de quibus immediate dictum est ante. Et de istis loquens subdit: 
          Quo<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>rum si specie delectati, deos putauerunt, sciant quanto his dominator eorum speciosior est. 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Quorum praedictorum scilicet Solis, &amp; Lunae, &amp; stellarum specie delectati. In 
          <lb ed="#B1" n="32"/>a. Psal. Delectasti me Domine in factura tua. Vnde glo. Delectari in specie crea 
          <!--sap_Page_553.xml-->
          <pb ed="#B1" n="519"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>turae propter DEVM licitum est: Sed delectari in creatura propter ipsam, non 
          <lb ed="#B1" n="2"/>referendo ad DEVM, peruersum est. Ergo si horum specie delectati sunt: sciant: id  
          <lb ed="#B1" n="3"/>est, scire debent, quanto dominator eoru. DEVS uidelicet speciosior est, scilicet his 
          <lb ed="#B1" n="4"/>rebus. Cuius rationem subdit dicens: Speciei enim generator: id est, creator rerum 
          <lb ed="#B1" n="5"/>preciosarum, haec omnia constituit. Quia ergo DEVS pulchritudinem creaturarum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>creauit, &amp; non creauit nisi per liberum arbitrium, sicut artifex facit opus suum, scire 
          <lb ed="#B1" n="7"/>poterant que ipse longe sit speciosior, quam opus suum. Boët. 3. de consola, me. 9. 
          <lb ed="#B1" n="8"/>pulchrum pulcherrimus ipse  
          <lb ed="#B1" n="9"/>Mundum mente gerens, similique imagine formas. 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Aliud medium est in istis creaturis, ducens intellectum hominis in DEVM totius 
          <lb ed="#B1" n="11"/>creaturae causam. Videlicet mirabilis uirtus &amp; potentia corporum coelestium, Iu 
          <lb ed="#B1" n="12"/>cendo, movendo, diuersos &amp; quasi infinitos effectus in istis inferioribus 
          produ<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>cendo. Igitur si virtutem &amp; opera eorum mirati sunt: quia propter mirari coeperunt  
          <lb ed="#B1" n="14"/>homines philosophari: 1. Methaphysic. &amp; uidetur philosophia habere mira 
          <lb ed="#B1" n="15"/>biles delectationes in sinceritate &amp; puritate 10. Ethi. Intelligant: hoc est, 
          intel<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>ligere, debent, ab ipsis: id est, per ipsas creaturas: quoniam qui haec fecit fortior est. 
          <lb ed="#B1" n="17"/>illis, fortior: id est, uirtuosior, &amp; potentior est illis in agendo. Vnde ipso uolente, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Sol lumen suum retraxit, Matth. 27. Ipso uolente, Sol stetit. Iosua 10. Ipso uolente 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Sol retro redijt 4. Reg. 20. Consequenter ostendit quomodo per ista duo me 
          <lb ed="#B1" n="20"/>dia intellectus humanus ascendit in DEVM, quasi diceret: Haec est tota ratio 
          <lb ed="#B1" n="21"/>quare gentiles ab ignorantia sua de DEO sunt inexcusabiles: quia a 
          magnitu<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>dine speciei &amp; creaturae, poterit creator eorum cognoscibiliter uideri. A 
          magnitu<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>dine speciei: id est, pulchritudinis &amp; creaturae: id est, mirabilis facturae debebant  
          <lb ed="#B1" n="24"/>arguisse creatorem esse maiorem, tam specie quam uirtute. Sicut etiam Aristo. per 
          <lb ed="#B1" n="25"/>uia motus nisus est probare quum primum mouens esse impartibile, &amp; infinitum, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>nullam habens magnitudinem corporalem 8. Physicorum. Rom. 1. <quote xml:id="rhwis-l156-Qd1e195" source="http://scta.info/resource/rom1_20">Inuisibilia enim ipsius: 
            <lb ed="#B1" n="27"/>id est, DEI a creatura mundi</quote>: id est, ab homine, per ea quae facta sunt intellecta 
          <lb ed="#B1" n="28"/>conspiciunt: sempiterna quoque eius uirtus &amp; diuinitas, ita ut sint inexcusabiles.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l156-d1e203">
          <lb ed="#B1" n="29"/>luxta iuam clausulam: Quorum specie delectati deos putauerunt. Notandum 
          <lb ed="#B1" n="30"/>est quod delectantur aliqui uitiosi specie propria, &amp; aliqui specie aliena. Primi 
          <lb ed="#B1" n="31"/>sunt qui superbiunt de pulchritudinis uanitate: Secundi sunt qui insaniunt li  
          <lb ed="#B1" n="32"/>bidinis uoluptate. Primi ergo delectantur in specie propria, superbientes de 
          <lb ed="#B1" n="33"/>pulchritudinis uanitate, non considerantes quam uana sit, &amp; superficiales, quam 
          <lb ed="#B1" n="34"/>breuis, &amp; temporalis. Vnde Boët. 3. de consolat. prosa 8. Formae uero nitor ut  
          <lb ed="#B1" n="35"/>uentus rapidus est, &amp; uelox &amp; uernalium florum mutabilitate fugatior. Quod  
          <lb ed="#B1" n="36"/>si ut Aristot. ait, lynceis oculis uterentur homines, ut eorum uisus obstantia quaeque 
          <lb ed="#B1" n="37"/>penetraret, nonne introspectis uisceribus illud Alcibiadis superficie 
          pulcher<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>rimum corpus, turpissimum uideretur: Ergo te pulchrum uideri non tua natura,  
          <lb ed="#B1" n="39"/>sed oculorum spectantium reddit infirmitas. Sed aestimate quam uultis nimio 
          <lb ed="#B1" n="40"/>corporis bona, dum sciatis hoc quodcunque miramini, triduanae febris 
          ignicu<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>lo posse dissolui. Haec Boët. Refert Ouidius Meta. 3. Quod Narcissus puer 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quidam tantae fuit speciei, ut statim natus ab omnibus possit amari. Parentes 
          er<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>go prae nimia admiratione pulchritudinis consuluerunt quendam uatem, si iste 
          <lb ed="#B1" n="44"/>puer tempus attingeret senectutis, &amp; si esset futurus aetatis longaeuae. Ille respom 
          <lb ed="#B1" n="45"/>dit: Diu (inquit) uiuet si semetipsum non noverit. Puer adultus &amp; factus iam iu 
          <lb ed="#B1" n="46"/>uenis tantam concepit de suo decore superbiam, quod omnium contempsit amorem 
          <lb ed="#B1" n="47"/>tam iuuenum quam puellarum. Tandem fatigatus quodam die de uenatione diuertit, ad  
          <lb ed="#B1" n="48"/>fontem quendam purissimum causa sitis foedandae. Et dum biberet imaginem suae 
          fa<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>ciei uidit in aqua. Miratus speciem uisae imaginis considerat frontem, crines, os, 
          ge<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>nas, &amp; oculos, &amp; amore istius imaginis capitur. Alloquitur imaginem, extendit  
          <lb ed="#B1" n="51"/>brachia, ut eam apprehendat, &amp; nihil inuenit nisi aquam. Offert &amp; oscula, &amp; 
          ima<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>go uidetur reddere sibi uelle: ridet puer, &amp; illa corridet: lachrymatur, &amp; illa re 
          <lb ed="#B1" n="53"/>plorat. Sic ergo exardescens in amore suijpsius, languens defecit, &amp; in florem sui 
          <!--sap_Page_554.xml-->
          <pb ed="#B1" n="520"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>nominis est conuersus. Iste puer propter speciem nimiam elatus in superbiam, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>designat uane gloriantes de fragili decore corporis: qui tantum delectant de suae 
          <lb ed="#B1" n="3"/>pulchritudinis uenustate, quod totaliter euanescunt, ubi homines esse deberent, 
          inu<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tiles flores fiunt. Vnde Esa. 40. Omnis caro foenum, &amp; omnis gloria eius, quasi 
          <lb ed="#B1" n="5"/>flos agri. Isti diu uiuerent uita gratiae, si semetipsos non nosceret. In cuius figuran 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Herodes occidit lohan. Matth. 14. Herodes interpretatur glorians in pellibus 
          <lb ed="#B1" n="7"/>&amp; designat personam de pulchritudine corporis gloriantem, qui no est nisi in superfi 
          <lb ed="#B1" n="8"/>cie &amp; pelle secundum Arist. lohanes gratia, uel in quo est gratia interpretat. 
          He<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>rodes ergo lohannem occidit dum superbiens de specie gratiam interemit, quae late 
          <lb ed="#B1" n="10"/>bat in mente. Vnde autor libri de uarietate carminum. Tria (inquit) sunt seminum 
          <lb ed="#B1" n="11"/>genera, quae in culto iuuentutis agro absque comitantibus zixanijs rarissime com  
          <lb ed="#B1" n="12"/>ualescunt, scilicet elegantia pulchritudinis, uigor fortitudinis, &amp; suauitas uocis. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Pulchritudo enim iuuenem alienae praedam libidinis, aut praedonem efficit castitatis, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>fortitudo ingerit audaciam. Audacia uero ad iniurias comittendas impellit. At 
          <lb ed="#B1" n="15"/>uero hi, qui uocis amoenitate praeeminent, lasciua modestis, ludicra proficuis  
          <lb ed="#B1" n="16"/>&amp; iocosa serijs anteponunt. Haec ille. Secundo delectantur alij uitiose in specie 
          a<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>liena, sicut ille senex cui dixit Daniel. Semen Chanaan &amp; non luda: species de 
          <lb ed="#B1" n="18"/>cepit te &amp; concupiscentia subuertit cor tuum, Daniel. 13. Porro Susanna erat 
          de<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>licata nimis, &amp; pulchra specie. Sic Holofernes occiditur, dum incaute Iudith 
          <lb ed="#B1" n="20"/>speciem contemplatur. Iudith 16. Iudith filia Metari in specie faciei suae dissoluit 
          <lb ed="#B1" n="21"/>eum. Vnde Iudith 10. scribitur, quo cum ipsa orasset ante faciem eius, statim captus 
          <lb ed="#B1" n="22"/>est suis oculis Holofernes. Sic Dauid captus est in specie Bersabe. 2. Reg 11 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Et ideo signanter dicitur Eccles. 9. Ne circuspicias speciem alienam. Propter 
          spe<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>ciem enim mulieris perierunt multi, &amp; ex hoc concupiscentia, quasi ignis, 
          exar<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>descit. Notandum est quod nihil est ita potens subuertere cor humanum, sicut  
          <lb ed="#B1" n="26"/>concupiscentia &amp; amor speciei. In cuius figuram &amp; signum fingunt poëtae, quod  
          <lb ed="#B1" n="27"/>Alexander filius Priami, Paris uocabatur a paritate iudicij. Vnde ad eum missae 
          <lb ed="#B1" n="28"/>fuerunt luno, Pallas, &amp; Venus, ut inter eas discerneret, cui pomum aureum 
          de<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>beretur, quod mittente dea discordiae casu cecidit inter eas. In quo pomo sic  
          <lb ed="#B1" n="30"/>erat inscriptum: Pulchrior me habebit. Certabant ergo istae tres deae quae foret  
          <lb ed="#B1" n="31"/>pomum prae caeteris habitura. luno promisit diuitias &amp; regnum: Pallas laudem 
          mi<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>litiae: Venus pulchriorem de Graecia mulierem. Iste ergo Paris non obstante sui iu 
          <lb ed="#B1" n="33"/>dicij subtilitate a concupiscentia est subuersus. Vnde &amp; pomum adiudicauit  
          <lb ed="#B1" n="34"/>Veneri donari. Secundo notandum, quod inter delectationes temporales, &amp; aeternas 
          <lb ed="#B1" n="35"/>multiplex est differentia. Primo em delectationes corporales secundum Arist. 7. 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Ethi. sunt quasi mediae, &amp; habent tristicias sibi oppositas: imo nihil ualent nisi 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tristicia sibi praecedente contraria: sicut delectatio, quae est in quiescendo, non 
          pla<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>cet nisi fesso &amp; fatigato: &amp; delectatio, quae est in bibendo non acceptatur nisi per 
          <lb ed="#B1" n="39"/>sitim: &amp; delectatio, quae est in comedendo intenditur, &amp; augmentatur, propter famen 
          <lb ed="#B1" n="40"/>praecedentem: &amp; sic de alijs. Et sic concludit ibi Arist. quo nihil idem est nobis delecta 
          <lb ed="#B1" n="41"/>bile semper. Cuius ratio est: quia homo continue mutatur abuna dispositione 
          <lb ed="#B1" n="42"/>in aliam: &amp; illud quod placet homini, &amp; est sibi delectabile in una dispositione: 
          <lb ed="#B1" n="43"/>est eidem ahominabile in alia dispositione, &amp; ideo eo ipso quom natura nostra non est 
          <lb ed="#B1" n="44"/>simplex, sed composita ex multis, &amp; transumitur deuna dispositione in contrariam, 
          <lb ed="#B1" n="45"/>necesse est que illud quod est delectabile homini, secundum unam dispositionem, sit 
          <lb ed="#B1" n="46"/>eidem tristabile secundum aliam: sicut esurienti sumptio cibi est delectabilis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="47"/>iam satiato sit eidem abominabilis. Sic per oppositum dicit Arist. quo quia DEVS est 
          <lb ed="#B1" n="48"/>natura simplex, &amp; inuariabilis semper gaudet una &amp; simplici delectatione, 
          <lb ed="#B1" n="49"/>quam habet in contemplatione suijpsius. Cum ergo ad statum diuinum de 
          <lb ed="#B1" n="50"/>uenimus per gloriosas dotes corporis &amp; animae, erit delectatio nostra semper 
          <lb ed="#B1" n="51"/>una, &amp; uniformis, &amp; perpetua. Iuxta illud Psalm. Adimplebis me laeticia 
          <lb ed="#B1" n="52"/>cum uultu tuo: delectationes in dextera tua usque 
          <lb ed="#B1" n="53"/>in finem.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>