<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 152 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 152 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="506"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l152">
        <p xml:id="rhwis-l152-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="36"/>POSTQVAM Spiritus sanctus in parte praecedenti declarauit 
          di<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>uinam misericordiam obseruatam in puniendo Cananaeos, qui 
          ter<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>ram occupauerunt ludaeis a DEO promissam. In hac parte 
          osten<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>dit, quod illa malorumdeletione cum pietate admixta, magna da 
          <!--sap_Page_541.xml-->
          <pb ed="#B1" n="507"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tur nobis hominibus, DEVM recte colentibus, materia magnae spei. Et circa 
          <lb ed="#B1" n="2"/>hoc duo facit: Nam primo ostendit, quod ex modo diuinae punitionis circa 
          ma<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>los, in bonos oriri debet spes, respectu gratiae, obtinendae in uia. Secundo quod 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ex eadem oriri debet spes gloriae, conferendae in patria. Secunda pars ibi: Cum 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ergo nobis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l152-d1e121">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Quantum ad primum, ratio sic deducitur. Constat DEVM non esse minus 
          <lb ed="#B1" n="7"/>clementem, &amp; benignum in remittendo culpas, &amp; facinora electis suis &amp; prae 
          <lb ed="#B1" n="8"/>destinatis, quam fuerit peruersis &amp; reprobatis: sed in puniendo reprobos 
          tan<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>tam ostendit clementiam, quod eos paulatim dispersit &amp; deleuit, ut semper 
          su<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>perstites tempus haberent poenitentiae: moti &amp; attracti per poenas 
          praedecesso<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>rum, quos pro sua malicia uidebant destrui successiue, quasi DEVS ipse 
          deside<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>rasset eorum salutem, quantum in ipso fuit. Ergo non minus erit clemens fi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>lijs suis, si deliquerint, &amp; ueniam postea petant: ergo ex hoc quod considera 
          <lb ed="#B1" n="14"/>mus modum punitionis malorum, quae sit cum mora &amp; expectatione 
          diutur<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>na, inuitante eos ad poenitentiam, &amp; quodammodo ueniam offerente, merito 
          <lb ed="#B1" n="16"/>possumus animari ad sperandum DEI clementiam, si nostram maliciam re 
          <lb ed="#B1" n="17"/>linquamus. Haec est sententia rationis, quam facit Spiritus sanctus in litera huius 
          <lb ed="#B1" n="18"/>lectionis: dicit ergo sic: Si inimicos seruorum tuorum: id est, Cananaeos inimicos 
          He<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>braeorum tibi seruientium, &amp; te colentium, &amp; adorantium, debitos morti 
          pro<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>pter peccata &amp; Aagitia infidelitatis, cum tanta cruciasti attentione: id est, cum 
          <lb ed="#B1" n="21"/>diligenti expectatione: &amp; liberasti quosdam, scilicet dimittendo superstites 
          a<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>us occiis &amp; deietis, dans tempus &amp; locum per quae possent mutari a malicia, per 
          <lb ed="#B1" n="23"/>penitentiam. Cum quanta diligentia iudicas filios tuos puniendo in praesenti ne 
          <lb ed="#B1" n="24"/>peteant aeternaliter. Filios, inquam, tuos, quorum parentibus iuramenta &amp; 
          con<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>uentiones dedisti bonarum promissionum, uidelicet de terra Cananaeorum pos  
          <lb ed="#B1" n="26"/>sidenda.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l152-d1e169">
          <lb ed="#B1" n="27"/>Ad literam: Quia dicit hic in litera DEUM iuramenta fecisse, uidenda sunt  
          <lb ed="#B1" n="28"/>hic tria circa materiam iuramenti: Primo de iuramenti licentia: Secundo de iu 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ramenti frequentia: Tertio de iuramenti innocentia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l152-d1e178">
          <lb ed="#B1" n="30"/>Circa primum de iuramenti licentia est sciendum, quod fuerunt quidam hae 
          <lb ed="#B1" n="31"/>retici qui asseruerunt omne iuramentum esse illicitum, quocunque posito, ita  
          <lb ed="#B1" n="32"/>quod nullam ueritatem liceret omnino asserere cum iuramento, &amp; habuit hec 
          <lb ed="#B1" n="33"/>haeresis motiua ex Scriptura sacra. Primo ex illo uerbo Saluatoris Matth. 5. 
          E<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>go dico uobis non iurare omnino. Item Iac. 5. Ante omnia fratres mei nolite 
          <lb ed="#B1" n="35"/>iurare. Item Matth. 5. Sit autem sermo uester, est, est, non, non: quod autem 
          <lb ed="#B1" n="36"/>abundantius est a malo est. Item Augustinus in quodam sermone: Falsa in 
          <lb ed="#B1" n="37"/>quit iuratio exitiosa est, uera iuratio periculosa, nulla iuratio est secura: ergo ab 
          <lb ed="#B1" n="38"/>omni iuramento est abstinendum. Item Ecclesiast. 23. Omnis iurans &amp; DEVM 
          <lb ed="#B1" n="39"/>nominans in toto a peccato non purgabitur: ergo illicitum est iurare. Sed 
          hae<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>resis ista faciliter redarguitur a sanctis multipliciter. Primo DEVS ipse 
          inue<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>nitur iurasse, sicut hic dicitur &amp; in Psalm. Iurauit Dominus, &amp; non poenitebit a 
          <lb ed="#B1" n="42"/>eum. Item Hebr. 6. Abrahae nanque promittens DEVS, quoniam neminem 
          <lb ed="#B1" n="43"/>habuit, per quem iuraret maiorem: iurauit per semetipsum, &amp;c. Item 
          Aposto<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>lus inuenitur iurasse Rom. 1. <quote xml:id="rhwis-l152-Qd1e212" source="http://scta.info/resource/rom1_9">Testis est mihi DEVS cui seruio in spiritu meo</quote>. 
          <lb ed="#B1" n="45"/>&amp; 2. Corinth. 1. Testem inuoco DEUM in animam meam. Item Deuteron. 
          <lb ed="#B1" n="46"/>6. Dominum DEVM tuum timebis, &amp; per nomen eius iurabis. Item Matth.  
          <lb ed="#B1" n="47"/>5. <quote xml:id="rhwis-l152-Qd1e222" source="http://scta.info/resource/mt5_33"><unclear>Reddens</unclear> Domino iuramenta tua</quote>. Item omnis natio &amp; omnis secta utitur 
          <lb ed="#B1" n="48"/>iureiurando. Et secundum philosophum uox omnium, est uox naturae. Et  
          <lb ed="#B1" n="49"/>ideo dicendum quod iuramentum est licitum, &amp; non est malum secundum se: 
          <lb ed="#B1" n="50"/>sicut ista haeresis asserebat. Vbi sciendum est quod iuramentum ordinatur ad 
          <lb ed="#B1" n="51"/>confirmationem, uel probationem illius, quod homo dicit. In scibilibus 
          au<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>tem potest fieri probatio, per rationem necessariam ex aliquibus nocioribus: 
          <!--sap_Page_542.xml-->
          <pb ed="#B1" n="508"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>sed in particularibus factis hominum non potest talis probatio adhiberi. Et  
          <lb ed="#B1" n="2"/>ideo in talibus recurritur ad testimonium: ita quod loco probationis per uiam 
          <lb ed="#B1" n="3"/>argumenti, accipitur testimonium hominum. Istud uero testimonium in 
          mul<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tis, non sufficit facere confirmationem euidentem: tum quia interdum 
          men<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>titur: tum quia errat frequenter &amp; decipitur, &amp; ideo in talibus necessarium 
          <lb ed="#B1" n="6"/>fuit recurrere ad diuinum testimonium: &amp; hoc sit per iuramentum, eo quod  
          <lb ed="#B1" n="7"/>nec DEVS mentiri potest, nec decipi. Vnde per se loquendo ille qui iurat  
          <lb ed="#B1" n="8"/>DEVM ueneratur, &amp; honorat, protestans eum summam esse ueritatem, quem  
          <lb ed="#B1" n="9"/>adducit in testimonium, ad ostendendum dictum suum esse uerum. Vnde 
          pa<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>tet, quod iuramentum licitum est tam ex origine, quam ex fine. Ex origine qui  
          <lb ed="#B1" n="11"/>dem: quia iuramentum inductum est ex fidei deuotione: quia homines 
          cre<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>dunt DEVM habere infallibilem ueritatem, &amp; generalem omnium prouisio  
          <lb ed="#B1" n="13"/>nem. Ex fine etiam, quia iuramentum est ordinatum ad certificandum 
          homi<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>nem de ueritate, &amp; ad finiendum controuersias inter homines. Hebr. 6. 
          Om<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>nis controuersiae eorum finis est iuramentum. Ad primum dicendum quod 
          <lb ed="#B1" n="16"/>iuramentum est prohibitum sic, uidelicet ne fiat absque necessitate, uel 
          utili<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tate, ne iurando ad facilitatem perueniatur, &amp; ex facilitate ad consuetudinem, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>&amp; ex consuetudine ad periurium decidat. Et sic patet ad duo prima. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="19"/>nec Paulus inuenitur iurasse nisi in scribendo. Vbi homo cautiorem 
          diligen<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tiam adhibet, quam in loquendo. Vnde sensus est. Nolite iurare omnino: id  
          <lb ed="#B1" n="21"/>est, passim: id est, nolite assuesci ad iurandum: uel non sitis faciles ad 
          iuran<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>dum, uel nolite iurare absque euidente necessitate. Et ideo dicit Augustinus 
          <lb ed="#B1" n="23"/>exponendo illud Matth. 5. <quote xml:id="rhwis-l152-Qd1e292" source="http://scta.info/resource/mt5_37">Sit sermo uester, est, est: non, non. Quod autem 
            <lb ed="#B1" n="24"/>his abundantius est, a malo est</quote>. Si iurare cogeris, scias de necessitate 
          infirmita<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>tis eorum uenire, quibus aliquid suades, quae utique infirmitas malum quoddam 
          <lb ed="#B1" n="26"/>est. Tu enim malefacis, &amp; qui bene uteris iuratione, uel alteri psuades, quid uti  
          <lb ed="#B1" n="27"/>liter suades. Sed a malo est illius cuius infirmitate cogeris iurare. Vnde secundum 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Augustinum cum dicitur in hac autoritate, quod his abundantius est, a malo est. 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Malum non accipitur pro malo culpae, sed pro malo poenae infirmitatis, uel 
          i<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>gnorantiae illius, cui fit iuramentum: quia si sibi aliter de ueritate constaret,  
          <lb ed="#B1" n="31"/>nulla foret necessitas sibi iuramentum praestare. Ad quartum quando 
          Augu<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>stinus dicit, quod nulla iuratio est secura, uult dicere sic: quod securum est num 
          <lb ed="#B1" n="33"/>quam iurare. Ad quintum dicendum de Ecclesiastico: quod loquitur ibi de 
          <lb ed="#B1" n="34"/>consuetudine iurandi.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l152-d1e320">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Vbi secundo sciendum quod frequentia iurandi est primo periculosa, eo 
          <lb ed="#B1" n="36"/>quod homo de facili delinquet in uerbo secundum illud Iacob. 3. Si quis in 
          <lb ed="#B1" n="37"/>uerbo non offendit, hic perfectus est uir. Vnde Ecclesiast. 23. lurationi non as  
          <lb ed="#B1" n="38"/>suescat os tuum. Multi enim casus in illa. Vnde signum infallibile magnae le 
          <lb ed="#B1" n="39"/>uitatis est, hominis proni ad mendacium, iurandi frequentia, &amp; facilitas: 
          Se<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>cundo est DEO multum iniuriosa: quia paruam reuerentiam uidetur habere 
          <lb ed="#B1" n="41"/>ad DEVM, qui ex leui causa magnum testem inducit DEVM, quod non 
          face<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>ret de aliquo honesto uiro. Tertio sibiipsi est uerecundum: nam in hoc quod 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ita faciliter &amp; frequenter DEVM in testem inducit sine necessitate, ostendit fe 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ipsum paruae fore fidelitatis, cui sine iuramento non credit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l152-d1e345">
          <lb ed="#B1" n="45"/>Tertio de iuramenti innocentia est sciendum quod ad iuramentum licitum 
          <lb ed="#B1" n="46"/>requiruntur tria: Iusticia, iudicium &amp; ueritas. Sic dicitur Hierem. 4. lurabis, 
          ui<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>uit Dominus, in ueritate, &amp; in iudicio, &amp; in iusticia. Vt per ueritatem caueatur  
          <lb ed="#B1" n="48"/>iuramentum mendax, per iudicium iuramentum incautum, per iusticiam iu 
          <lb ed="#B1" n="49"/>ramentum iniquum, uel illicitum. Vnde ex parte iurantis debet praecedere 
          iu<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>dicium discretionis, ut non leuiter, sed ex necessaria causa iuraret. Ex parte iu 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ramenti requiruntur duo: uidelicet ne sit falsum, saltem secundum iudicium 
          <lb ed="#B1" n="52"/>conscientiae suae: neque illicitum, sicut aliquando in iuramento promissorio con 
          <!--sap_Page_543.xml-->
          <pb ed="#B1" n="509"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tingit, quod homo iurat se interfecturum hominem, uel iurat quod nunquam 
          <lb ed="#B1" n="2"/>concordabitur cum illo, qui contra eum deliquit: uel aliud tale, quod est illici 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tum fieri in effectu. In quo casu peccatiurando, quod illicitum est obseruare: 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Et iterum peccat, si obseruet. Et in hoc casu dicit Isid. In malis promissis 
          rescin<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>de fidem, &amp; in turpi uoto muta decretum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>