<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 153 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 153 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n=""/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l153">
        <p xml:id="rhwis-l153-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="6"/>SPIRITUS sanctus postquam nos instruxit, qualiter ex 
          malo<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>rum punitione animari debemus, ad spem respectu gratiae in prae 
          <lb ed="#B1" n="8"/>senti: Hic consequenter ostendit, quod ex malorum flagellatione 
          <lb ed="#B1" n="9"/>&amp; damnatione debent boni animari, ad spem gloriae in uita futu  
          <lb ed="#B1" n="10"/>ra. Et circa hoc duo siunt: quia primo ostendit quale iudicium 
          <lb ed="#B1" n="11"/>DEVS exercet circa peccatores corrigibiles: Secundo ostendit, quale iudi  
          <lb ed="#B1" n="12"/>eium exercet contra obstinatos &amp; incorrigibiles, &amp; specialiter istos Cananaeos. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Secunda pars ibi: Vnde &amp; illis qui in vita, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l153-d1e115">
          <lb ed="#B1" n="14"/>Quantum ad primum innuitur talis deductio rationis. Sicut obstinati 
          fla<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>gellantur in praesenti, &amp; quia se non corrigunt in perpetuum damnantur: ita 
          <lb ed="#B1" n="16"/>poenitentes disciplinantur in praesenti: &amp; quia se corrigunt, praemiantur in 
          per<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>petuum. Quando uero uidemus malos flagellari sine correctione, &amp; nos disci 
          <lb ed="#B1" n="18"/>plinari cum nostra correctione, iudicare possumus diuinam bonitatem in prae 
          <lb ed="#B1" n="19"/>miatione nostra futura, &amp; sperare de misericordia, quae ab omni miseria liberat,  
          <lb ed="#B1" n="20"/>quae est collatio uitae aeternae. Dicit ergo sic DEO loquens de nobis. Cum ergo 
          <lb ed="#B1" n="21"/>nobis disciplinam das, disciplinam scilicet uerborum, pel verbum das contra ma 
          <lb ed="#B1" n="22"/>liciam aliquorum, qui dicunt tribulationem non esse a DEO: inimicos nostros. 
          <lb ed="#B1" n="23"/>qui uidelicet sunt inimici tui, multipliciter flagellas: iuxta illud Psalm. Multa 
          fla<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>gella peccatoris: vt bonitatem tuam, qua omnibus te communicas secundum 
          <lb ed="#B1" n="25"/>natur arum diuersarum capacitatem, cogitemus iudicantes, alios incorrigibiles  
          <!--sap_Page_544.xml-->
          <pb ed="#B1" n="510"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ad flagella tua. Et cum de nobis iudicatur: id est, exercetur iudicium siue iuste, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>siue iniustem, siue ab hominibus, siue a DEO, speremus misericordiam tuam. lob. 13. 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Et si occidat me, in ipso sperabo: misericordiam uidelicet ab omni poena liberan. 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tem, quae ab omnibus immisericordibus abstrahetur. Iuxta illud Iac. 2. 
          Iudi<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>cium sine misericordia fiet illi, qui non facit misericordiam. Secundo ostendit 
          <lb ed="#B1" n="6"/>quale iudicium exercet DEVS, puniendo peccatores obstinatos, &amp; specialiter 
          <lb ed="#B1" n="7"/>illos Cananaeos, quos expulit a facie Hebraeorum. Illi enim tales fuerunt ido 
          <lb ed="#B1" n="8"/>latrae, quod coluerunt imagines animalium, sicut superius dictum fuit. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="9"/>merito DEVS illos per animalia uilia voluit exterminare, propter quod sic 
          <lb ed="#B1" n="10"/>suosugit. Vnde &amp; illis qui in vita sua insensate, &amp; iniuste vixerunt. Insensate quo 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ad DEVM, &amp; iniuste tam contra DEVM quam contra proximum: uel 
          insensa<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>te, quo ad se ipsos: &amp; iniuste contia DEVM &amp; proximos. Per hec quae colueruns  
          <lb ed="#B1" n="13"/>deaisti summa tormenta: quando per uespas &amp; muscas, &amp; uilissima animalia eos 
          <lb ed="#B1" n="14"/>interemisti. Et quod hoc fuit conuenienter factum, hoc sic probatur. Illi enim 
          <lb ed="#B1" n="15"/>non ex surreptione, nec modico tempore errauerunt colendo talia animalia, 
          <lb ed="#B1" n="16"/>sed diu, &amp; uixerunt more infantium, &amp; ideo conueniens fuit, quod extermma 
          <lb ed="#B1" n="17"/>rentur iudicio singulari, &amp; derisibili sicut infantes, uel fatui a bestijs, quas prius 
          <lb ed="#B1" n="18"/>coluerant. Vnde dicit sic: Et enim isti Cananaei in erroris via: id est, in idolatria, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>diutius, non per modicum tempus, errauerunt errore negligentiae: quia nolue. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tunt eum corrigere, nec ad uerum DEVM conuerti: deos estimantes bec, quae in 
          <lb ed="#B1" n="21"/>animalibus sunt superuacua: id est, inutilia &amp; nociua, cuiusmodi sunt dracones, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>serpentes, &amp; talpae. Vel secundum aliam literam. Deos estimantes, quae in 
          mani<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>bus sunt superuacua: id est, ab operibus humanis, quae per manus siunt 
          homi<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>num, sunt superuacua &amp; inutilia: sicut carpentarius extremitates lignorum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="25"/>truncos tunc dimittit, quando sibi seruire non possunt. Et de talibus uenit 
          scul<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>ptor, &amp; pingit imagines. Esa. 44. Artifex lignarius sumpsit ex lignis saltus, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="27"/>calefactus est, &amp; succendit, &amp; coxit panes: de reliquo aut operatus est DEVM, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; adorauit. Fecit sculptile sibi, &amp; incuruatus est ante illud. Medium eius 
          com<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>bussit igni, &amp; de medio eius carnes coxit, &amp;c. Et infra. Reliquum autem eius 
          <lb ed="#B1" n="30"/>DEVM fecit, &amp; sculptile sibi. Curuatur ante illud, &amp; adorat illud, &amp; obsecrat  
          <lb ed="#B1" n="31"/>illud dicens: Libera me, quia DEVS meus es tu. Talia ergo coluerunt isti 
          Ca<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>nanaei, infantium insensatorum more viuentes. Pueri enim insensati faciunt sibi 
          <lb ed="#B1" n="33"/>puppas, &amp; imagines puerorum, &amp; Iudunt cum eis. Et ideo merito tu DEVS 
          <lb ed="#B1" n="34"/>dedisti eis iudicium in derisum, tanquam pueris insensatis. Quia latis derisibi 
          <lb ed="#B1" n="35"/>les uidebantur, cum per cyniphes, muscas, &amp; ranas, ursos, &amp; leones 
          extermi<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>nabantur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l153-d1e226">
          <lb ed="#B1" n="37"/>Circa illam clausulam: Speremus misericordiam.] Notandum est quod spem 
          <lb ed="#B1" n="38"/>nostram tribus temporibus praecipue recolligere debemus: uidelicet 
          immi<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>nente tempestate temporalis tribulationis, accedente necessitate corporalis  
          <lb ed="#B1" n="40"/>dissolutionis: &amp; superueniente perplexitate criminalis desperationis. Primo 
          <lb ed="#B1" n="41"/>sperare debemus diuinam misericordiam, nobis facillime affuturam, 
          imminen<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>te tempestate temporalis tribulationis. In Psalm. Quoniam in me sperauit, 
          li<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>berabo eum, protegam eum, quoniam cognouit nomen meum. Exemplum 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ad hoc habemus in uita sancti Martini. Qui cum inter Alpes incidisset in latro  
          <lb ed="#B1" n="45"/>nes, &amp; unus eorum eum ferire minaretur, alius ictum ferientis continuit. Et  
          <lb ed="#B1" n="46"/>cum postea latrones quaererent ab eo, an timeret: dixit se nunquam magis 
          se<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>curum fuisse. Quia sciebat misericordem DEVM maxime in tentationibus as  
          <lb ed="#B1" n="48"/>futurum. Summa cautela militum antiquorum fuit, omnia quae uidebantur ad 
          <lb ed="#B1" n="49"/>uersa &amp; terribilia, &amp; bonae spei contraria, ad confidentiam interpretari: sicut 
          nar<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>rat Sextus lulius stratagematon lib. 1. cap. 1. Vnde cum Scipio Aphricanus ex 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Italia in Aphricam exercitum traduxisset, &amp; ipse de naui deberet descendere,  
          <lb ed="#B1" n="52"/>cecidit ad terram. Considerans ergo milites attonitos de casu, ipsum lapsum ma 
          <!--sap_Page_545.xml-->
          <pb ed="#B1" n="511"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>teriam spei fecit. Audite (inquit) milites, Aphricani oppressi, &amp;c. Consimili 
          mo<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>do Gaius Caesar, cum nauem ascendere deberet, decidit ad terram, &amp; militibus 
          <lb ed="#B1" n="3"/>consternatis dixit: Teneo (inquit) te terra mater, quasi diceret: non sic recedo, 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quin ad te redibo. Et sic illo uerbo milites sperare fecit, notando se in terram  
          <lb ed="#B1" n="5"/>propriam rediturum. Iterum Stercorius dux quidam militum, cum equitum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>scuta, equorumque pectora cruenta subito prodigio apparuissent, &amp; milites 
          <lb ed="#B1" n="7"/>inde consternarentur: uictoriam (inquit) pro nobis protendit. Istae enim partes 
          <lb ed="#B1" n="8"/>non proprio, sed hostili cruore solent aspergi: Eamundus Thebanus, cum fax  
          <lb ed="#B1" n="9"/>de coelo nocte fuisset delapsa, &amp; eos qui aduerterant, terruit: metum conceptum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sic fugauit. Lumina (inquit) numina ostendunt: quasi dicat: Dij nobis mittunt  
          <lb ed="#B1" n="11"/>lumen, ut nos iuuent. Isto modo uiri sancti omnia terribilia, quae eis accidunt,  
          <lb ed="#B1" n="12"/>uel malorum persecutione, seu mundana mutatione, seu corporis infirmitate: 
          <lb ed="#B1" n="13"/>interpretantur in bonum, scientes quod diligentibus DEVM omnia coope. R 
          <lb ed="#B1" n="14"/>rantur in bonum. Et quanto maior materia timoris incutitur, tanto feruentior 
          <lb ed="#B1" n="15"/>spes eorum erigitur. Iuxta illud Iob. 13. Etiam si occiderit me, sperabo in eum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l153-d1e300">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Secundo sperare debemus confidenter, accedente necessitate corporalis dis  
          <lb ed="#B1" n="17"/>solutionis. Prou.14. Sperat iustus in morte sua: sicut docet Arist. lib. suo de 
          po<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>mo &amp; morte. Non est philosophi timere mortem, sed magis gaudere, &amp; bonae spei 
          <lb ed="#B1" n="19"/>esse imminente morte: &amp; hoc suis discipulis declarauit in morte per duas rationes. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Primo sic petiuit ab eis. Creditis (inqt per philosophiam uestram quae differentia est 
          <lb ed="#B1" n="21"/>inter hominem &amp; bestiam, &amp; qui inquirit ueritatem &amp; rectitudinem in philosophia, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>meretur gradus altissimos. Credimus (inquiunt). Tunc ille: Bonum igitur quod  
          <lb ed="#B1" n="23"/>prouenit homini ex scientijs illis, aut prouenit eis in hoc seculo in quo sumus, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>aut in alio futuro. Si dicitis quod in hoc seculo, in quo sumus: ergo gradus com  
          <lb ed="#B1" n="25"/>uenientes scientiae non didicistis. Nam plures homines insipientes qui non 
          <lb ed="#B1" n="26"/>cognouerunt Creatorem, finierunt dies suos in bono, &amp; annos suos in deside 
          <lb ed="#B1" n="27"/>rijs eorum: &amp; plures sapientes, qui cognouerunt Creatorem suum, habent 
          pri<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>uationem boni &amp; pacis. Ex quo autem bonum a philosophis expectatum non 
          <lb ed="#B1" n="29"/>euenit ante mortem, sed post mortem: quare mortem timetis, quae uia est, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="30"/>incessus animae ad illud quod maxime concupiuit: Secundo sic idem 
          persua<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>sit. Quaero (inquit) a uobis: Vtrum mors sit aliquid aliud, quam recessus 
          ani<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>mae a corpore. Responderunt quod non. Corpus enim nihil audit, nec uidet,  
          <lb ed="#B1" n="33"/>nisi per animam: sed consentit delectationibus &amp; passionibus, quae sunt 
          con<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>traria appetitui animae, in eo quod uult ascendere ad gradus bonos &amp; rectos. 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Quare igitur doletis, si anima recedit ab eo, quod est contrarium suae 
          delecta<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>tioni, &amp; perfectioni, &amp; suo desiderio. Et ideo cum facies Aristotelis morituri 
          <lb ed="#B1" n="37"/>clara esset, &amp; iocunda, dixit eis: Non cogitatis in cordibus uestris, quod ego 
          <lb ed="#B1" n="38"/>laetor, eo quod sperem euadere de infirmitate mea. Quoniam bene scio me 
          mo<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>do moriturum, &amp; nisi esset hoc pomum quod in manu mea teneo: &amp; quod o 
          <lb ed="#B1" n="40"/>dor illius me confortat, &amp; aliqualiter prolongat uitam meam, iam expirassem. 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Sed anima sensitiua in qua communicamus cum bestijs, fouetur odore bono 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Et ego laetor, quod recedo de hoc seculo, quod est compositum ex contrarijs: 
          <lb ed="#B1" n="43"/>quia quodlibet quatuor elementorum est contrarium alteri. Vnde quomodo  
          <lb ed="#B1" n="44"/>posset stare, aut diu prolongari corpus ex his compositum: Tandem cadente 
          <lb ed="#B1" n="45"/>pomo de manu mortuus est, pro quo philosophi orauerunt. Ille qui suscipit 
          a<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>nimas philosophorum, suscipiat animam tuam, Esa. 40. Qui sperat in Domino 
          <lb ed="#B1" n="47"/>mutabit fortitudinem, per mortem uidelicet transeundo ad uitam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l153-d1e372">
          <lb ed="#B1" n="48"/>Tertio maxime sperare debemus superueniente perplexitate criminalis 
          de<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>sperationis, Ecclesiast. 2. Scitote quia nullus sperauit in Domino, &amp; confusus 
          <lb ed="#B1" n="50"/>est. Dicit Hippoc. in Amphor. Desipientiae cum risu factae securiores sunt 
          cae<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>teris, &amp; alibi. Et ideo sicut infirmis multum confert, quod sint bonae spei, ita 
          <lb ed="#B1" n="52"/>moraliter peccatoribus. Iuxta illud metricum: 
          <!--sap_Page_546.xml-->
          <pb ed="#B1" n="512"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Speret qui metuit, morituros viuere vidi 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Spe duce victuros, spe moriente mori. 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Vnde Bernhardus in quodam sermone: Tu es Domine spes mea. Quidquid  
          <lb ed="#B1" n="4"/>agendum, quidquid declinandum, quidquid tolerandum, quidquid 
          optan<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>dum, tu es Domine spes mea. Haec mihi una omnium promissionum causa, 
          <lb ed="#B1" n="6"/>haec tota ratio meae expectationis. Praetendat alter meritum, sustinere se iactet 
          <lb ed="#B1" n="7"/>pondus diei, &amp; aestus, ieiunare se bis in sabbato dicat, postremo non esse sicut  
          <lb ed="#B1" n="8"/>caeteri hominum glorietur: Mihi autem adhaerete DEO bonum est, &amp; pone 
          <lb ed="#B1" n="9"/>re in Domino DEO spem meam. Et infra: Si mihi praemia promittuntur, per 
          <lb ed="#B1" n="10"/>te obtinenda sperabo. Si surgant aduersum me praelia, si saeuiat mundus, si 
          fre<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>mat malignus, si ipsa caro aduersus spiritum concupiscat, in te sperabo. In Psal. 
          <lb ed="#B1" n="12"/>4. Quoniam tu Domine singulariter in spe constituisti me.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>