<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 162 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 162 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="534"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l162">
        <p xml:id="rhwis-l162-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="4"/>POSITA comparatione inter idolum &amp; nauigium, prosequitur  
          <lb ed="#B1" n="5"/>Spiritus sanctus de commendatione nauis uel arcae diuinitus ordi 
          <lb ed="#B1" n="6"/>natae. Et circa hoc duo facit. Nam primo ostendit quod nauis me 
          <lb ed="#B1" n="7"/>retur humanam benedictionem: Secundo quod idolum meretur  
          <lb ed="#B1" n="8"/>humanam maledictionem: secunda pars ibi: Per manus autem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l162-d1e108">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Circa primum duo facit: quia primo ponitur ipsius arcae Noë debitae salua 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tionis officium: Secundo ex hoc infertur, quod ei debetur merito benedictio 
          <lb ed="#B1" n="11"/>nis beneficium: secunda pars ibi: Benedictum est lignum. Dicitur igitur: Sed &amp; ab ini 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tio: id est, parum post mundi exordium: quia in principio secundae aetatis secu 
          <lb ed="#B1" n="13"/>si sub Noeë, cum perirent superbi Gigantes, in quo notatur perditionis peccato.  
          <lb ed="#B1" n="14"/>rum causa &amp; ratio. Erant enim superbi, terreni, carnales, &amp; luxuriosi. Esa. 26. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Terram Gigantum detrahas in ruinam. Spes orbis terrarum: id est, seminarium 
          <lb ed="#B1" n="16"/>generis humani, Noe uidelicet, filij eius, uxor eius, &amp; uxores filiorum eius, ad 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ratem: id est, arcam refugiens, remisit seculo semen natiuitatis: id est, seminarium 
          <lb ed="#B1" n="18"/>propagationis, quod mundo fuit fere subtractum, cum non staret nisi in octo per 
          <lb ed="#B1" n="19"/>sonis, quae scilicet ratis uel arca manu tua: id est, potentia, gubernata erat. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="20"/>merito debet illud lignum ab hominibus benedici. Vnde subdit: Benedictum 
          <lb ed="#B1" n="21"/>enim lignum per quod sit iusticia. Benedictum: id est, benedictione dignum, lig  
          <lb ed="#B1" n="22"/>num, inquam: id est, arca per quod sit iusticia: id est, salus &amp; conseruatio iusto  
          <lb ed="#B1" n="23"/>rum, pereuntibus malis. Vnde dixit Dominus ad Noë, Genes. 7. Te enim uidi  
          <lb ed="#B1" n="24"/>iustum coram me in ceneratione hac. Sicut autem illud lignum quod est arca 
          <lb ed="#B1" n="25"/>dignum fuit benedictione. Ita lignum quod est idolum, est dignum maledi 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ctione propter duo. Tum ratione facientis, qui peccauit fabricando: quia DEVS 
          <lb ed="#B1" n="27"/>prohibuit fabricari, Deutero. 27. Maledictus homo qui facit sculptile &amp; con 
          <lb ed="#B1" n="28"/>flatile: Tum ratione rei factae quae indigne cognominatur DEVS, in praeiudi  
          <lb ed="#B1" n="29"/>cium maiestatis aeternae: id est, diuinae. Dicit ergo construendo textum sic: saa 
          <!--sap_Page_569.xml-->
          <pb ed="#B1" n="535"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>lum autem, quod sit per manus, maledictum est, &amp; ipsum scilicet idolum, &amp; qui fe 
          <lb ed="#B1" n="2"/>cit illud. Et subdit rationem dicens: quia male quidem operatus est, id quod sicuit.  
          <lb ed="#B1" n="3"/>illud autem cum esset fragile. DEVS cognominatus est. Vnde sequitur: Similiter 
          <lb ed="#B1" n="4"/>autem odio sunt DEO impius, &amp; impietas eius: id est, idolatra &amp; idolum suum, 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Vbi notandum, quod idolum accipitur tripliciter in processu isto. Vno modo pro 
          <lb ed="#B1" n="6"/>materia figurata, lignea, uel lapidea, uel metallina, &amp; sic uerum est que idolum est. 
          <lb ed="#B1" n="7"/>aliquid: secundo modo accipitur pro Diabolo praesidente tali idoio, &amp; sic etiam 
          <lb ed="#B1" n="8"/>est aliquid. Tertio modo accipitur idolum quasi pro quodam composito ex de 
          <lb ed="#B1" n="9"/>mone &amp; materia figurata, sicut homo componitur ex corpore &amp; anima. Et sic  
          <lb ed="#B1" n="10"/>loquitur Apostolus 1 Cor.18. Scimus quod nihil est idolum in mundo: Se 
          <lb ed="#B1" n="11"/>cundo modo accipitur idolum communiter in litera, cum subinfertur. Etenim 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quod factum est: id est, Diabolus, qui dicitur idolum secundo modo, &amp; praesi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>det illi, quod factum est: id est, materiae figuratae cum illo qui fecit, tormenta pa 
          <lb ed="#B1" n="14"/>tietur in inferno.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l162-d1e191">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Circa iuam clausulam, uidelicet, Benedictum lignum per quod sit iusticia.] 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Notandum est quod in ligno crucis multiplex iusticia facta fuit: Primo quia  
          <lb ed="#B1" n="17"/>homo rependit quod abstulerat: Diabolus deuincitur per illud in quo uicerat.  
          <lb ed="#B1" n="18"/>Primo ergo homo rependit quod abstulerat. Iustum est enim, quo secundum for 
          <lb ed="#B1" n="19"/>mam &amp; quantitatem delicti fiat emendatio, cum restitutione ablati. Homo au 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tem fructum uetitum acceperat ab arbore, &amp; homo CHRISTVS fructum ui  
          <lb ed="#B1" n="21"/>tae restituit arbori. Homo delectatus est in omni suo sensu illicite, &amp; homo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>CHRISTVS punitus est in omni suo sensu iniuste. Poenam enim habuit quo 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ad tactum in flagellatione, crucifixione, &amp; coronatione. Quo ad uisum consi 
          <lb ed="#B1" n="24"/>derando matrem lachrymantem, &amp; discipulum quem diligebat, &amp; Iudaeos in 
          <lb ed="#B1" n="25"/>sultantes. Quo ad auditum. Audiuit enim opprobria &amp; blasphemias. Si Filius 
          <lb ed="#B1" n="26"/>DEI es, descende nunc de cruce, &amp; multa alia. Quo ad gustum: Gustauit enin 
          <lb ed="#B1" n="27"/>acetum cum felle mixtum. Quo ad olfactum: Odoratus est sputorum foetore 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Esa. 50. Faciem meam non auerti ab increpantibus, &amp; conspuentibus in me 
          <lb ed="#B1" n="29"/>De ista iusticia dicitur Roman. 5. Sicut per unius delictum in omnes homines 
          <lb ed="#B1" n="30"/>condemnatio uenit: ita per unius iusticiam in omnes homines iustificatio ui  
          <lb ed="#B1" n="31"/>tae. Secundo iustum fuit, ut sicut Diabolus hominem in ligno deceperat, &amp; ui  
          <lb ed="#B1" n="32"/>cerat: per lignum falleretur &amp; uinceretur, secundum illud Ouidij:  
          <lb ed="#B1" n="33"/>lustus vterque fuit, nec est lex equior vlla 
          <lb ed="#B1" n="34"/>quam necis artificem arteperire sua. 
          <lb ed="#B1" n="35"/>In Psalm. Iustus Dominus in omnibus uijs suis. Ergo benedictum lignum cru 
          <lb ed="#B1" n="36"/>cis per quod sit iusticia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l162-d1e241">
          <lb ed="#B1" n="37"/>De hac iusticia loquitur Magister sententiarum lib. 3. dist. 20. reddens ratio  
          <lb ed="#B1" n="38"/>nem, quare CHRISTVS uoluit nos sic liberare, non potentia, sed iusticia. Ideo  
          <lb ed="#B1" n="39"/>(inquit) potentia uincere noluit: quia Diabolus uitio peruersitatis suae amator  
          <lb ed="#B1" n="40"/>est potentiae, &amp; desertor oppugnatorque iusticiae. In quo illi homines eum ma 
          <lb ed="#B1" n="41"/>gis imitantur, qui neglecta uel etiam perosa iusticia, potentiae magis student,  
          <lb ed="#B1" n="42"/>eiusque adeptione laetantur, uel cupiditate inflammantur. Ideo placuit DEO 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ut non potentia, sed iusticia uincens, hominem erueret, in quo homo imitari 
          <lb ed="#B1" n="44"/>eum disceret. Igitur benedictum lignum per quod fit iusticia. Lignum nanque 
          <lb ed="#B1" n="45"/>crucis benedictione dignum est. Ipsum enim est pons, per quem CHRISTVS 
          <lb ed="#B1" n="46"/>transiuit, lectus in quo CHRISTVS dormiuit, scala per quam CHRISTVS 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ascendit, libra in qua redemptio nostra pependit. Primo ergo ipsa crux est pons,  
          <lb ed="#B1" n="48"/>per quem CHRISTUS transiuit fluuium mundanae uanitatis, &amp; super quem 
          <lb ed="#B1" n="49"/>calcare debemus pedibus affectionis, ut nos supportet a fluctibus inundan 
          <lb ed="#B1" n="50"/>tibus peccatorum. Et sicut quilibet contemnens pontem periclitatur, &amp; sub  
          <lb ed="#B1" n="51"/>mergitur: ita quilibet qui non supportatur a cruce, nec ei innititur, saluari 
          <lb ed="#B1" n="52"/>non potest, 1Corinth.1. Verbum enim crucis pereuntibus quidem stulticia 
          <lb ed="#B1" n="53"/>est, his autem qui salui siunt: id est, nobis uirtus DEI est. Vnde de cruce po 
          <!--sap_Page_570.xml-->
          <pb ed="#B1" n="536"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>test exponi illud Sapien.10. Cum aqua deleret terram, saluauit iterum sapien 
          <lb ed="#B1" n="2"/>tia per contemptibile lignum iustum gubernans: Vnde Maximus in sermone 
          <lb ed="#B1" n="3"/>de Martyribus: Crux, inquit, non solum intelligatur lignum patibuli, sed piae 
          <lb ed="#B1" n="4"/>uitae uirtutisque propositum. Vnde omnis Christiani uita, qui secundum Euan 
          <lb ed="#B1" n="5"/>gelium uixerit crux est, atque martyrium. Iste est fons fixus &amp; immobilis, sed  
          <lb ed="#B1" n="6"/>est pons qui leuatur, &amp; attrahitur de nocte. Vnde qui voluerit super istum pon 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tem transire, oportet quo ueniat de die. Dies est uita nostra, mors est nox. Pons 
          <lb ed="#B1" n="8"/>crucis poenitentiae eleuatur, &amp; subtrahitur a pedibus nostris in morte. Quare 
          <lb ed="#B1" n="9"/>scribitur Eccles. 17. Confitere Domino ante mortem. A mortuo quasi nihil perit 
          <lb ed="#B1" n="10"/>confessio. Hoc est figuratiue lignum quod Dominus ostendit Moysi Exod. 15. 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Cum enim populus uenisset in Mara, &amp; inuenissent aquas ita amaras, quod eas 
          <lb ed="#B1" n="12"/>nullo modo bibere potuerunt, clamauit Moyses ad Dominum. Qui ostendit  
          <lb ed="#B1" n="13"/>ei lignum, quod cum immissum fuisset in aquas, dulcoratae sunt aquae, &amp; fa 
          <lb ed="#B1" n="14"/>ctae sunt potabiles. Isto modo moraliter si quecunque poenitentia in hac uita no 
          <lb ed="#B1" n="15"/>bis amara uideatur, imitatur lignum crucis: id est, recogitetur quod ibi passus est 
          <lb ed="#B1" n="16"/>CHRISTVS, &amp; fiet dulce nobis, quidquid pro eo biberimus. Vnde Isidor. de 
          <lb ed="#B1" n="17"/>summo bono sic inquit: Si passio redemptoris ad memoriam reducatur, nihil tam 
          <lb ed="#B1" n="18"/>durum quod non aequo animo toleretur. Parua enim toleramus, si recordamur,  
          <lb ed="#B1" n="19"/>quid biberit ad patibulum, qui nos inuitat ad coelum. Ille enim opprobria, contu 
          <lb ed="#B1" n="20"/>melias, irrisiones, alapas, sputa, flagella, spineam coronam, crucemque sustinuit.  
          <lb ed="#B1" n="21"/>Et nos miseri ad nostram confusionem uno sermone fatigamur, uno uerbo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>deijcimur. Secundo lignum crucis est lectus in quo CHRISTVS dormiuit.  
          <lb ed="#B1" n="23"/>Quando enim aliqui domini reclinant se in meridie ad dormiendum, in aesta 
          <lb ed="#B1" n="24"/>te, solent fenestrae thalami sui claudi, ut quietius dormiant. Isto modo quando  
          <lb ed="#B1" n="25"/>fatigatus CHRISTVS de misera ista uita, dormire uolebat in lecto crucis, fe 
          <lb ed="#B1" n="26"/>nestra mundi uidebatur clausa, quando factae sunt tenebrae super uniuersam  
          <lb ed="#B1" n="27"/>terram a sexta hora usque horam nonam, ut de eo merito dicatur illud 2. Paral.  
          <lb ed="#B1" n="28"/>24. Occiderunt eum in lectulo suo, &amp; mortuus est. Vbi fuerunt duo in lecto 
          <lb ed="#B1" n="29"/>uno: Diuinitas, &amp; humanitas. Vna assumebatur ad poenam, alia relinqueba 
          <lb ed="#B1" n="30"/>tur libera: quia pati non potuit. Et bene potest lignum crucis uocari lectulus, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>&amp; non perfecte lectus. Nam ita strictum fuit &amp; breue quod nec habuit ubi ca 
          <lb ed="#B1" n="32"/>put suum reclinaret, nec ubi genua posset reclinare. Vnde de eo potest exponi 
          <lb ed="#B1" n="33"/>illud Gen. 50. de Iacob. Finitis mandatis, quibus filios instruebat, collegit pe 
          <lb ed="#B1" n="34"/>des suos super lectulum, &amp; obijt. Hoc fuit ferculum quod fecit sibi Salomon  
          <lb ed="#B1" n="35"/>de lignis Libani, Can. 3. &amp; dicitur ferculum a fero, fers, non pro ferculo esca 
          <lb ed="#B1" n="36"/>rum: sed est genus uehiculi quod uulgo lectica dicitur. Tertio lignum crucis  
          <lb ed="#B1" n="37"/>est scala, per quam CHRISTVS ascendit. Ascendit enim, sicut ionathas re 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ptans manibus &amp; pedibus, Regum 14. Haec est scala, quam Iacob uidit in 
          <lb ed="#B1" n="39"/>somnis, cuius cacumen attingebat coelum, angelos quoqe DEI uidit ascenden 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tes &amp; descendentes, &amp; Dominum innixum scalae, Gen. 28. Super istam scalam  
          <lb ed="#B1" n="41"/>oportet ascendere si ad coelum uelimus uenire, nec ad ueram gloriam alia uia 
          <lb ed="#B1" n="42"/>patet, &amp; propter quod dicebat Apostolus ad Galat. 6. Mihi autem absit glo 
          <lb ed="#B1" n="43"/>riari, nisi in cruce, &amp;c. Quartum lignum crucis est libra in qua nostra redem 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ptio pependit. Diuites &amp; nobiles quando pecuniam soluunt in magna quan  
          <lb ed="#B1" n="45"/>titate non numerant, sed ponderant siue librant. Pauperes enim semper nume 
          <lb ed="#B1" n="46"/>rant. Tamen si utrunque fiat de pecunia, uidelicet quod ponderetur &amp; numere 
          <lb ed="#B1" n="47"/>tur, tunc potest omnino constare de quantitate. Nam possibile est quod cer 
          <lb ed="#B1" n="48"/>tus numerus denariorum, puta 20. solidi deficiant a libra in pondere. Et iterum 
          <lb ed="#B1" n="49"/>possibile est quod aliquando 19. solidi ponderant unam libram, sed deficiant  
          <lb ed="#B1" n="50"/>in numero. Et quia apud CHRISTVM facta est copiosa nostra redemptio, uo 
          <lb ed="#B1" n="51"/>luit non solum numerari, iuxta illud Psal. Dinumerauerunt omnia ossa mea. 
          <lb ed="#B1" n="52"/>imo uoluit ponderari, ut ostenderet nobis illud Ecclesiast. 6. Amico fideli nul  
          <lb ed="#B1" n="53"/>la est comparatio. Et non est digna ponderatio auri &amp; argenti contra boni 
          <!--sap_Page_571.xml-->
          <pb ed="#B1" n="537"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tatem fidei illius. Ponebatur ergo CHRISTVS quasi in uno appendiculo li  
          <lb ed="#B1" n="2"/>brae, &amp; homo peccator in alio, &amp; inuentum est quod sicut CHRISTVS suffi 
          <lb ed="#B1" n="3"/>cientissime ponderosum realiter descendit ad medium, quod est simplicite 
          <lb ed="#B1" n="4"/>deorsum: quando anima coniuncta Deitati descendit ad infernum, qui est cir 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ca centrum mundi. Et quanto ipse descendit, tanto hominem peccatorem ex  
          <lb ed="#B1" n="6"/>altauit: uidelicet usque ad coelum: &amp; sic verificabatur illud Excech. 17. Humilia 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ui lignum sublime, &amp; exaltaui lignum humile
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>