<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 199 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 199 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="654"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l199">
        <p xml:id="rhwis-l199-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="26"/>POSTQVAM tacta est plaga mirabilis, qua primogenita fue 
          <lb ed="#B1" n="27"/>runt occisa: hic agit de planctu miserabili, quo omnes uniuersaliter 
          <lb ed="#B1" n="28"/>sunt lamentati. Et circa hoc duo facit. Nam primo agitur de Hebraeo 
          <lb ed="#B1" n="29"/>rum laetitia, &amp; exultatione, secundo de Aegyptiorum lamentatio 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ne, &amp; tristitia, ibi: Resonabat. Circa primum narrat, quod Hebraei nocte illa in 
          <lb ed="#B1" n="31"/>stiterunt totaliter laudi diuinae opere, corde, &amp; ore: Opere, quia sacrificabant:  
          <lb ed="#B1" n="32"/>corde, quia ad legem istam seruandam separabant: ore, quia laudes DEO decan 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tabant: &amp; hoc est, quo dicit: Absconse enim sacrificabant iusti pueri bonorum: id  
          <lb ed="#B1" n="34"/>est, Hebraei filij patriarcharum occulte fecerunt Phase. Exod. 12. quod etiam  
          <lb ed="#B1" n="35"/>le nocte fecerunt, sicut ibi patet: Et in domibus inclusi. Et ideo absconsem fece 
          <lb ed="#B1" n="36"/>unt, &amp; quantum ad tempus, &amp; quantum ad locum, &amp; figuram, &amp; modum, 
          <lb ed="#B1" n="37"/>bsconditum fuit illud sacrificium: quia figura fuit sacrificij nostri in nova 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ege. Et iustitia legem in concordia disposuerunt, istud bonum tore in perpetuum 
          <!--sap_Page_689.xml-->
          <pb ed="#B1" n="655"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>de celebratione Phase, in concordia: id est, in conseruatione gentis illius: quia ex  
          <lb ed="#B1" n="2"/>traneus non uescebatur ex eo, nisi circuncideretur, secundum quod praeceperat eis  
          <lb ed="#B1" n="3"/>DEVS. Et ecce, quomodo disposuerunt se in corde, tripliciter. Nam disposuerunt  
          <lb ed="#B1" n="4"/>se DEO fore obedientes: disposuerunt se tore patientes: &amp; disposuerunt se fore 
          <lb ed="#B1" n="5"/>gratias DEO agentes. Quantum ad primum disposuerunt legem in concordiam, 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sicut expositum tuit: Quantum ad secundum, dicit: quod disposuerunt se iustos re 
          <lb ed="#B1" n="7"/>cepturos similiter bona &amp; mala: id est, disposuerunt patienter &amp; aequanimiter se 
          <lb ed="#B1" n="8"/>recepturos a DEO, tam prospera quam aduersa: aduersa sine murmuratione: 
          <lb ed="#B1" n="9"/>prospera sine elatione. Quantum ad tertium, dicit, quod haec disposuerunt de 
          <lb ed="#B1" n="10"/>cantantes laudes patrias: id est, laudes quas a patribus didicerant, quod est con 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tra nonnullos, qui non laudes sanctorum patrum, sed cantilenas praeeligunt  
          <lb ed="#B1" n="12"/>cantare meretricum: Alia litera habet: Patri omnium decantantes laudes: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="13"/>sententia patet. Sed qualiter tunc se habuerunt Aegyptij declaratur, cum sequi  
          <lb ed="#B1" n="14"/>tur: Resonabat autem inconueniens inimicorum, discordans Aegyptiorum vox. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Erant enim plangentes sine concordia, &amp; sine conuenienti proportione erexe 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tunt uoces suas, &amp; flebiles audiebantur planctus ploratorum infantium. Hagna 
          <lb ed="#B1" n="17"/>enim fuit materia doloris tot innocentes occidi simul, &amp; subito considerare.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l199-d1e167">
          <lb ed="#B1" n="18"/>Circa illam clausulam: Iustitiae legem in concordiam disposuerunt.] Notandum 
          <lb ed="#B1" n="19"/>est, quod rectores reipublicae, quicunque circa leges statuendas ad commodum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>subditorum, in his uerbis quadrupliciter informantur. Requiruntur namque 
          <lb ed="#B1" n="21"/>leges ad hoc quod debito modo fiant: subtilitatem maturae deliberationis, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>utilitatem securae cohabitationis, autoritatem mansurae obligationis: &amp; aequa 
          <lb ed="#B1" n="23"/>litatem mensurae &amp; distributionis. Primo modo, ut quo ad subtilitatem debi  
          <lb ed="#B1" n="24"/>to modo statuantur, requiritur maturitas deliberationis, &amp; hoc notatur cum 
          <lb ed="#B1" n="25"/>dicitur: Disposuerunt. Non enim subito neque ex abrupto possunt leges utili  
          <lb ed="#B1" n="26"/>ter, &amp; uniuersaliter statui. In cuius figuram Moyses cum Domino 40. diebus 
          <lb ed="#B1" n="27"/>fuit, quando legem scriptam accepit: per quod etiam tempus ieiunium fecit 
          <lb ed="#B1" n="28"/>continuum, ad designandum: Quod legislatores sobrietati, non festis &amp; con 
          <lb ed="#B1" n="29"/>uiuijs uacare debent pro tempore, quo leges condunt. Sunt enim leges, quae 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ordinantur ad bonum animae, principaliores artibus medicaminum, quae ordi  
          <lb ed="#B1" n="31"/>nantur ad bonum corporis: sic dicit Aristot. 3. Politicorum: Cum ergo leges 
          <lb ed="#B1" n="32"/>medicinales hominibus non dentur, sine praeuia meditatione solicita, &amp; secu 
          <lb ed="#B1" n="33"/>ra, seu matura: constat quod nec leges morales sine maturitate debita dari de 
          <lb ed="#B1" n="34"/>bent. Et ideo scribit lustinianus in prologo Institutionum: quod cum summa dili 
          <lb ed="#B1" n="35"/>gentia, &amp; summis uigilijs, per prudentissimorum uirorum solertiam leges fecit in 
          <lb ed="#B1" n="36"/>illud unum volumen compingi. Est enim legispositiuum principalis pars politicae, 
          <lb ed="#B1" n="37"/>&amp; maxime necessarium est comunitati humanae, quod aliqui fiant boni legis  
          <lb ed="#B1" n="38"/>ponitiui, siue legislatores, sicut docet Aristoteles 10. Ethi. Probat enim ibidem 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Arist. tribus ultimis capitulis tres conclusiones. Prima ad faciendum homines 
          <lb ed="#B1" n="40"/>uirtuosos, non solum sufficit sermo persuasiuus. Secunda est que ad hoc necessaria 
          <lb ed="#B1" n="41"/>est bona consuetudo. Tertia est, quo bona consuetudo sine bonis legibus haberi 
          <lb ed="#B1" n="42"/>non potest. Prima conclusio patet: quia iuuenum aliqui sunt liberales, aliqui de 
          <lb ed="#B1" n="43"/>generes, &amp; aliqui insanabiles. Liberales sunt, qui apti nati sunt fugere turpes  
          <lb ed="#B1" n="44"/>delectationes ex sola uerecundia. Degeneres sunt, &amp; inobedientes, qui qua 
          <lb ed="#B1" n="45"/>lescunque delectationes prosequuntur, nisi per poenam contrariam castigentur.  
          <lb ed="#B1" n="46"/>lnsanabiles sunt, qui neque persuasionibus, neque poenis a prauis delectationi 
          <lb ed="#B1" n="47"/>bus retrahuntur. Pro bonis autem iuuenibus sufficit sermo persuasiuus, qui sta 
          <lb ed="#B1" n="48"/>tim alliciuntur ad uirtutem, considerata turpitudine uitiosae delectationis, &amp; pul 
          <lb ed="#B1" n="49"/>chritudine honestae uirtutis. Pro inobedientibus &amp; rebellibus non sufficit ser 
          <lb ed="#B1" n="50"/>mo persuasiuus, sed requiruntur poenae &amp; punitiones in personis, uel in rebus. 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Pro insanabilibus, quos nos incorrigibiles uocamus, requiritur exterminatio  
          <lb ed="#B1" n="52"/>siue mors. Dicit Galenus in x Dinamide, ut recitat Victorinus 31. libro suo 
          <lb ed="#B1" n="53"/>naturalium, cap. 202. Omne auxilium medicinae totius corporis tripartitum est,  
          <!--sap_Page_690.xml-->
          <pb ed="#B1" n="656"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>uidelicet medicamento, ferro, &amp; igne. Quod si medicamento curari non po 
          <lb ed="#B1" n="2"/>test, ferro &amp; igne curetur. Si autem nec ferro nec igne curetur, &amp; nullo istorum 
          <lb ed="#B1" n="3"/>trium curari poterit, incurabile aestimetur. Moraliter medicamentum est oc 
          <lb ed="#B1" n="4"/>culta correptio &amp; charitatiua, ferrum proclamatio, ignis excomunicatio, uel 
          <lb ed="#B1" n="5"/>sequestratio corporalis. Et qui nullo istorum trium est curabilis, insanabilis iudi  
          <lb ed="#B1" n="6"/>catur, cui dentur mors uel exterminatio, secundum Aristot. Patet ergo quod  
          <lb ed="#B1" n="7"/>non sufficit ad humanam uirtutem solus sermo persuasiuus. Secunda uero con 
          <lb ed="#B1" n="8"/>clusio quad ad hoc necessario bona consuetudo requiratur, sequitur ex praedictis. 
          <lb ed="#B1" n="9"/>lllud enim necessarium est ad salutem per quod exterminatur passio inclinans 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ad uitium: sed huiusmodi est sola bona consuetudo: Ergo, &amp;c. quia sicut di 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ctum est sola doctrina non sufficit. Triplex enim fuit antiquorum sententia de eo, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quod est homines uirtuosos fieri. Dixerunt enim quidam, quod homines siunt boni 
          <lb ed="#B1" n="13"/>er naturam: puta ex naturali complexione cum impressione corporum supercoele 
          <lb ed="#B1" n="14"/>stium. Alii dixerunt que homines siunt boni propter exercitium. Tertii dixerunt, quo  
          <lb ed="#B1" n="15"/>per doctrinam, &amp; ista tria dicta sunt aliqualiter uera. Nam quidam mox a natiuita 
          <lb ed="#B1" n="16"/>te sunt dispositi ad fortitudinem, uel temperantiam: sed haec naturalis dispositio 
          <lb ed="#B1" n="17"/>est uirtus imperfecta, sicut dicitur 6. Ethi. Vnde ad eius perfectionem requiri 
          <lb ed="#B1" n="18"/>tur doctrina, quae est perfectio rationis. Sed cum uirtutes morales sint in appe 
          <lb ed="#B1" n="19"/>titu, non sufficit cum naturali dispositione doctrina: sed ulterius requiritur con 
          <lb ed="#B1" n="20"/>suetudo, per quam ipse appetitus inclinetur ad bonum. Habet enim consuetu 
          <lb ed="#B1" n="21"/>do bona quandam uiolentiam inclinantem ad bonum. Ex quo patet quoe ad bo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>nitatem morum requiritur bona consuetudo. Tertia conclusio uidelicet quod  
          <lb ed="#B1" n="23"/>ad bonam consuetudinem requiruntur bonae leges, sic ostenditur. Bona con 
          <lb ed="#B1" n="24"/>suetudo ideo necessaria est ad bonos mores: quia consuetudo bona inducit ne 
          <lb ed="#B1" n="25"/>cessitatem quandam ad bonum. Sed haec necessitas, sine legibus bene ordinatis  
          <lb ed="#B1" n="26"/>non habetur. Habet enim Iex quandam uim coactiuam, inquantum per multi  
          <lb ed="#B1" n="27"/>tudinem, uel saltem per aliquam scilicet personam, quae uicem multitudinis ge 
          <lb ed="#B1" n="28"/>rat, instituitur: &amp; ideo necessarium est habere bonos legislatores: cum propter 
          <lb ed="#B1" n="29"/>iuuenes, qui sine difficultate a uanis non retrahuntur: tum propter uiros in per 
          <lb ed="#B1" n="30"/>fecta aetate, ut per leges bonas bonae consuetudines in eis reseruentur. Requi  
          <lb ed="#B1" n="31"/>runt ergo leges, quantum ad sui institutionem, subtilitatem maturae delibera  
          <lb ed="#B1" n="32"/>tionis, quod notatur, cum dicitur: Disposuerunt. Ecclesiast. 19. In omni sapien 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tia dispositio legis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l199-d1e323">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Secundo requirunt leges utilitatem securae cohabitationis. Haec est causa 
          <lb ed="#B1" n="35"/>finalis legum, ut homines possunt adinuicem concorditer habitare, quod no 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tatur cum dicitur: In concordia. Vnde dicit Aristot. 3. Politi. quod ciuitas est com 
          <lb ed="#B1" n="37"/>municatio bonarum actionum propter bene uiuere ex gentibus, &amp; domibus 
          <lb ed="#B1" n="38"/>gratia uitae perfectae, &amp; per se sufficientis, 8. Ethi. cap. 1 dicitur, quod amicitia ma 
          <lb ed="#B1" n="39"/>xime uidetur continere ciuitates, &amp; legispositores magis student circa eam  
          <lb ed="#B1" n="40"/>quam circa iustitiam: Concordia enim aliquid simile amicitiae uidetur esse  
          <lb ed="#B1" n="41"/>Hanc autem maxime appetunt, &amp; contentionem inimicam existentem maxi 
          <lb ed="#B1" n="42"/>me expellunt. Haec Aristot. Et ideo secundum Isid. 2. Etymo. cap. 4. In descri 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ptione populi cadit discordia. Dicit enim quod populus est humanae multitu 
          <lb ed="#B1" n="44"/>dinis coetus, iuris consensu &amp; concordi communione sociatus. Et concordat  
          <lb ed="#B1" n="45"/>cum dictis Augustinus de uerbis Domini in monte, sermone 26. ubi comendans  
          <lb ed="#B1" n="46"/>unitatem, dicit sic: Vnum cogitate fratres mei, &amp; uidete in ipsa multitudine, si 
          <lb ed="#B1" n="47"/>delectat, nisi unum. Ecce DEO propitio quam multi estis. Quis uos ferret, nisi 
          <lb ed="#B1" n="48"/>unum saperetis: Vnde de multis quies ista: Da unum, &amp; populus est, tolle unum, 
          <lb ed="#B1" n="49"/>&amp; turba est. Haec Augustinus. Secundo tamen <ref xml:id="rhwis-l199-Rd1e359">de Ciui. cap. 21 dicit Augusti 
            <lb ed="#B1" n="50"/>nus</ref>, <quote xml:id="rhwis-l199-Qd1e365" source="http://scta.info/resource/adcd-l2-d1e271">quid sit populus secundum sententiam Scipionis</quote>: &amp; dicit quod <quote xml:id="rhwis-l199-Qd1e368" source="http://scta.info/resource/adcd-l2-d1e271">respubli  
              <lb ed="#B1" n="51"/>ca est res populi</quote>: <quote xml:id="rhwis-l199-Qd1e373" source="http://scta.info/resource/adcd-l2-d1e271">populum autem dicit Scipio, non omnem coetum multitudi  
                <lb ed="#B1" n="52"/>nis, sed coetum iuris consensu &amp; utilitatis comunione sociatum</quote>. Aliam adhuc repli  
          <lb ed="#B1" n="53"/>cat definitionem populi <ref xml:id="rhwis-l199-Rd1e380">19. de Ciuitate DEI, cap. 22</ref>. quae est talis: <quote xml:id="rhwis-l199-Qd1e383" source="http://scta.info/resource/adcd-l19-d1e3184">Populus 
            <!--sap_Page_691.xml-->
            <pb ed="#B1" n="657"/>
            <lb ed="#B1" n="1"/>est coetus multitudinis rationalis, rerum, quas diligit, concordi comunione so 
            <lb ed="#B1" n="2"/>ciatus</quote>. Prima tamen definitio uidetur melior, quae populum ponit esse coe 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tum iuris consensu sociatum. Sed in omnibus istis definitionibus satis liquet, quod  
          <lb ed="#B1" n="4"/>nulla multitudo sine concordia populi dici potest. Res uero publica sine po 
          <lb ed="#B1" n="5"/>pulo esse non potest. Et ideo dicit <ref xml:id="rhwis-l199-Rd1e401">Augustinus recitans uerba Scipionis, 2. de 
            <lb ed="#B1" n="6"/>Ciui. DEI, cap. 21</ref>. quod quemadmodum <quote xml:id="rhwis-l199-Qd1e406" source="http://scta.info/resource/adcd-l2-d1e271">harmonia in cantu est: ita est concor 
              <lb ed="#B1" n="7"/>dia in ciuitate</quote>. Sicut enim ex distinctis sonis in fidibus, in tibijs concors con 
          <lb ed="#B1" n="8"/>centus efficitur: ita ex summis, infimis, &amp; medijs interiectis ordinibus, concor 
          <lb ed="#B1" n="9"/>dia statuitur ciuitatis, haec concordia, haec unanimitas, &amp; dilectio mutua, finis 
          <lb ed="#B1" n="10"/>est, quem legis positor intendit, Roman. 13. <quote xml:id="rhwis-l199-Qd1e418" source="http://scta.info/resource/rom13_10">Plenitudo legis est dilectio</quote>. Et <ref xml:id="rhwis-l199-Rd1e421">1 
            <lb ed="#B1" n="11"/>Timoth. 1.</ref> <quote xml:id="rhwis-l199-Qd1e426" source="http://scta.info/resource/Itim1_5">Finis autem praecepti est charitas</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l199-d1e430">
          <lb ed="#B1" n="12"/>Tertio requirunt leges in republica qualemcunque autoritatem mansurae ob 6 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ligationis: ut sicut non sine summo consilio instituuntur, ita nec sine causis ma 
          <lb ed="#B1" n="14"/>ximis abrogentur: Recitat autem Aristot. legem Hippodami unius de antiquis  
          <lb ed="#B1" n="15"/>legislatoribus in 2. Poli. in multis, &amp; specialiter: quia statuit talem legem, quan  
          <lb ed="#B1" n="16"/>tum ad legislatores. Quod quicunque adinueniret aliquid nouum, expediens  
          <lb ed="#B1" n="17"/>ciuitati, honorem aliquem reportaret: &amp; quia ista lex uidetur habere bonam ap  
          <lb ed="#B1" n="18"/>parentiam, occasionem huius legis disputat istam quaestionem. Vtrum ciuita 
          <lb ed="#B1" n="19"/>ti semper expediat mutare patrias leges pro melioribus legibus, noviter adin 
          <lb ed="#B1" n="20"/>uentis. Et uidetur quod sic, quadrupliciter. Tum quia sic est in alijs artibus qui  
          <lb ed="#B1" n="21"/>buscunque, sicut in medicinali, &amp; in musica, quod aliqua approbata ab anti  
          <lb ed="#B1" n="22"/>quis doctoribus sunt mutata: tum quia multae de legibus talibus sunt ualde 
          <lb ed="#B1" n="23"/>barbaricae &amp; irrationabiles, sicut quod ciues poterant uendere uxores suas pro 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ferro: tum quia homines antiqui fuerunt quasi brutales, &amp; insensati: tum quia 
          <lb ed="#B1" n="25"/>leges sunt Scripturae uniuersaliter, actus autem hominum particulares sunt &amp;  
          <lb ed="#B1" n="26"/>uarij, nec possunt per unam legem regi. Ad istam quaestionem uult Aristot. di 
          <lb ed="#B1" n="27"/>cere, quod nullo modo expedit ciuitati, quod faciliter mutet uel abroget le 
          <lb ed="#B1" n="28"/>ges antiquas pro nouis legibus, etiamsi aliquid modicum utilitatis ciuitati pro 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ueniret per nouas. Et ideo dicit que illa lex Hippodami mala fuit, quae statuit que  
          <lb ed="#B1" n="30"/>adinuenienti novam legem &amp; utilem ciuitati, aliquis honor daretur: quia per 
          <lb ed="#B1" n="31"/>hoc iuuenes &amp; ingeniosi insisterent circa adinuentionem nouarum legum, sub  
          <lb ed="#B1" n="32"/>specie boni communis, &amp; ad abrogationem ueterum: sic de facili inducerent  
          <lb ed="#B1" n="33"/>mutationem totius politiae. Et ideo dicit Aristot. Quod leges antiquae debent 
          <lb ed="#B1" n="34"/>esse magnae reuerentiae &amp; stabilitatis. Vnde faciliter condere leges novas, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="35"/>mutare antiquas, est multipliciter nociuum: quia hoc nihil aliud est quam assue 
          <lb ed="#B1" n="36"/>facere homines ad soluendum leges, &amp; ad paruipendendum obligationem  
          <lb ed="#B1" n="37"/>legis: &amp; ideo melius est sinere modicos &amp; leues errores, quam soluere leges 
          <lb ed="#B1" n="38"/>antiquas. Quia qui frequenter leges mutant, plus nocent quam prosunt: quia 
          <lb ed="#B1" n="39"/>assuefaciunt ciues ad non obseruanda statuta principum, &amp; praecepta. Vnde te 
          <lb ed="#B1" n="40"/>net Arist. quo qui faciliter legem mutat, legis uirtutem debilitat. Nec est simile se 
          <lb ed="#B1" n="41"/>cundum eum de artibus &amp; legibus. Nam uirtus &amp; efficacia artium &amp; scientiarum i 
          <lb ed="#B1" n="42"/>fundatur super rationem, &amp; ex tali ratione naturali habet uim suam. Leges au 
          <lb ed="#B1" n="43"/>tem positiuae in multis non habent obligationem, nisi ex consuetudine, &amp; ob  
          <lb ed="#B1" n="44"/>seruantia, &amp; uetustate: &amp; ideo debilitare consuetudinem est debilitare legem. 
          <lb ed="#B1" n="45"/>fi. de legi. &amp; sen. consul. &amp; longa consuetudine. I. non omnium. Non omnium,  
          <lb ed="#B1" n="46"/>quae a maioribus constituta sunt, ratio reddi potest, &amp;. I. sequenti, &amp; ideo ra 
          <lb ed="#B1" n="47"/>tiones eorum omnium quae instituuntur inquiri non oportet, alioquin mul  
          <lb ed="#B1" n="48"/>ta ex his, quae certa sunt subuerterentur: Si uero essent aliquae leges antiquae, quae 
          <lb ed="#B1" n="49"/>manifeste continerent perniciem ciuitatis, de maturo consilio abrogari deberent, sed  
          <lb ed="#B1" n="50"/>quod nullo consensu, nec hoc comuniter frequentaretur. Et ideo dicit signanter 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Valer. lib. 2. de institutis Massiliensium, quod in eorum ciuitate condita urbe seruatus 
          <lb ed="#B1" n="52"/>est quidam gladius, usque ad tempus suum, quo noxij iugulabantur, rubigine exe 
          <lb ed="#B1" n="53"/>sus, &amp; uix sufficiens ministerio: sed iudex in minimis quoque rebus omnia 
          <!--sap_Page_692.xml-->
          <pb ed="#B1" n="658"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>antiquae consuetudinis monimenta seruare debet. In huius figuram lex Mo 
          <lb ed="#B1" n="2"/>sayca in lapidibus scripta erat. Leges etiam Romanorum in duodecim tabulis  
          <lb ed="#B1" n="3"/>eburneis scribebantur, in signum stabilitatis &amp; indelebilitatis futurae. Narrat 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ad istum propositum Trogus Pompeius lib. 6. cap. 5. de Lycurgo. Quarto re 
          <lb ed="#B1" n="5"/>quirunt leges aequalitatem mensurae, &amp; distributionis: ut uidelicet leges sint 
          <lb ed="#B1" n="6"/>omnibus communes, qui sunt eiusdem conditionis. Vt quod uni talium li  
          <lb ed="#B1" n="7"/>ceat omnibus liceat, &amp; quod interdicitur uni, omnibus sit interdictum. Hoc 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tamen sic intelligi non debet, quod omnis lex aequaliter omnes ciues comple  
          <lb ed="#B1" n="9"/>ctatur: cum aliae leges debeantur militibus, aliae agricolis, aliae artificibus, aliae 
          <lb ed="#B1" n="10"/>dominis, aliae seruis: sed omnibus eiusdem status conditionis debet lex eis da 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ta esse communis. Et ideo qui uolunt aliquam rempublicam seu communi 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tatem quamcunque constituere ex personis omnino aequalibus, necessario 
          <lb ed="#B1" n="13"/>destruunt ordinem &amp; pulchritudinem reipublicae, quae stat in diuersorum gra 
          <lb ed="#B1" n="14"/>duum conuenienti proportione: ut dicit Augustinus 19. de Ciui. DEI, capite 
          <lb ed="#B1" n="15"/>24. Quod <quote xml:id="rhwis-l199-Qd1e560" source="http://scta.info/resource/adcd-l19-d1e3124">pax omnium rerum est tranquillitas ordinis. Ordo uero est parium 
          <lb ed="#B1" n="16"/>&amp; disparium rerum sua cuique loca tribuens dispositio</quote>. Ac per hoc ubi est o 
          <lb ed="#B1" n="17"/>mnimoda paritas, ibi nullus est ordo. Arist. dicit v. Polit. Quod Lex est quidam 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ordo, &amp; bona legislatio est bona ordinatio, &amp; 3. Politicorum dicit: Quod iu 
          <lb ed="#B1" n="19"/>stum est aequales secundum uirtutem, aequale meritum recipere, &amp; inaequa 
          <lb ed="#B1" n="20"/>les inaequale: Est enim unitas ciuitatis, sicut unitas animalis, quae in bona pro 
          <lb ed="#B1" n="21"/>portione consistit.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>