<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 53 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 53 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="187"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l53">
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="10"/>DIVIMA promissio, &amp; prouida electorum suorum gubernatio a 
          <lb ed="#B1" n="11"/>malis hominibus multipliciter iudicatur. Solent autem specialiter 
          <lb ed="#B1" n="12"/>arguere DEVM de iniusticia homines seculares, de eo quod 
          iu<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>stos in praesenti permittit affligi, &amp; confusibiliter occidi. Iniustos 
          <lb ed="#B1" n="14"/>uero delicate &amp; diu permittit uiuere in iniquitate. Istud mirabile,  
          <lb ed="#B1" n="15"/>quod uidelicet DEVS in praesenti malos prosperari facit, permittit &amp; bonos 
          <lb ed="#B1" n="16"/>contemni &amp; confundi, in tantum mouit tam Philolophos quam Poëtas, quod  
          <lb ed="#B1" n="17"/>quidam DEVM non habere prouidentiam &amp; curam de rebus inferioribus, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="18"/>omnia ista inferiora dixerunt per fortunam &amp; casum irrationabiliter agitari. In 
          <lb ed="#B1" n="19"/>quorum persona exclamat <ref xml:id="rhwis-l53-Rd1e118">Boëtius 1 de Consolo, metro 5</ref> 
          <lb ed="#B1" n="20"/><quote xml:id="rhwis-l53-Qd1e123">O stelliferi conditor orbis</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e127">
          <lb ed="#B1" n="21"/>Vbi consequenter conqueritur &amp; clamat dicens: Et quaerens rationem a philo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>sophia. Quare DEVS motis corporum coelestium Solis, Lunae &amp; siderum ita 
          uni<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>formiter regulat, quod omnia certa lege continentur, &amp; eodem modo arbores,  
          <lb ed="#B1" n="24"/>fructus, &amp; semina quaecunque nascuntur in terra. Quare, inquit, soli homines ui  
          <lb ed="#B1" n="25"/>dentur a diuina prouidentia, sequestrari, &amp; fortunae comitti ad regendum: Quod  
          <lb ed="#B1" n="26"/>ex hoc patere uidetur: quia iniusti iustis dominantur &amp; reprobi uirtuosis. lstum 
          <lb ed="#B1" n="27"/>autem errorem secuti sunt iniusti, contra quos Spiritus sanctus arguit in hoc libro,  
          <lb ed="#B1" n="28"/>qui nullam aliam uitam sperantes nisi istam praesentem. Illos iudicauerunt confundi 
          <lb ed="#B1" n="29"/>pro semper, quos in praesenti uiderunt persecutionibus malorum attritos. Isti aer 
          <lb ed="#B1" n="30"/>go comuni dubitationi respondet Spiritus sanctus in hodierna lectione, osten 
          <lb ed="#B1" n="31"/>dens quod pcedit ex ignorantia hominum: non ex iniusticia DEI regentis. Et com  
          <lb ed="#B1" n="32"/>sistit responsio in isto, qui DEVS permittit Sanctos suos affligi ad tepus iniuste, 
          <lb ed="#B1" n="33"/>ut pro merito patientiae gloriosius coronentur in perpetuum, &amp; quia istam 
          remu<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>nerationem futuram mali no intelligunt, ideo diuinum contra electos suos regimen 
          <lb ed="#B1" n="35"/>repraehendunt. Duo ergo siunt in lectione ista: nam primo reprobatur 
          repro<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>borum ignorantia. Secundo declaratur diuina iusticia ibi: quoniam. dicit ergo 
          pri<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>mo sic: populi autemuidentes, &amp;c. id est, populi uidentes iustos tribulari: quia 
          mul<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>tae tribulationes iustorum in Psal. Et non intelligentes praemium quod dabitur eis in 
          fu<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>turo: nec ponentes talia: id est, diuinas pmissiones in futura uita, in praecordijs: id  
          <lb ed="#B1" n="40"/>est, in affectuosa notitia. Et est affectuosa noticia fides charitate formata, 
          quan<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>do homo credit, &amp; illud quod credit amat, &amp; operatur: talis ponit in pcordijs  
          <lb ed="#B1" n="42"/>dicta DEI. Praecordia enim sicut dicit Isidor. 12. Ethi. Sunt loca uicina cordi, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>quibus sensus percipitur, Ecclesiast. 33. Praecordia fatui quasi rota carri, &amp; axis  
          <lb ed="#B1" n="44"/>uersatilis cogitatus illius. Haec est igitur ignorantia inexcusabilis 
          reprobo<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>rum, qui non intelligunt nec ponunt diuinas promissiones in praecordijs suis: 
          <!--sap_Page_222.xml-->
          <pb ed="#B1" n="188"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>id est, in debita affectione. Oseae 4. Populus non intelligens uapulabit. Ergo 
          <lb ed="#B1" n="2"/>reprobatur peccatorum ingnorantia. Consequenter declaratur diuina iusti  
          <lb ed="#B1" n="3"/>cia ibi: Quoniam gratia DEI est. Et tangit tres effectus diuinae beneuolentiae 
          <lb ed="#B1" n="4"/>erga nos, uidelicet gratiam, misericordiam &amp; respectum. Gratiam praebet iu 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ste uiuentibus, 2. ad Corinth.6. Hortamur uos ne inuacuum gratiam DEI 
          <lb ed="#B1" n="6"/>recipiatis: &amp; ad Rom. 6. <quote xml:id="rhwis-l53-Qd1e200" source="http://scta.info/resource/rom6_23">Gratia DEI uita aeterna</quote>: misericordia poenitentibus, 
          <lb ed="#B1" n="7"/>in Psal. Misericordia Domini plena est terra, &amp; Threno. 3. Misericordia Do 
          <lb ed="#B1" n="8"/>mini quod sumus consumpti. Et respectum innocentibus, Luc. 1. Quia 
          respe<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>xit humilitatem ancillae suae.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e211">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Circa misericordiam DEI erga peccatores est notandum, quod tria damna 
          fa<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>cit peccatum contra hominem, si diuina misericordia non obstat: quia peccatum 
          <lb ed="#B1" n="12"/>concludit, excludit &amp; includit. Concludit in iudicio: excludit a regno: &amp; in 
          <lb ed="#B1" n="13"/>cludit in inferno. Ex opposito misericordia soluit argumentum, ne homo in 
          <lb ed="#B1" n="14"/>iudicio concludatur. Tollit impedimentum, ne homo a regno excludatur: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>frangit ligamentum, ne homo in inferno includatur. Argumentum quod 
          fa<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>cit iusticia contra peccatorem est demonstratiuum. Sicut furtum inuentum 
          con<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tra furem, &amp; ideo statim iusticia sententiat. Sed misericordia sententiam 
          suspen<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>dit &amp; iudicium, sicut princeps superior, Iacob. 1. <quote xml:id="rhwis-l53-Qd1e232" source="http://scta.info/resource/iac2_13">Misericordia superexaltat 
            iu<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>dicium</quote>, &amp; Matth. 12. <quote xml:id="rhwis-l53-Qd1e237" source="http://scta.info/resource/mt12_7">Si sciretis quoniam misericordiam uolo, &amp; non 
              sacrifi<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>cium, nunquam condemnassetis innocentes</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e243">
          <lb ed="#B1" n="21"/>Secundo, peccatum excludit hominem a regno, sicut lepra excludit a 
          sano<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>rum consortio. Sed illud impedimentum tollit misericordia gratiae ianuam 
          reseran<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>do. CHRISTVS dicit lohan.10. Ego sum ostium. Istud ostium fregit diuina 
          <lb ed="#B1" n="24"/>misericordia cum baculo crucis, cum tanto impetu, quod una pars descendit ad 
          <lb ed="#B1" n="25"/>infernum, &amp; reliqua usque ad sepulchrum. Dicit iusticia nemo uirorum, qui 
          uoca<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>ti sunt, gustabunt coenam meam. Misericordia dicit: Exite in plateas &amp; uicos 
          <lb ed="#B1" n="27"/>&amp; compellite intrare, ut impleatur domus mea, Luc. 14.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e261">
          <lb ed="#B1" n="28"/>Tertio, peccatum includit in inferno. Sicut debita detinent hominem in car 
          <lb ed="#B1" n="29"/>cere. Amen dico tibi, non exibis donec reddas nouissimum minutum, Luc. 12. 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Econuerso: Misericordia ligamentum soluit redimendo, 1. ad Corinth. 6. 
          Em<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>pti estis precio magno. Iusticia dicit: Convertentur peccatores in infernum. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Misericordia dicit: A porta inferi erue Domine animas eorum. 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Quia dicitur inlitera: Misericordia DEI est in sanctos.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e278">
          Potest esse dubium. V<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>trum 
          omni opere DEI misericordia &amp; iusticia coniungantur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e283">
          Quod non. Quia 
          <lb ed="#B1" n="35"/>in iustificatione impij tantum apparet misericordia: quia omnis iusticia praesuppo 
          <lb ed="#B1" n="36"/>nit meritum: sed iustificationem nullum praecedit meritum in impio.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e290">
          Praeterea in opere 
          <lb ed="#B1" n="37"/>creationis neutrum inuenitur, non iusticia: quia illa praesupponit meritum: non 
          <lb ed="#B1" n="38"/>misericordia: quia ipsa praesupponit miseriam: sed creatio nihil praesupponit.  
          <lb ed="#B1" n="39"/>Praeterea paruuli baptisati affliguntur infirmitatibus, &amp; morte, &amp; nulla ibi 
          ap<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>paret iusticia: quia liberati ab omni peccato non sunt debitores alicuius poenae: 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Ergo iniuste talia patiuntur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e303">
          Praeterea non uidetur esse iusticia quod unus pro 
          <lb ed="#B1" n="42"/>peccato alterius puniatur, sicut hoc facit DEVS frequenter. Sicut pro peccato 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Cham maledictus est Chanaan filius eius, Gen. 9. Et peccato Dauid qui 
          po<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>pulum numerauerat, percussus est populus, 2. Reg. 45.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e312">
          Praeterea, Exod. 32: 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Aaron &amp; populus peccauerunt in adoratione uituli, sed populus fuit punitus, 
          <lb ed="#B1" n="46"/>non aut Aaron, sicut ibi legimus: Ergo DEVS fuit acceptor personarum. Praeterea 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ad Rom. 15. <quote xml:id="rhwis-l53-Qd1e320" source="http://scta.info/resource/rom15_8 http://scta.info/resource/rom15_9">Dico IESVM CHRISTVM fuisse ministrum circumcisionis ad com  
            <lb ed="#B1" n="48"/>firmandas promissiones Patrum. Gentes aut super misericordia honorare DEVM</quote>: 
          <lb ed="#B1" n="49"/>Ergo in conuersione gentium fuit sola misericordia. In conuersione Iudaeorum fuit  
          <lb ed="#B1" n="50"/>sola iusticia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e331">
          Praeterea in praedestinatione nulla est iusticia, in reprobatione nulla 
          <lb ed="#B1" n="51"/>est misericordia. Ergo Antecedens patet ad Rom. 9. <quote xml:id="rhwis-l53-Qd1e335" source="http://scta.info/resource/rom9_11 http://scta.info/resource/rom9_12 http://scta.info/resource/rom9_13">cum nondum nati essent prius 
            <lb ed="#B1" n="52"/>quam aliquid boni aut mali egissent, non ex bonis operibus, sed ex DEO uocante, 
            <lb ed="#B1" n="53"/>dictum est. Iacob dilexi, Esau autem odio habui.</quote>
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e344">
          Praeterea iniustum uidetur dare 
          <!--sap_Page_223.xml-->
          <pb ed="#B1" n="189"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>meliori plus de malis, &amp; minus de bonis. Et econuerso peiori plus de bonis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="2"/>minus de malis. Sed hoc facit DEVS, distribuendo temporalia: Ergo in tali 
          di<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>stributione nec est misericordia nec iusticia. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e357">
          <lb ed="#B1" n="4"/>Ad oppositum est Psal. Vniuersae uiae Domini misericordia &amp; veritas.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e362">
          Ad  
          <lb ed="#B1" n="5"/>quaestionem dicendum quod misericordia &amp; iusticia dupliciter accipiuntur. Primo 
          <lb ed="#B1" n="6"/>modo large &amp; comuniter. Alio modo stricte &amp; proprie. Large loquendo 
          mise<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>ricordia DEI dicitur uoluntas benefaciendi creaturae. Iusticia uero DEI dicitur  
          <lb ed="#B1" n="8"/>condecentia suae bonitatis circa creaturam. Et isto modo loquendi certum est, quod in 
          <lb ed="#B1" n="9"/>omni opere DEI misericordia &amp; iudicium comiunguntur: quia in omni opere suo 
          <lb ed="#B1" n="10"/>facit secundum condecentiam suae bonitatis. Et uoluntatem benefaciendi suae creaturae 
          <lb ed="#B1" n="11"/>etiam puniendi reprobos, cum eorum punitio bona sit electis, &amp; sic iusticia &amp; 
          mi<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>sericordia nullo modo inter se habent oppositonem. Imo sicut docet Anshel 
          <lb ed="#B1" n="13"/>mus prosologion. 2. Misericordia nascitur de iusticia: quia iustum est DEVM sic  
          <lb ed="#B1" n="14"/>esse bonum, ut parcendo sit bonus, sicut narrat Anshelmus, quo simul stant uni  
          <lb ed="#B1" n="15"/>uersae uiae Domini, &amp; misericordia, &amp; tamen iustus Dominus in omnibus uijs  
          <lb ed="#B1" n="16"/>suis. Secundo accipiuntur misericordia &amp; iusticia stricte &amp; proprie, &amp; sic mise 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ticordia DEI dicit uoluntatem DEI ad subueniendum miseris praeter merita. Iusti  
          <lb ed="#B1" n="18"/>cia uero DEI dicit uoluntatem retribuendi secundum merita: &amp; cum mereri 
          <lb ed="#B1" n="19"/>&amp; demereri non sit nisi rationalis creaturae, manifestum est quod non in omni 
          <lb ed="#B1" n="20"/>opere DEI ista duo coniunguntur, sed tantum in opere retributionis quae sit 
          <lb ed="#B1" n="21"/>creaturae rationali &amp; de lege communi
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e401">
          <lb ed="#B1" n="22"/>Ad primum in oppositum dicendum, quod in iustificatione impij praecedit  
          <lb ed="#B1" n="23"/>motus liberi arbitrij attritionis, propter quam aliqua ratio iusticiae uidetur quod  
          <lb ed="#B1" n="24"/>Dominus infundat sibi gratiam. Similiter est ibi ratio iusticiae ex parte DEI 
          <lb ed="#B1" n="25"/>qui quodam modo debitor efficitur poenitenti propter promissionem suam, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Vnde glos. super illud Psal. Iustificeris in sermonibus tuis, &amp; uincas. DEVS 
          <lb ed="#B1" n="27"/>enim hoc promisit ut peccatoribus poenitentibus ueniam largiretur, &amp; sic in 
          <lb ed="#B1" n="28"/>iustificatione impii ex utraqe parte ratio iusticiae inuenitur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e419">
          <lb ed="#B1" n="29"/>Ad secundum patet in praedicta positone, quod in opere creationis haec 
          <lb ed="#B1" n="30"/>duo inueniuntur large non stricte.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e426">
          <lb ed="#B1" n="31"/>Ad tertium dicendum, quod peccatum originale sequitur duplex poena. Vna 
          <lb ed="#B1" n="32"/>inquantum est infectiuum personae, uidelicet carentia diuinae uisionis. Alia inquantum 
          <lb ed="#B1" n="33"/>est infectiuum naturae, &amp; secundum hoc ipsum sequuntur poenae quae ex defectu cau 
          <lb ed="#B1" n="34"/>fantur propter ablationem doni originalis iusticiae, sicut alias dictum fuit: modo 
          <lb ed="#B1" n="35"/>baptismus delet poenam debitam originalem inquantum est uitium personae, non 
          au<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>tem inquantum est uitium naturae, &amp; ideo baptismus aufert carentiam uisionis  
          <lb ed="#B1" n="37"/>DEI, si paruulus moriatur. Non aut aufert poenalitates quae naturam consequuntur  
          <lb ed="#B1" n="38"/>ex defectu suorum principiorum materialium post ablutionem peccati 
          origina<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>lis. Vnde baptismus soluit a reatu mortis aeternae: manet tamen sub reatu 
          mor<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>tis corporeae, &amp; aliarum poenarum naturam corporis corporaliter consequentium
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e451">
          <lb ed="#B1" n="41"/>Ad quartum respondet August. super losu. 7. Filij Israel praeuaricati sunt.  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Quod in poenis aeternis nunquam unus pro alio punietur, sed in poenis 
          tem<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>poralibus quandoque unus pro alio punitur triplici ratione. Primo, quia poena V 
          <lb ed="#B1" n="44"/>aeterna non infligitur alicui pro bono patientis, sed ad uindictam culpae, sed  
          <lb ed="#B1" n="45"/>temporalis poena frequenter infligitur pro bono patientis, &amp; etiam aliorum  
          <lb ed="#B1" n="46"/>ut uideant quantum peccatum sit fugiendum, ubi pro peccato unius affligitur 
          <lb ed="#B1" n="47"/>multitudo, &amp; sic fiant homines cautiores contra peccatum, ut uideant quod  
          <lb ed="#B1" n="48"/>unusquisque solicitus esse debeat pro alio ne peccet, ex quo peccato unius 
          <lb ed="#B1" n="49"/>caeteri puniuntur. Secundo, quia quantum ad corpus unus homo est rex 
          alte<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>rius uel subditus sicut filius patris &amp; seruus domini: &amp; ideo filius punitur  
          <lb ed="#B1" n="51"/>quandoque pro peccato patris temporaliter, &amp; seruus pro peccato domini 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Sed quantum ad bonum animae quilibet gerit personam suam. Et sic in tali 
          <lb ed="#B1" n="53"/>casu pater &amp; dominus puniuntur pro se: filius autem &amp; seruus per acci 
          <!--sap_Page_224.xml-->
          <pb ed="#B1" n="190"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>dens inquantum res eorum. Et sic Chanaan pro Cham punitus est, &amp; est 
          <lb ed="#B1" n="2"/>sensus. Non laeteris tu de filio tuo, sicut nec ego de te. Tertia ratio est secundum 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Grego. quod quandoque unus est particeps culpae alterius, sicut quandoque 
          pro<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>pter culpas subditorum praelati permittuntur cadere in peccatum, &amp; ideo pro 
          <lb ed="#B1" n="5"/>peccato praelati temporaliter merito puniuntur, sicut Dauid peccante punitus 
          <lb ed="#B1" n="6"/>est populus, ut argutum est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e499">
          <lb ed="#B1" n="7"/>Ad quintum dicendum, quod Aaron fuit punitus sicut &amp; populus: non tamen 
          <lb ed="#B1" n="8"/>poena manifesta, in signum, quod praelati non debent manifeste puniri, sed occulte 
          <lb ed="#B1" n="9"/>propter scandalum uitandum. Poena aut dicitur fuisse in ipso &amp; in filijs eius: quia in 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sacrificio uitulae ruffae immundi efficiebantur, sicut patet Numeri 19. cap.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e510">
          <lb ed="#B1" n="11"/>Ad sextum dicendum, quod Apostolus loquitur illo modo loquendi: quia 
          <lb ed="#B1" n="12"/>aliquis modus iusticiae fuit in conuersione Iudaeorum, qui non fuit in 
          conuer<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>sione gentium, scilicet impleto promissionum factarum patribus per 
          prophe<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>tas: fuit tamen utrobique condecentia diuinae bonitatis, qua uocarentur ad praemium, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>&amp; sic est iusticia. Item in sufficientia meritorum fuit in utrisque: &amp; sic misericordia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l53-d1e523">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Ad septimum in praedestinatione &amp; reprobatione, ut connotant effectus in 
          <lb ed="#B1" n="17"/>creatura bene sunt iusticia &amp; misericordia communiter loquendo. Non tamen 
          <lb ed="#B1" n="18"/>stricte, ut in positione dictum est. 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Ad octauum est dicendum quod hoc cedit in perfectum bonorum, 
          quan<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tum ad spirituale quod est simpliciter bonum hominis
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>