<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 92 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 92 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="264"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l92">
        <p xml:id="rhwis-l92-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="16"/>OSTQVAM Sapiens declarauit ualorem sapientiae praeponer 
          <lb ed="#B1" n="17"/>do eam potentijs, honoribus, &amp; diuitijs generaliter: quia diuitiae 
          <lb ed="#B1" n="18"/>uidentur placere secundum tria genera specialiter, uidelicet gem 
          <lb ed="#B1" n="19"/>mas, aurum, &amp; argentum: Ideo in parte ista ostendit ualorem sa 
          <lb ed="#B1" n="20"/>pientiae per comparationem, ad ista tria genera singulatim, &amp; sin 
          <lb ed="#B1" n="21"/>gulariter: primo de gemmis: secundo de auro: tertio de argento. Et est satis com  
          <lb ed="#B1" n="22"/>ueniens ordo. Quantum ad primum dicit sic: nec comparaui illi, scilicet sapien 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tiae lapidem preciosum: de istis tribus loquens similiter Boëtius de consola. lib.  
          <lb ed="#B1" n="24"/>2. dicit sic metro 5 
          <lb ed="#B1" n="25"/>deu primus quis fuit ille 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Semmasque latere volentes 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Muri qui pondera tecti:  
          <lb ed="#B1" n="28"/>Preciosa pericula fodit. 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Narrat Boëtius metro illo, quod patres nostri in etate aurea &amp; mundi principio 
          <lb ed="#B1" n="30"/>fuerunt contenti de his quibus natura indiget. Comedebant fructus arborum, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>bibebant aquas fontium, dormiebant in pratis, &amp; utebantur lanis naturaliter 
          <lb ed="#B1" n="32"/>coloratis. Tunc ignorauerunt enim tincturas pannorum, mixturas liquorum, 
          <lb ed="#B1" n="33"/>dolorositates mercatorum, &amp; crudelitates bellatorum: Omnia enim ista a cu 
          <lb ed="#B1" n="34"/>piditate sumpserunt exordium. Et ideo modo pro gemmis, pro auro &amp; argen 
          <lb ed="#B1" n="35"/>eo pugnant homines, sine quibus natura humana sufficienter regi posset, imo 
          <lb ed="#B1" n="36"/>ista uelle latere uidentur. In cuius signum in profundo &amp; in uisceribus terrae la 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tent. Quicquid enim necessarium est ad uitam humanam uel est elongatum a 
          <lb ed="#B1" n="38"/>terra, sicut corpora coelestia, uel ad minus de terra oritur, &amp; in superficie terrae 
          <lb ed="#B1" n="39"/>se offert: sicut herbae, arbores, blada &amp; huiusmodi. llla vero quae ad humanam 
          <lb ed="#B1" n="40"/>naturam necessaria non uidentur, sub terra latent, cuiusmodi sunt aurum, &amp; ar 
          <lb ed="#B1" n="41"/>gentum, &amp; lapides preciosi, quorum generatio est in abscondito. Et ideo ille 
          <lb ed="#B1" n="42"/>qui talia primo scrutatus est, &amp; fodit, preciosa pericula perquisiuit: Et hoc est, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>quod dicit Boëtius: Heu primus, &amp;c. Dicit ergo Salomon: Non comparaui illi  
          <lb ed="#B1" n="44"/>scilicet cultui diuino, qui est summa sapientia in hac uita, lapidem preciosum. Nec 
          <lb ed="#B1" n="45"/>est mirum: quia summa uirtus lapidis preciosi tantum potest proficere ad salu 
          <!--sap_Page_346.xml-->
          <pb ed="#B1" n="312"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tem corporis: Cultus uero DEI proficit ad salutem mentis, &amp; ideo bene dicit 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Iob. 28. Non conferetur tinctis in die coloribus, nec lapide sardonico, precio  
          <lb ed="#B1" n="3"/>sissimo uel saphyro. Dicit ergo quantum ad gemmas quod eas sapientiae non 
          <lb ed="#B1" n="4"/>comparauit: id est, non adaequauit. Quantum uero ad aurum &amp; argentum o 
          <lb ed="#B1" n="5"/>stendit praeponderationem sapientiae in aestimatione sua per duo exempla: 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Nam aurum comparat arenae, &amp; argentum luto. Et per ista duo omnem intel 
          <lb ed="#B1" n="7"/>lige pecuniam. Et ideo sicut lutum &amp; arenam conculcamus &amp; contemnimus: 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Ita omnem pecuniam uilipendere debemus in comparatione ad uitam bonam: 
          <lb ed="#B1" n="9"/>hoc est, eam citius relinquere, quam que transgrediamur uel negligamus man 
          <lb ed="#B1" n="10"/>datao DEI, in Psalm. Dilexi mandata tua super aurum &amp; topaxion: In arena est 
          <lb ed="#B1" n="11"/>sterilitas, dissolubilitas, &amp; grauitas. Et istas tres conditiones defectiuas causat  
          <lb ed="#B1" n="12"/>amor pecuniae in mentibus mundanorum. Sterilitatem per auariciam, propter 
          <lb ed="#B1" n="13"/>quam impediuntur, ne liberaliter fructum facient poenitentiae. Eccles. 5. Qui  
          <lb ed="#B1" n="14"/>amat diuitias fructum non capiet ex eis, Hierem. 22. Scribe uirum istum, steri 
          <lb ed="#B1" n="15"/>lem uirum, qui in diebus suis non prosperabitur. Secundo deordinatus amor 
          <lb ed="#B1" n="16"/>pecuniae causat in homine dissolubilitatem: Sicut lapilli in arena sunt inter se 
          <lb ed="#B1" n="17"/>diuisi, &amp; non conglutinati per cohaerentiam: ita inter amatores pecuniae sem 
          <lb ed="#B1" n="18"/>per est diuisio, discordia, &amp; litigium. Tertio causat in eis grauitatem, quae est 
          <lb ed="#B1" n="19"/>appetitus tendendi deorsum. Subtrahit enim mentem a coelestibus, &amp; facit 
          <lb ed="#B1" n="20"/>eam inhaerere caducis. Et ideo signanter dicit Salomon. Proverb. 8. Accipi 
          <lb ed="#B1" n="21"/>te disciplinam meam, &amp; non pecuniam, doctrinam magis quam Thesau 
          <lb ed="#B1" n="22"/>rum eligite.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l92-d1e215">
          <lb ed="#B1" n="23"/>Notandum est tamen quod pecunia praeiudicat sapientiae in diuersis, uide 
          <lb ed="#B1" n="24"/>licet in praecipiendo, in discernendo, &amp; in protegendo. Isti enim actus sunt pro 
          <lb ed="#B1" n="25"/>prie operationes sapientiae, recte praecipere, iuste discernere, &amp; salue protegere. 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Sed iam uenit pecunia &amp; istas operationes usurpat. Praecipit enim magnis &amp;  
          <lb ed="#B1" n="27"/>paruis, diuitibus &amp; pauperibus, &amp; omnes ei obediunt ad nutum, sicut Mona 
          <lb ed="#B1" n="28"/>chus abbati suo, Eccles. 10. Pecuniae obediunt omnia. Secundo discernit &amp; iu 
          <lb ed="#B1" n="29"/>dicat, &amp; sic omnia iura mundi allegat pro &amp; contra notabilissime ad proposi 
          <lb ed="#B1" n="30"/>tum suum. Sedet in consistorijs pro tribunali, tam in foro Ecclesiastico, quam 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ciuili. De quibus omnibus dicitur Mich. 3. Principes eius in muneribus iudi  
          <lb ed="#B1" n="32"/>cabant, &amp; sacerdotes eius in mercede docebant, &amp; prophetae eius in pecunia 
          <lb ed="#B1" n="33"/>diuinabant. Tertio pecunia protegit &amp; defendit tam iniustos quam iustos, Ec 
          <lb ed="#B1" n="34"/>clesiast. 7. Sicut enim protegit sapientia, sic protegit &amp; pecunia. Narrat autor la 
          <lb ed="#B1" n="35"/>pidarij, cap. 4. de laspide tres conditiones. Vna est, quod si caste geratur, facit 
          <lb ed="#B1" n="36"/>portantem tutum, potentem, &amp; sanum: Secundo dicit quod si gestans dat fal 
          <lb ed="#B1" n="37"/>sum iudicium, lapis perdit uirtutem suam. Tertio addit quod lapis non exer 
          <lb ed="#B1" n="38"/>cet uirtutem suam potissime, nisi includatur in argento. Moraliter iste lapis fi 
          <lb ed="#B1" n="39"/>gurat iusticiam: haec est enim uirtus quaedam, quae se habentem facit tutum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="40"/>sanum, &amp; fortem, Proverb. 12. Non contristabit iustum quicquid ei acciderit. 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Erit etiam semper tutus: quia Sapientiae 3 Iustorum animae in manu DEI sunt.  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Secundo ista iusticia est talis naturae, si ille, qui eam portare deberet fecerit fal 
          <lb ed="#B1" n="43"/>sum iudicium, statim perdit meritum suum, Excech. 18. Si autem auertit se iu 
          <lb ed="#B1" n="44"/>stus a iusticia sua, &amp; fecerit iniquitatem, omnes iusticiae eius non recordabun 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tur in praeuaricatione, quae praeuaricatus est &amp; in peccato suo, quod fecit in i 
          <lb ed="#B1" n="46"/>psis morietur: Ergo iusticia perdit uirtutem suam: id est, praemium suum debi  
          <lb ed="#B1" n="47"/>tum, si homo fecerit falsum iudicium. Sed dolendum est nimis de tertio: quia 
          <lb ed="#B1" n="48"/>iusticia his diebus non exercet uirtutem suam, nisi inuoluatur argento, quan  
          <lb ed="#B1" n="49"/>tumcunque sit clara
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l92-d1e276">
          <lb ed="#B1" n="50"/>Canfe pauperis non expeditur, nec absoluitur in curijs Papae uel Regis, nisi 
          <lb ed="#B1" n="51"/>inuoluatur argento. Et ideo nimis ubique verificatur uerbum prophetae supe 
          <lb ed="#B1" n="52"/>rius allegatum. Principes eius in muneribus iudicabant, quantum ad principes  
          <lb ed="#B1" n="53"/>&amp; dominos. Et sacerdotes eius in mercede docebant, quantum ad uiros Eccle 
          <!--sap_Page_347.xml-->
          <pb ed="#B1" n="313"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>siasticos: &amp; prophetae eius in pecunia diuinabant quantum ad religiosos uiros. 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Et bene dicitur Eccl. 8. Multos perdidit aurum &amp; argentum, &amp; usqe ad cor regum 
          <lb ed="#B1" n="3"/>extendit &amp; conuertit. Convertit uidelicet ad iniquitatem, &amp; uocatur mammo 
          <lb ed="#B1" n="4"/>na iniquitatis. Eccl. 10. Nihil iniquius quam amare pecuniam. Secundo Salo 
          <lb ed="#B1" n="5"/>mon compatat argentemnluto, cum dicit: Tanquam lutum aestimabitur argentum in 
          <lb ed="#B1" n="6"/>conspectu illius: &amp; merito tanquam lutum. Lutum est deturpatiuum cuiuscunque quod  
          <lb ed="#B1" n="7"/>tangit propter suam foeditatem. Vnde qui cadit in luto, totaliter deturpatur in 
          <lb ed="#B1" n="8"/>corpore. lsto modo qui cadit in amorem argenti uel pecuniae, necessario macula 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tur. Si, protrahatur argentum super albissimum pergamenum, relinquit secundum tactum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>argenti una nigra linea in pergameno, &amp; tamen argentum est album &amp; pergame 
          <lb ed="#B1" n="11"/>num similiter. Eodem modo licet anima sit innocens &amp; munda, &amp; argentum sit res in 
          <lb ed="#B1" n="12"/>suo genere bona: quia omnis creatura DEI bona est, bene ea utentibus: Si tamen 
          <lb ed="#B1" n="13"/>fortiter imprimatur animae per amorem, relinquit ibi lineam nigram peccati, cuius ul 
          <lb ed="#B1" n="14"/>timus punctus est casus ad infernum. Iob 12. Ducunt in bonis dies suos, &amp; in pun 
          <lb ed="#B1" n="15"/>cto ad inferna descendunt. De isto luto dicitur Abacuc 2. Vae qui multiplicat non 
          <lb ed="#B1" n="16"/>sua, usqequo aggrauat contra se densum lutum. Secundo lutum est tenax &amp; reten 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tiuum. Vnde homo non ambulat in profundo luto, nisi cum magno labore, &amp; fre 
          <lb ed="#B1" n="18"/>quenter infigitur, &amp; stat immobiliter, nisi sibi caueat: Ita est de ambulante in a 
          <lb ed="#B1" n="19"/>more pecuniae, retinetur mente, &amp; infigitur, ne possit proficere merito spiritua 
          <lb ed="#B1" n="20"/>lis uitae. In cuius figuram Pharao rex Aegypti oppressit filios Israel seruitute luti  
          <lb ed="#B1" n="21"/>&amp; lateris, ne essent liberi in regno suo. Exo. 5. Ita Diabolus existens in mundo ni 
          <lb ed="#B1" n="22"/>titur opprimere seruitute argenti &amp; diuitiarum, sciens quom nemo potest duobus do 
          <lb ed="#B1" n="23"/>minis seruire. Matth. 6. <quote xml:id="rhwis-l92-Qd1e341" source="http://scta.info/resource/mt6_24">Non potestis DEO seruire &amp; mammonae</quote>: &amp; qui seruiunt  
          <lb ed="#B1" n="24"/>mamonae infiguntur in luto, quod non possunt proficere. In Psal. Eripe me de lu 
          <lb ed="#B1" n="25"/>to, ut non infigar. Recitat Aristot. in poetria sua, quod poëtae Arabici uocauerunt do 
          <lb ed="#B1" n="26"/>na compedes: quia sicut compeditus non potest procedere, sicut uellet, &amp; posset se  
          <lb ed="#B1" n="27"/>cundum uirtutem motiuam corporis sui, sed constringitur, &amp; retrahitur ad ambulan 
          <lb ed="#B1" n="28"/>dum secundum mensuram, quam compages sibi limitant, &amp; concedunt: ita recipientes 
          <lb ed="#B1" n="29"/>dona pecuniae quantumcunque sunt discreti &amp; fortes in iusticia, sentiunt tamen se 
          <lb ed="#B1" n="30"/>restrictos, &amp; retentos, &amp; quasi quodammodo compeditos, ne libere exerceant, quod  
          <lb ed="#B1" n="31"/>iusticia sibi suadet. Tertio de luto decocto siunt lateres durabiles contra ignem, 
          <lb ed="#B1" n="32"/>&amp; sic amatores luti: id est, pecuniae siunt apti ut ponantur in igne infernali in 
          <lb ed="#B1" n="33"/>perpetuum. Eccles. 9. Corda hominum replentur malicia. Glos. in delectatio  
          <lb ed="#B1" n="34"/>nibus pecuniae, &amp; post hoc ad infernum deducuntur, super aurum &amp; argen 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tum gratia bona, Proverb. 22:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>