<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 84 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 84 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="289"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l84">
        <p xml:id="rhwis-l84-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="18"/>OSTQVAM declaratum est quod homo per sapientiam per 
          <lb ed="#B1" n="19"/>duci potest ad felicitatem: Restat declarare, quae sint media confe 
          <lb ed="#B1" n="20"/>rentia istam potestatem. Et hoc facit in ista lectione: unde inten 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tio sua in praesenti lectione est ostendere, quomodo naturaliter ho 
          <lb ed="#B1" n="22"/>mo ordinatur ad beatitudinem supernaturalem, quae consistit in 
          <lb ed="#B1" n="23"/>uita aeterna contemplando sapientiam increatam. Huius autem beatitudinis  
          <lb ed="#B1" n="24"/>adipiscendae radix, &amp; initium est homini inditum ab ipso DEO: media uero 
          <lb ed="#B1" n="25"/>sunt partim a DEO, partim a nobis: finis uero ultimus a DEO supernaturali  
          <lb ed="#B1" n="26"/>ter nobis datur. Radix &amp; fundamentum beatitudinis consequendae quae in di 
          <lb ed="#B1" n="27"/>uina consistit noticia, est naturale desiderium, quod homo habet ad sciendum, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>De quo dicit Aristo. 1. Metaphysic. quod omnes homines naturaliter scire de 
          <lb ed="#B1" n="29"/>siderant. Et illud idem naturale, desiderium est initium sapientiae: sicut hic di 
          <lb ed="#B1" n="30"/>cit Spiritus sanctus. Initium (inquit )illius: id est, sapientiae verissima est disciplinae 
          <lb ed="#B1" n="31"/>concupiscentia. Concupiscentia enim quae est a natura, est uera non ficta, perse 
          <lb ed="#B1" n="32"/>uerans non momentanea, realis non depicta. Iste igitur naturalis est appetitus 
          <lb ed="#B1" n="33"/>DEVM cognoscendi &amp; amandi: quia DEVS est primum, uerum, &amp; summum 
          <!--sap_Page_324.xml-->
          <pb ed="#B1" n="290"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>bonum, est primus gradus ascendendi ad felicitatem, quae est sapientia de fu 
          <lb ed="#B1" n="2"/>turo beatificans, per sapientiam fidei in praesenti. Et notandum quod istam ue 
          <lb ed="#B1" n="3"/>rissimam concupiscentiam disciplinae derelinquunt quodammodo sophistae 
          <lb ed="#B1" n="4"/>uerbosi, legistae nummosi, &amp; idiotae ociosi. Primi addiscunt propter apparen 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tiam. Est enim sophistica sapientia apparens, &amp; non existens: &amp; sophista copio 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sus ab apparenti sapientia, &amp; non existenti, 1. Elen. De quibus 2. Tim. 3. Du 
          <lb ed="#B1" n="7"/>cuntur uarijs desiderijs semper discentes, &amp; nunquam ad scientiam ueritatis 
          <lb ed="#B1" n="8"/>peruenientes. Secundi addiscunt propter pecuniam. De quibus dicit Ouidius 
          <lb ed="#B1" n="9"/>3 de Vetula: 
          <lb ed="#B1" n="10"/>omnes declinant ad eam quae dona ministrat.  
          <lb ed="#B1" n="11"/>Vtque sciant pauci discunt, proles vt abundent:  
          <lb ed="#B1" n="12"/>Ditarique volunt potius quam philosophari. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Et ideo secundum eum philosophia exilium patitur, &amp; philopecunia regnat.  
          <lb ed="#B1" n="14"/>Et contra istos dicit Spiritus sanctus, Sapien. 7. Diuitias nihil esse dixi in com 
          <lb ed="#B1" n="15"/>paratione illius: nec coparaui illi lapidem preciosum, quoniam omne aurum 
          <lb ed="#B1" n="16"/>in comparatione illius arena exigua, &amp; tanquam lutum aestimabitur argentum 
          <lb ed="#B1" n="17"/>in conspectu illius. Tertij sunt uagi &amp; ociosi, &amp; inconstantes, negligentes in 
          <lb ed="#B1" n="18"/>genium naturale colere per doctrinas, &amp; catholicas disciplinas. Cotra quem 
          <lb ed="#B1" n="19"/>libet talem dicit &amp; scribit Apostolus 1. Timoth. 4. Noli negligere gratiam quae 
          <lb ed="#B1" n="20"/>est in te. Et infra: Attende tibi &amp; doctrinae, &amp; sta in illis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l84-d1e180">
          <lb ed="#B1" n="21"/>Visa ergo radice sapientiae, quae est naturalis concupiscentia disciplinae: con 
          <lb ed="#B1" n="22"/>sequenter ponit media quae sunt tria. Cura, dilectio, &amp; custodia: &amp; est talis or 
          <lb ed="#B1" n="23"/>do, quod desiderium naturale sciendi causat curam: id est, diligentiam, uel soli  
          <lb ed="#B1" n="24"/>citudinem addiscendi. Cura causat dilectionem DEI: quia non est possibile, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>quod homo sit solicitus ad cognoscendum DEVM, quin si proficiat in cogni 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tione, proficiet in dilectione. Dilectio DEI causat custodiam legis diuinae, lo 
          <lb ed="#B1" n="27"/>han.14. Si quis diligit me, sermonem meum seruabit. Et 1. Iohan. 1. Qui di 
          <lb ed="#B1" n="28"/>cit se nosse DEVM, &amp; mandata eius non custodit, mendax est. Custodia autem 
          <lb ed="#B1" n="29"/>mandatorum dat consummationem immortalitatis, quae immortalitas est pro 
          <lb ed="#B1" n="30"/>prietas diuina: quia DEVS solus est cui repugnat non esse: Ergo a primo ad ul  
          <lb ed="#B1" n="31"/>timum arguendo concupiscentia sapientiae deducet ad regnum perpetuum. Et  
          <lb ed="#B1" n="32"/>notandum quod Spiritus sanctus utitur in ista deductione, colore quodam  
          <lb ed="#B1" n="33"/>Rhetorico, qui uocatur a Tullio gradatio, 2. Rhetoricae suae uel un iuee Grae 
          <lb ed="#B1" n="34"/>ce: quia dicit beatus August. 4: de doctrina Christiana, c. 8. Omnis eloquentia 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Rhetorum in Scriptura sacra potest inueniri. Est autem gradatio secundum bea 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tum August. ubi supra cap. 7. quando uerba uel sensus aiterum ex altero con 
          <lb ed="#B1" n="37"/>nectuntur, sicut patet in uerbo quodam Apostoli ad Rom. 5. ubi dicit: <quote xml:id="rhwis-l84-Qd1e219" source="http://scta.info/resource/rom5_3 http://scta.info/resource/rom5_4 http://scta.info/resource/rom5_5">Tribu 
            <lb ed="#B1" n="38"/>latio patientiam operatur, patientia autem probationem, probatio uero spem, 
            <lb ed="#B1" n="39"/>spes uero non confundit</quote>. Et simile est quod ad Rom. 8. dicitur: <quote xml:id="rhwis-l84-Qd1e226" source="http://scta.info/resource/rom8_30">Quos praede 
              <lb ed="#B1" n="40"/>stinauit, hos uocauit, &amp; quos uocauit, hos &amp; iustificauit, &amp; quos iustificauit,  
              <lb ed="#B1" n="41"/>hos &amp; glorificauit</quote>. Et est figura siue color, pulcherrimum ornamentum sen 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tentiae. Gradatio uero secundum Tullium definitur sic. Gradatio est quando  
          <lb ed="#B1" n="43"/>antecedens ad consequens uerbum descendit aliter quam ad superius ascen 
          <lb ed="#B1" n="44"/>sum est, hoc modo. Quae nam reliqua spes manet libertatis, si eis quod libet li  
          <lb ed="#B1" n="45"/>cet, &amp; quod licet possunt, &amp; quod possunt audent, &amp; quod audent faciunt, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="46"/>quod faciunt, nobis molestum non est. Sic enim debet doctor Ecclesiasticus 
          <lb ed="#B1" n="47"/>dicere eloquenter, ut doceat, delectet, &amp; flectat, sicut dicit August. 4. de doctri 
          <lb ed="#B1" n="48"/>na Christiana, cap. 12. Docere est necessitatis, delectare suauitatis, flectere 
          <lb ed="#B1" n="49"/>est uictoriae &amp; potestatis: &amp; istud ultimum est finalis intentio doctorum Ec 
          <lb ed="#B1" n="50"/>clesiasticorum: sicut dicit ibidem August. c. 13. sic: Si talia dicuntur quae cre 
          <lb ed="#B1" n="51"/>dere uel nosse sufficiat, nihil aliud est eis consentire, nisi confiteri uera esse. Cum 
          <lb ed="#B1" n="52"/>uero illud docetur quod agendum est: &amp; ideo docetur ut agatur: frustra per 
          <lb ed="#B1" n="53"/>suadetur uerum esse, quod dicitur: frustra placet modus iste quo dicitur, nisi 
          <!--sap_Page_325.xml-->
          <pb ed="#B1" n="291"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>dicatur ut agatur. Oportet ergo eloquentem esse Ecclesiasticum, qui suadet a 
          <lb ed="#B1" n="2"/>liquid quod agendum est, non solum docere ut instruat, &amp; delectare ut teneat,  
          <lb ed="#B1" n="3"/>sed etiam flectere ut uincat. Haec August. Vtens ergo gradatione tali genere 
          <lb ed="#B1" n="4"/>dicendi Spiritus sanctus dicit sic: Cura ergo disciplinae dilectio est: id est, dilectio  
          <lb ed="#B1" n="5"/>nem operatur. Sicut enim reflectio luminis ad speculum concauum causat i 
          <lb ed="#B1" n="6"/>gnem naturaliter: Ita est moraliter quando ad animam humilem &amp; deuotam 
          <lb ed="#B1" n="7"/>incidunt radij luminosi Sacrae scripturae a CHRISTO, qui est Sol iustitiae deri 
          <lb ed="#B1" n="8"/>uati, &amp; reflectuntur idem radij ad DEVM per timorem &amp; reuerentiam suae in 
          <lb ed="#B1" n="9"/>comprehensibilitatis: necessario causatur amor in memoria talis mentis. Et tunc 
          <lb ed="#B1" n="10"/>dilectio est custodia legum illius. Cum autem nihil maius sit in potestate quam 
          <lb ed="#B1" n="11"/>diligere: patet quam facile est legem custodire, ad Rom. 13. <quote xml:id="rhwis-l84-Qd1e287" source="http://scta.info/resource/rom13_10">Plenitudo legis 
            <lb ed="#B1" n="12"/>es dilectio</quote>. <quote xml:id="rhwis-l84-Qd1e292" source="http://scta.inof/resource/sap6_19">Custoditio autem legum consummatio est incorruptionis</quote>: id est, produ 
          <lb ed="#B1" n="13"/>cit ad incorruptionem: hoc est, ad immortalitatem. Incorruptio autem facit pro 
          <lb ed="#B1" n="14"/>ximum esse DEO: id est, immortalitas facit nos similes DEO. Quia sicut dicit 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Porphyrius: Mortale separat nos a dijs: Concupiscentia itaq, sapientiae deducit 
          <lb ed="#B1" n="16"/>nos ad regnum perpetuum. Qualiter autem timor causet in nobis sapientiam tam 
          <lb ed="#B1" n="17"/>in praesenti quam in futuro, pulchre declarat Linconiensis in sermone, quem 
          <lb ed="#B1" n="18"/>fecit de pastoribus, ita dicens: Sicut cera mollis fortiter applicata sigillo recipit 
          <lb ed="#B1" n="19"/>imitatoriam similitudinem, &amp; omnium formarum &amp; figurarum sigilli inscul  
          <lb ed="#B1" n="20"/>ptarum pulchritudinum. Sic anima per amoris copulam fortiter ad DEVM ap 
          <lb ed="#B1" n="21"/>plicata, non aequali, sed cum summa imitatione recipit similitudinem ipsius pul  
          <lb ed="#B1" n="22"/>chritudinis in conformitatem. Et cum apud summam pulchritudinem nulla 
          <lb ed="#B1" n="23"/>desit pulchritudo: ipsa enim dicit: Pulchritudo agri mecum est in anima per a 
          <lb ed="#B1" n="24"/>moris copulam, a summa pulchritudine impressa, non erit alicuius pulchritu 
          <lb ed="#B1" n="25"/>dinis absentia: sed refulgebit in illa pulchritudo, quae est super illa imitatione. 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Omnis uero pulchritudo inferior parum sibi refulgebit respectu illius pulchri 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tudinis superioris: cum omnis inferior pulchritudo refulgebit in illa, multo  
          <lb ed="#B1" n="28"/>ampliori quam in inferioribus decoris uenustate. Et cum idem sit summae pul 
          <lb ed="#B1" n="29"/>chritudinis forma, &amp; summa sapientia cum anima fuerit perfecta conformitas 
          <lb ed="#B1" n="30"/>summae pulchritudini, &amp; per hoc summae sapientiae erit: &amp; per consequens a 
          <lb ed="#B1" n="31"/>nima illustrata sapientiae pulchritudine. Vnde &amp; amor qui facit animam dei 
          <lb ed="#B1" n="32"/>formem, facit ipsam summae sapientiae participatione sapientem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l84-d1e340">
          <lb ed="#B1" n="33"/>Est ergo plena dilectio totius ueritatis magistra, imo amor est ipsius uerita 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tis noticia. Vnde per os ipsius dicit Iohan. 14. Paracletus aut Spiritus sanctus, 
          <lb ed="#B1" n="35"/>quem mittet Pater in nomine meo, ille docebit uos omnia. Nec te moveat ali  
          <lb ed="#B1" n="36"/>quando, quod multi in uia Domini ambulant, nec tamen est in eis plena noticia ue 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ritatis: quia sicut dicitur magister docere discipulum aliquam artem totam, pu 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ta Rhetoricam uel Geometriam: cum tamen adhuc uersatur discipulus circa 
          <lb ed="#B1" n="39"/>artis principium, uel medium, nondum sciens artis terminum. Sic Spiritus san 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ctus dicitur nos docere unam magnam artem, omnem uidelicet ueritatem: cum 
          <lb ed="#B1" n="41"/>tamen adhuc uersemur circa artis primordia: augmentata uero in nobis dile 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ctione, augetur &amp; huius magnae artis noticia. Cum uero implebitur in nobis  
          <lb ed="#B1" n="43"/>amor, ut diligamus DEVM ex toto corde, &amp; ex tota anima, &amp; ex tota mente 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ut uidelicet omnis particula cordis conuersa sit in ipsum totaliter, quod finit. 
          <lb ed="#B1" n="45"/>hac peregrinatione erit in patria: tunc erit uisibilis &amp; huius magnae artis con 
          <lb ed="#B1" n="46"/>summata noticia. Efficit ergo amor consummatam decoris speciem, &amp; sapien 
          <lb ed="#B1" n="47"/>tiae plenitudinem secundum modum consummationis, qui potest esse in supre 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ma facie creaturae rationalis. Haec Linconiensis. Ista uero sapientia est quasi sa 
          <lb ed="#B1" n="49"/>pida scientia. Vnde comparatur uino in Sacra scriptura. Can. 5. Comedi faui 
          <lb ed="#B1" n="50"/>cum melle meo, bibi uinum cum Iacte meo. Dicit autem Albertus 4. Metero. 
          <lb ed="#B1" n="51"/>tractatu, 1. c.10. quod uinum longe ductum efficitur ex motu magis sapidum 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Quia propter percussionem &amp; motum partium conualescit in eo calor natu  
          <lb ed="#B1" n="53"/>ralis, &amp; magis subtilius dirigetur humidum. Et eadem est causa, quare pendu 
          <!--sap_Page_326.xml-->
          <pb ed="#B1" n="292"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>lum uinum percussum &amp; motum reuertitur aliquantulum ad statum suum. Vo: 
          <lb ed="#B1" n="2"/>cat autem pendulum quod incipit declinare ad corruptionem ut aestimo. Mo 
          <lb ed="#B1" n="3"/>raliter uinum longe ductum est doctrina Sacrae scripturae, quae de coelo ad ho 
          <lb ed="#B1" n="4"/>mines per Prophetas, Patriarchas, Angelos, &amp; ipsum DEI Filium est dedu 
          <lb ed="#B1" n="5"/>cta, ab initio usque modo exagitatur, &amp; excutitur per expositorum ingenia. Et  
          <lb ed="#B1" n="6"/>ideo istud uinum est melius multo quam uinum cuiuscunque scientiae secularis, 
          <lb ed="#B1" n="7"/>quae non defertur nisi de terra ad terram. Vinum enim quod crescit in monti 
          <lb ed="#B1" n="8"/>bus est delicatius &amp; subtilius, quam illud quod crescit in uallibus. Mons altis  
          <lb ed="#B1" n="9"/>simus coelum est, &amp; terra uallis lachrymarum. Et ideo uinum scientiae secularis  
          <lb ed="#B1" n="10"/>rude est, grossum, &amp; insipidum: Aliud uero subtile &amp; sapidum, Canti. 8. Dabon 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tibi poculum ex uino condito, &amp; mustum malorum granatorum:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>