<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 11 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 11 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-10-23">October 23, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-10-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="39"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l11">
        <p xml:id="rhwis-l11-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="40"/>OSTQVAM Sapiens dissuasit duo pessima uitia loquendi, uide 
          <lb ed="#B1" n="41"/>licet murmurationem contra DEVM, &amp; detractionem contra 
          <lb ed="#B1" n="42"/>proximum: Hic consequenter dissuadet tertium quo homo 
          pec<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>cat specialiter contra seipsum, uidelicet per mendacium. Est enim 
          <lb ed="#B1" n="44"/>mentiri contra mentem dicere. Hoc est quodammodo intellectus 
          <lb ed="#B1" n="45"/>secundum Aristo. hoc est, intellectus est nobilissimum &amp; dignissimum quod 
          <lb ed="#B1" n="46"/>possit in homine reperiri. Et ideo homo qui contra mentem dicit, facit contra 
          <lb ed="#B1" n="47"/>seipsum. Et istud uitium dissuadet tali ratione. Illud quod animam occipit 
          spiri<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>tualiter: hoc est, ad mortem aeternam adducit, &amp; gratia priuat, quae est uita ani 
          <!--sap_Page_074.xml-->
          <pb ed="#B1" n="40"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>mae, illud omnino est cauendum. Sed tale est mendacium: Ergo, &amp;c
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l11-d1e124">
          <lb ed="#B1" n="2"/>Notandum est hic quod monstruosum &amp; innaturale est quod os sit causa 
          <lb ed="#B1" n="3"/>instrumentalis, uel occasio animae: quia illud instrumentum praecise ordinatur a 
          <lb ed="#B1" n="4"/>natura ad conseruandum uitam animae, sicut in operibus suis patet: nam per os 
          <lb ed="#B1" n="5"/>expiramus &amp; inspiramus, sine qua operatione uita animae in corpore non 
          sal<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>uatur. Per os alimentum recipimus, masticamus &amp; traijcimus. Per os affectio 
          <lb ed="#B1" n="7"/>nes animae exprimimus, per os pacem animae, amicitiam &amp; beneuolentiam in 
          <lb ed="#B1" n="8"/>oculis sine macula designamus. Est ergo mirabiliter prodigiosum &amp; contra 
          na<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>turam, quod os animam occidat. Et ideo signanter dicitur Prover. 10. Vena 
          ui<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>tae os iusti: os autem impiorum operatur iniquitatem: Et Prover. 21. Qui 
          cu<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>stodit os suum &amp; linguam suam, custodit ab angustijs animam suam,
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l11-d1e148">
          <lb ed="#B1" n="12"/>Notandum quod mendacium dedecet hominem propter tria specialiter.  
          <lb ed="#B1" n="13"/>Est enim homo DEI rationalis indago: Filialis propago: DEI naturalis 
          ima<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>go. Est primo homo DEI rationalis indago: hoc est, inuestigatio &amp; inquisitio,  
          <lb ed="#B1" n="15"/>&amp; propter hanc causam factus est intelligibilis a DEO. Et ideo sibi repugnat 
          <lb ed="#B1" n="16"/>falsitas mendacij. Cum enim ueritas sit bonum intellectus, constat quod 
          falsi<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tas est eius malum &amp; eius corruptio. Vnde August. in Enchiridio, 23. Vis na 
          <lb ed="#B1" n="18"/>turalis refugit naturaliter falsitatem, &amp; quantum potest, deuitat errorem. 
          Vn<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>de &amp; falli nolunt etiam qui amant fallere. Haec August. Et ideo sicut omnis crea 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tura rationalis appetit ueritatem &amp; scientiam naturaliter: ita omnis creatura 
          <lb ed="#B1" n="21"/>rationalis detestari debet mendacium. lincuius figuram legimus, Genes. 3. 
          <lb ed="#B1" n="22"/>Quod quando Diabolus mentiri primo copitauit, noluit in aliqua effigie 
          ra<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>tionalis creaturae apparere uel propinqua effigie, quasi nobilitati suae naturae,  
          <lb ed="#B1" n="24"/>pro quanto rationalis erat, mendacium displiceret: sed bestiae talis formam ac 
          <lb ed="#B1" n="25"/>cepit, quae naturae humanae magis inimicatur &amp; repugnat. In signum, quod  
          <lb ed="#B1" n="26"/>mendacium est uenenum humanae naturae: Sicut enim uenenum corpus 
          occi<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>dit: ita mendacium animam, ut patet hic in litera: &amp; quanto anima nobilior est 
          <lb ed="#B1" n="28"/>corpore, tanto uidetur deteriormendax uenefico. Et ideo rationabiliter simul 
          <lb ed="#B1" n="29"/>combinabuntur in die iudicij, &amp; a societate DEI &amp; Sanctorum expelletur, A 
          <lb ed="#B1" n="30"/>poc. 22. &amp; ulti. Foris canes &amp; uenefici, &amp; omnis qui amat &amp; facit mendacium: 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Foris (inquit) canes. Nuncij uel alij quicunque morantes in curia Papae pro 
          ne<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>gociis expediendis accedunt ad palacium, &amp; inter fores seu portas expectant  
          <lb ed="#B1" n="33"/>donec possint ad cameram introduci ad Papam: sed quando pulsatur foris cum 
          <lb ed="#B1" n="34"/>campana Papae, omnes recedunt tristes, &amp; certi quod pro illo die Papae 
          collo<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>quium non habebunt: &amp; ideo statim egrediuntur palacium, &amp; ad hospitia sua 
          <lb ed="#B1" n="36"/>uacui reuertuntur. Summus pontifex CHRISTVS est, ad Heb. 9. CHRISTVS 
          <lb ed="#B1" n="37"/>assistens pontifex futurorum bonorum. Ad huius curiam ueniunt in die iudi  
          <lb ed="#B1" n="38"/>cij omnes homines, 2. Corinth. 5. Omnes nos oportet ante tribunal CHRISTI 
          <lb ed="#B1" n="39"/>manifestari, &amp; tunc certe dicetur aliquibus quod intrent ad CHRISTVM. Nam 
          <lb ed="#B1" n="40"/>unicuique iusto dicetur: Intra in gaudium Domini tui, Mat. 25. Et cito post 
          in<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>trabunt hi in uitam aeternam: Sed alijs campana pulsante: hoc est, tuba sonante, 
          <lb ed="#B1" n="42"/>clamabitur per angelos, Matth. 13. Exibunt angeli &amp; separabunt malos de 
          <lb ed="#B1" n="43"/>medio iustorum, &amp; mittent eos in caminum ignis, ibi erit fletus, &amp; stridor 
          den<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>tium. Et ibidem: Malos autem foras miserunt: sic erit in consummatione secu 
          <lb ed="#B1" n="45"/>li. Exibunt, &amp;c. Et non mirum si mendax eijcietur a CHRISTO: quia naturali  
          <lb ed="#B1" n="46"/>ter unum contrariorum expellit reliquum. Modo CHRISTVS est ueritas, lo 
          <lb ed="#B1" n="47"/>han.14. Ego sum uia, veritas &amp; uita: ergo necessario homo falsus &amp; mendax  
          <lb ed="#B1" n="48"/>eijcietur a CHRISTO, Matth 25. Inutilem seruum eijcite in tenebras 
          exterio<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>res. Dicitur quod si fiat circulus de terra Hybernica, tantae potentiae est terra illa, 
          <lb ed="#B1" n="50"/>quod nullum animal uenenosum poterit illum cireulum intrare: uel si fuerit 
          <lb ed="#B1" n="51"/>inelusum, non poterit exire, nisi aliunde uiolenter eijciatur. Terra ista ueritatem 
          <lb ed="#B1" n="52"/>designat in Psalm. Veritas de terra orta est. Ista ueritas potentissima circuit &amp; 
          <lb ed="#B1" n="53"/>munit undique CHRISTVM in Psalm. Potens es Domine, &amp; ueritas tua in 
          <!--sap_Page_075.xml-->
          <pb ed="#B1" n="41"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>circuitu tuo: Modo usque ad diem iudicij homines interfecti ueneno men 
          <lb ed="#B1" n="2"/>dacij continentur a diuina ueritate: sic quod impossibile est eos euadere, cum 
          <lb ed="#B1" n="3"/>sit nemo qui de manu eius possit eruere, lob. 10. Sed certe tunc iudicabuntur  
          <lb ed="#B1" n="4"/>&amp; eijciuntur extra circulum istum &amp; tradentur passionibus aeterni ignis, Rom. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>1. Mutauerunt ueritatem DEI in mendacium: propterea tradidit eos DEVS in 
          <lb ed="#B1" n="6"/>passiones, &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l11-d1e259">
          <lb ed="#B1" n="7"/>Secundo est homo DEI finalis propago, 1. lo. 3. Videte qualem charitatem 
          <lb ed="#B1" n="8"/>dedit nobis DEVS, ut filij DEI nominaremur, &amp; simus. Ergo sumus generosi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>ualde. DEI enim genus sumus sicut Actuum 17. dicitur: Ipsius enim &amp; genus 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sumus. Si uero ita contingeret, quod filius nobilissimi regis, cui praeparata es  
          <lb ed="#B1" n="11"/>set honestissima uirgo &amp; nobilissimi generis in sponsam, illam repudiaret &amp; 
          <lb ed="#B1" n="12"/>uilissimi Ribaldi filiam acciperet in uxorem: ipse fatue eligeret &amp; turpiter de 
          <lb ed="#B1" n="13"/>generaret, &amp; tam se quam suum genus mirabiliter dehonestaret. Sed homo 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Christianus est ille qui genus DEI per fidem &amp; baptismum intrauit, lohan. 1. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Dedit eis potestatem filios DEI fieri. Isti praeparata est ueritas seu sapientia in 
          <lb ed="#B1" n="16"/>uxorem naturaliter: quia omnes homines natura scire desiderant, 1. Metaphys  
          <lb ed="#B1" n="17"/>&amp; Sapientiae 8 dicitur, de uita &amp; persona naturae humanae. Hanc amaui &amp; 
          ex<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>quisiui a iuuentute mea, &amp; quaesiui eam mihi assumere sponsam, &amp; amator 
          fa<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>ctus sum formae illius. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l11-d1e290">
          <lb ed="#B1" n="20"/>Ista ueritas est filia DEI secundum Bernhard. Mendacium uero filia 
          Diabo<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>li, Iohan. 8. Mendax est &amp; pater eius, Glos. i, mendacij. Si ergo homo relicta 
          ue<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>ritate DEI filia, copulet sibi in uxorem mendacium filiam Diaboli, turpiter de 
          <lb ed="#B1" n="23"/>generat &amp; magnam uerecundiam sibiipsi facit. Et ideo signanter amor istius 
          <lb ed="#B1" n="24"/>sponsae nobis interdicitur, Eccles. 7. Noli amare mendacium aduersus fratrem  
          <lb ed="#B1" n="25"/>tuum neque in amicum similiter facias. Scitis quod de iure communi dispar 
          cul<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>tus inter contrahentes impedit matrimonium contrahendi &amp; dirimit iam 
          con<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>tractum. Modo homo &amp; omnis rationalis creatura colere debet DEVM. Ans  
          <lb ed="#B1" n="28"/>helmus cap. 2. Cur DEUS homo in principio dicit rationalem creaturam a 
          <lb ed="#B1" n="29"/>DEO factam esse iustam, ut illo fruendo beata esse dubitare non debemus. 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Et Cato:  
          <lb ed="#B1" n="31"/>Si DEVS est animus nobis vt carmina dicunt,  
          <lb ed="#B1" n="32"/>tsic tibi praecipue mente colendus erit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l11-d1e322">
          <lb ed="#B1" n="33"/>Sed constat quod mendacium colit Diabolum sicut filia patrem: quia patrem 
          <lb ed="#B1" n="34"/>sequitur sua proles, &amp; ideo de iure matrimonium tenere non debet. Tamen si 
          <lb ed="#B1" n="35"/>de facto teneat quid continget: sine dubio qui accipit filiam a patre, debet &amp; 
          <lb ed="#B1" n="36"/>dotem consequenter accipere ab eodem. Et certe dos quam Diabolus dat cum 
          <lb ed="#B1" n="37"/>filia sua, est infernus, Apoc. 21. Omnibus mendacibus pars illorum est in sta 
          <lb ed="#B1" n="38"/>gno ignis. Osea 10. Ferietis foedus cum mendacio &amp; germinabit quasi 
          amari<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>tudo iudicium: &amp; ideo tales possunt dicere illud Isaiae 18. Percussimus foedus 
          <lb ed="#B1" n="40"/>cum morte, &amp; cum inferno fecimus pactum. Scitis quod de iure x communi 
          <lb ed="#B1" n="41"/>qui contrahit primo cum una, &amp; postea cum alia, uocatur bigamus, &amp; afficitur  
          <lb ed="#B1" n="42"/>talis coram iudice, si agatur contra eum ad mortem, quantumcunque sit litera 
          <lb ed="#B1" n="43"/>tus, non euadit. Sic Christianus primo contrahit cum ueritate filia DEI, Oseae 
          <lb ed="#B1" n="44"/>2. Sponsabo te mihi in iudicio &amp; iusticia. Et infra sponsabo te mihi infide: si 
          po<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>stea contrahit cum mendacio efficitur bigamus, &amp; in iudicio generali euadere 
          <lb ed="#B1" n="46"/>non poterit. Nota quod posset probabiliter dici de ista sponsa, quae est ueritas, 
          <lb ed="#B1" n="47"/>quod satis est formosa &amp; amabilis in tantum, quod ueritas per se odiri non po 
          <lb ed="#B1" n="48"/>terit: non tamen est bene foecunda: quia non parit bonam prolem: Nam 
          secun<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>dum Salustium, ueritas odium parit: &amp; ideo dimittunt homines ueritatem com  
          <lb ed="#B1" n="50"/>muniter: quia per eam incurrerent odium. Sed illud non est rationabile, imo a 
          <lb ed="#B1" n="51"/>mico Socrate &amp; amica ueritate sanctum est praehonorare ueritatem: ut dicitur  
          <lb ed="#B1" n="52"/>in Ethicis Aristotelis. Sed mendacium multo peiorem generat prolem: quia 
          <lb ed="#B1" n="53"/>mendacium est peccatum, &amp; peccatum cum consumatum fuerit, generat mor 
          <!--sap_Page_076.xml-->
          <pb ed="#B1" n="42"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tem, Iac. 1. Mors autem infernalis est peior proles quam odium malorum 
          ho<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>minum. Similiter non considerant tales, quod est de ueritate, sicut fuit de 
          Re<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>becca Genes. 25. quae habuit geminos in utero, Iacob &amp; Esau: sic ueritas duos 
          <lb ed="#B1" n="4"/>filios simul parit, scilicet dilectionem DEI &amp; odium malorum hominum, 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Malach. primo: Iacob dilexi, Esau odio habui, Luc. sexto: Beati eritis cum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>uos oderint homines. Et ideo deponentes mendacium, loquimini 
          ueri<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tatem unusquisque cum proximo suo, ad Ephes. cap. 4:
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l11-d1e390">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Tertio est homo, DEI naturalis imago. Vnde August. 14. de Trinitate, cap.  
          <lb ed="#B1" n="9"/>15. Eo quippe mens imago DEI est, quo etiam capax est, eiusque particeps esse  
          <lb ed="#B1" n="10"/>potest: &amp; ideo sicut in Trinitate paterna memoria gignit uerbum, quod est 
          ue<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>ritas: ita mens humana nullum aliud uerbum gignere debet, nisi uerax, Eccles.  
          <lb ed="#B1" n="12"/>37. Ante omnia uerbum uerax praecedat te. Personae diuersorum regnorum 
          <lb ed="#B1" n="13"/>&amp; diuersarum terrarum faciliter ab inuicem discernuntur, per diuersitatem 
          i<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>diomatum &amp; linguarum ut comuniter: quia qui gallicum loquitur, Gallicus 
          <lb ed="#B1" n="15"/>est uel aestimatur, &amp; qui anglicum, Anglicus. Sic enim arguebatur contra 
          Pe<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>trum quod esset Gallilaeus &amp; CHRISTI discipulus. Matth. 26. Vere &amp; tu ex 
          il<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>lis es: nam &amp; loquela tua manifestum te facit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l11-d1e414">
          <lb ed="#B1" n="18"/>Sunt autem moraliter loquendo duo regna adinuicem in hac uita comix  
          <lb ed="#B1" n="19"/>ta, uidelicet regnum DEI, &amp; regnum mundi, &amp; regnum CHRISTI &amp; regnum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Diaboli, regnum coeleste &amp; regnum terrestre. Et sicut ista distant in regibus &amp;  
          <lb ed="#B1" n="21"/>legibus: ita in idiomate non concordant. Nam idioma regni coelestis est 
          ue<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>ritas, in Psalm. Domine in coelo misericordia tua &amp; veritas, &amp;c. Idioma uero 
          <lb ed="#B1" n="23"/>regni terrestris siue mundi est falsitas, Oseae 4. Non est ueritas, non misericordia, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>non est scientia DEI in terra: maledictum &amp; mendacium, homicidium &amp; 
          <lb ed="#B1" n="25"/>furtum, &amp; adulterium inundauerunt. Si ergo homo uelit perpendere ad 
          <lb ed="#B1" n="26"/>quod regnum pertineat, uideat cui regno in idiomate concordet. Narrant 
          <lb ed="#B1" n="27"/>historiae quod cum Vuilhelmus dux Normannorum regnum Angliae 
          con<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>quaesiuisset, deliberauit quomodo linguam Saxonicam posset destruere &amp; An 
          <lb ed="#B1" n="29"/>gliam &amp; Normanniam in idiomate concordare: &amp; ideo ordinauit quod 
          nul<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>lus in curia regis * placitaret nisi in Gallico, &amp; iterum quod puer quilibet po 
          <lb ed="#B1" n="31"/>nendus ad literas addisceret Gallicum, &amp; per Gallicum Latinum, que duo 
          us<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>que hodie obseruantur. Isto modo moraliter princeps huius mundi Diabolus 
          <lb ed="#B1" n="33"/>est, lo.16. Princeps huius mundi iam iudicatus est. Sed uerum est quod 
          prin<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>cipatum suum in mundo non habet haereditaria successione, sed uiolenta op  
          <lb ed="#B1" n="35"/>ressione, &amp; ideo non est haeres, sed conquisitor: idioma uero suum proprium 
          <lb ed="#B1" n="36"/>in prouincia infernali, est mendacium, Io. 8. Cum loquitur mendacium ex pro 
          <lb ed="#B1" n="37"/>prijs loquitur, &amp; ideo ut concordet mundum cum prouincia infernali, in 
          idio<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>mate ordinauit, quod omnia secularia, in conuentionibus &amp; mercationibus 
          <lb ed="#B1" n="39"/>&amp; commutationibus utantur mendacijs, &amp; sicut puer docendus in schola 
          pri<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>mo addiscit gallicum: ita iuuenis seculo applicandus cum studio &amp; labore ad 
          <lb ed="#B1" n="41"/>discit loqui mendacium, Hierem. 9. Docuerunt linguam suam loqui menda 
          <lb ed="#B1" n="42"/>cium. Vnde Grego. 12. Mora. exponens illud lob. 15. Terrebit eum tribu 
          <lb ed="#B1" n="43"/>latio, &amp; angustia uallabit eum. Probat quod omne illud quod malus homo 
          <lb ed="#B1" n="44"/>perpetrat relicta ueritate uallatur tribulationibus &amp; angustijs, &amp; labore. Et  
          <lb ed="#B1" n="45"/>hoc probatspecialiter de mendace. Sic mendax relicta ueritate mentiri de 
          <lb ed="#B1" n="46"/>liberat, ut audientium animum fallat. Sed quantus labor est solicite 
          custo<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>dire, ne ipsa eius fallacia deprehendi queat. Ponit quippe ante oculos quid  
          <lb ed="#B1" n="48"/>sibi a scientibus ueritatem responderi possit, &amp; cum magno conatu pertractat  
          <lb ed="#B1" n="49"/>quomodo per argumentum falsitatis documenta ueritatis exuperet. Hinc 
          <lb ed="#B1" n="50"/>inde dicta circumtegit: &amp; contra hoc deprehendi poterit veritati  
          <lb ed="#B1" n="51"/>similem responsionem quaerit, si uellet uerum dicere, utiqe sine labo  
          <lb ed="#B1" n="52"/>re potuisset. Plana nanque est ueritatis uia, &amp; graue est iter mendacij. 
          Vn<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>de per prophetam dicitur: Docuerunt linguam suam loqui mendacium 
          <!--sap_Page_077.xml-->
          <pb ed="#B1" n="43"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Haec Greg. Et notandum quamuis boni mentitores possunt se arguere seu 
          ia<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>ctare ingeniosos, non tamen sapientes. Nam duplex est operatio scientis &amp; 
          sa<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>pientis, sicut dicitur 1. Elench. uidelicet non mentiri de quibus nouit, &amp; 
          men<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tientem posse manifestare: &amp; quicunque mentitur, arguit se non esse sapientem. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Et ideo Eccl. 7. Noli uelle mentiri omne mendacium. Assiduitas enim illius 
          <lb ed="#B1" n="6"/>non est bona, &amp;c
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>