<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 149 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 149 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="499"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l149">
        <p xml:id="rhwis-l149-d1e95">
          <!--sap_Page_533.xml-->
          <pb ed="#B1" n="499"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>QVIA in punitione &amp; deletione Chananaeorum de dominio ter 
          <lb ed="#B1" n="2"/>rae Promissionis DEVS pcessit misericorditer, mirabiliter, &amp; par 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ticulariter: eo quod non statim omnes deleuit, sed aliquos deleuit  
          <lb ed="#B1" n="4"/>una uice, &amp; alios reseruauit, ut poeniterent, si uellent: Poterat enim 
          <lb ed="#B1" n="5"/>de facto DEI triplex mala interpretatio fieri. Vno modo dici, quo  
          <lb ed="#B1" n="6"/>DEVS sic eis pepercit ex impotentia: Poterat etiam dici, quod DEVS sic pe 
          <lb ed="#B1" n="7"/>percit ex nescientia uel ignorantia: Poterat tertio dici, quod DEVS sic peper 
          <lb ed="#B1" n="8"/>cit ex timore uel reuerentia alicuius superioris: quasi DEVS non esset iudex  
          <lb ed="#B1" n="9"/>supremus. Duae primae interpretationes reprobatae sunt in lectione praeceden 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ti. Et ideo restat modo reprobare &amp; ostendere, quod DEVS ex mera sua beni 
          <lb ed="#B1" n="11"/>gnitate &amp; iusticia, non ex timore alterius sic eis pepercit, &amp; paulatim destruxit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l149-d1e126">
          <lb ed="#B1" n="12"/>Et circa hoc duo siunt. Primo praemittitur conclusio: Secundo subiungitur  
          <lb ed="#B1" n="13"/>probatio, ibi: quis enim dicet tibi quid, &amp;c. Conclusio est ista quod DEVS de 
          <lb ed="#B1" n="14"/>dit ueniam: id est, locum &amp; tempus ueniae si uoluissent, ex sola benignitate sua 
          <lb ed="#B1" n="15"/>non ex timore. Et hoc est quod dicit: Nec timens aliquem veniam dabas pecca 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tis eorum. Cuius probatio patet per exclusionem quatuor, quae solent in iudi 
          <lb ed="#B1" n="17"/>cibus quandoque inueniri. Solent enim iudices interdum declinare a rigore iu 
          <lb ed="#B1" n="18"/>sticiae, aut propter superiorum iudicum reuocationes, aut propter interpositas 
          <lb ed="#B1" n="19"/>appellationes, aut propter futuras uisitationes, aut proptet sequentes persecu 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tiones. Sed nihil istorum potuit in DEO causare timorem: quia ipse est iudex  
          <lb ed="#B1" n="21"/>supremus: unde dicit sic: Quis enim dicit tibi quid fecisti: reuocando uidelices 
          <lb ed="#B1" n="22"/>sententiam a te datam, quali dicat nullus: aut quis stabit contra iudicium tuum: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>interponendo appellationem: Aut quis in conspectu tuo veniet vindex iniquo 
          <lb ed="#B1" n="24"/>rum hominum: qui d. Quis praesumet irritare tuum iudicium: ne sortiatur effe 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ctum per iudiciariam uisitationem, ut uindicet poenam illatam per te iniquis ho 
          <lb ed="#B1" n="26"/>minibus, quasi dicat nullus: Aut quis tibi imputabit si perierint nationes quas 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tu fecistis persecutiones tibi postea uel molestias inferendo, qui d nullus, lob 5. 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Si subuerterit omnia, &amp; in unum coarctauerit, quis condicit ei: quod aut quaeli  
          <lb ed="#B1" n="29"/>bet causa timoris a DEO excludatur patet sic. Nam ipse solus est DEVS iudex  
          <lb ed="#B1" n="30"/>supremus, &amp; dispositor omnium rerum, &amp; hoc est, quod subdit: ec enim est 
          <lb ed="#B1" n="31"/>alius DEVS quam tu, cui cura est de omnibus. Si arguatur contra hoc: quia 1 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Corinth. 9. dicitur, quod non est DEO cura de bobus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l149-d1e174">
          <lb ed="#B1" n="33"/>Dicendum quod est cura prouidentiae generalis per conseruationem rerum t 
          <lb ed="#B1" n="34"/>in suo esse, &amp; cura prouidentiae specialis per doctrinae informationem. Primac 
          <lb ed="#B1" n="35"/>est de omnibus, non secunda: sed tantum de hominibus, vt ostendas quoniam nen 
          <lb ed="#B1" n="36"/>iniuste iudicas iudicium. Ista litera debet coniungi ad conclusionem principalem  
          <lb ed="#B1" n="37"/>praemissam in principio lectionis sic: Nec timens aliquem, veniam dabas pecca 
          <lb ed="#B1" n="38"/>tis, eorum, vt ostendas omnibus sequentibus, &amp; historiam eorum legentibus, quo 
          <lb ed="#B1" n="39"/>niam non iniuste iudicium iudicas: id est, non iniuste flagellas &amp; punis malos. Et  
          <lb ed="#B1" n="40"/>quia est summus iudex, ideo concludit  correlarie, quod neg. rex qui uidelicet  
          <lb ed="#B1" n="41"/>iustem regit, neque tyrannus, qui per opptessionem subiectos regit, in conspectu tuo 
          <lb ed="#B1" n="42"/>anquirent de his quos perdidisti, qui d, nunquam per inquisitionem poteris conuin 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ci male puniuisse, quos perdere propter eorum peccata decreuisti, Abacuc 1. Ipse  
          <lb ed="#B1" n="44"/>de regibus triumphabit, &amp; tyranni ridiculum eius erunt. 
          <!--sap_Page_534.xml-->
          <pb ed="#B1" n="500"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>luxta illam clausulam: Veniam dabas peccatis eorum. Notandum ueniam pec 
          <lb ed="#B1" n="2"/>cati consequimur per poenitentiam, cuius quatuor sunt incitamenta, quatuor  
          <lb ed="#B1" n="3"/>impedimenta, &amp; quatuor emolimenta. Vbi notandum de ultimo quaternario 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quod per poenitentiam CHRISTVM nobis reconciliamus, angelos laetifica 
          <lb ed="#B1" n="5"/>mus, animas imo nosmetipsos reformamus, &amp; daemones confutamus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l149-d1e218">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Primo CHRISTVM reconciliamus, Hiere. 18. Si poenitentiam egerit gens 
          <lb ed="#B1" n="7"/>illa a malo suo, quod locutus sum aduersus illam: agam &amp; ego poenitentiam su 
          <lb ed="#B1" n="8"/>per malo, quod cogitaui, ut facerem ei. Ecce mirabilis modus reconciliationis  
          <lb ed="#B1" n="9"/>Domini tanti, qui uult quasi ad paria iudicare cum homine seruo suo. Vnde ad 
          <lb ed="#B1" n="10"/>modum hominis loquitur de seipso: Si enim homo uellet poenitere, ipse uult  
          <lb ed="#B1" n="11"/>poenitere: hoc est, ad modum poenitentis se habere. Sic aut nobiles imperatores 
          <lb ed="#B1" n="12"/>pulchrum uindictae genus reputauerunt ignoscere, &amp; noxijs poenitentibus concede 
          <lb ed="#B1" n="13"/>re ueniam post reatum: sicut dicit Petrus de uineis in quadam Epistola.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l149-d1e238">
          <lb ed="#B1" n="14"/>Secundo Angelos laetificamus: Iuxta illud Luc. 15. Gaudium erit coram an 
          <lb ed="#B1" n="15"/>gelis DEI, super uno peccatore poenitentiam agente. Legimus enim 3. Regum 
          <lb ed="#B1" n="16"/>6. quod Salomon fecit angelos fieri in propitiatorio templi, de quibus quatuor  
          <lb ed="#B1" n="17"/>ibi legimus. Fuerunt enim imagines illae de lignis oliuarum: secundo habebant  
          <lb ed="#B1" n="18"/>alas expansas: tertio habebant pedes obliquos, &amp; eleuatos, quasi ad ambulan 
          <lb ed="#B1" n="19"/>dum paratos: quarto quod uersis uultibus mutuo se respiciebant. Primo fue 
          <lb ed="#B1" n="20"/>runt isti noui angeli Salomonis de lignis oliuarum: antiquitus fuerunt ferrei 
          <lb ed="#B1" n="21"/>propter incompassionem &amp; duriciam, qua hominibus non compatiebantur:  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Nunc autem delignis oliuarum: quia misericordes &amp; pij. Prius habebant alas 
          <lb ed="#B1" n="23"/>demissas: quia quasi inuite &amp; cum difficultate ueniebant ad homines, sed mo 
          <lb ed="#B1" n="24"/>do ad nos cito ueniunt, &amp; ideo alas expansas habent. Olim laudabant DEVM 
          <lb ed="#B1" n="25"/>soli, sed modo in laudando hominibus se associant. Olim naturam nostram 
          <lb ed="#B1" n="26"/>quasi infirmam despiciebant, modo uidentes ipsam in CHRISTO exaltatam, 
          <lb ed="#B1" n="27"/>in stuporem &amp; admirationem conuertuntur. Vnde se mutuo respicere dicun 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tur, quasi de naturae nostrae innouatione, specialiter admirantes. Et nota quod  
          <lb ed="#B1" n="29"/>dixit penitentiam agente. Non dicit poenitentiam cogitante, quae est poeniten 
          <lb ed="#B1" n="30"/>tia procrastinantium: Nec dicit poenitentiam docente, &amp; non faciente, quae est 
          <lb ed="#B1" n="31"/>poenitentia uerbosorum praedicatorum: Nec dixit poenitentiam ostendente, 
          <lb ed="#B1" n="32"/>quae est poenitentia hypocritarum &amp; simulatorum: Sed dixit poenitentiam a 
          <lb ed="#B1" n="33"/>gente, quae est poenitentia deuotorum. Gaudent etiam angeli de conuersione 
          <lb ed="#B1" n="34"/>eccatoris propter tria. Primo, quia uident suae custodiae tam gloriosum fructum, 
          <lb ed="#B1" n="35"/>sicut medicus gaudet, quando uidet suae curae commissum reparatum, &amp; con 
          <lb ed="#B1" n="36"/>suetae ualitudini restitutum. Secundo, quia uident ex peccatoribus conuersis  
          <lb ed="#B1" n="37"/>suum adimpleri numerum. Tertio, quia uident ad laudandum DEVM tale se 
          <lb ed="#B1" n="38"/>habere consortium: Igitur per poenitentiam nostram angelos laetificamus. Ter 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tio nosmetipsos reformamus per poenitentiam: sicut docet Boëtius 4. de con 
          <lb ed="#B1" n="40"/>sola. Homo secundum uaria uitia, quibus indulget, in naturam bestiarum trans 
          <lb ed="#B1" n="41"/>formatur, sicut inquietus in lingua comparatur cani, insidiator callidus uulpi  
          <lb ed="#B1" n="42"/>accidiosus asino, &amp; sic de alijs. Ratio huius est: quia anima hominis est sicut ce 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ra mollis. Cera enim calefacta &amp; mollificata recipit effigiem illius rei, cui appli  
          <lb ed="#B1" n="44"/>catur. Vnde si applicatur sigillo cui impressa est figura leonis, induet cera leo 
          <lb ed="#B1" n="45"/>nis effigiem, si applicetur sigillo, cui insculpta est imago lupi uel uulpis, cera con 
          <lb ed="#B1" n="46"/>similem induet imaginem seu formam. Isto modo anima rerum, quibus se per 
          <lb ed="#B1" n="47"/>amorem applicat, effigiem induit, &amp; in illas se transformat. Vnde Hugo de ar 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ra animae. Ea est uis amoris, ut talem me esse te necesse sit, quale est illud, quod a 
          <lb ed="#B1" n="49"/>mas, &amp; cui per affectum coniungeris: in cuius similitudinem &amp; figuram dilectionis so 
          <lb ed="#B1" n="50"/>cietate transformeris. Figura ad hoc Daniel. 4: quod Nabuchodonosor pro 
          <lb ed="#B1" n="51"/>pter culpam suam est ab hominibus eiectus, &amp; foenum ut bos comedit, sed po 
          <lb ed="#B1" n="52"/>stea recuperauit poenitens quod amisit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l149-d1e326">
          <lb ed="#B1" n="53"/>Sed nota quod poenitentia hominis reformatiua tres debet habere condi 
          <!--sap_Page_535.xml-->
          <pb ed="#B1" n="501"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tiones: Integritatem, taciturnitatem, &amp; diuturnitatem. Quae quidem conditio 
          <lb ed="#B1" n="2"/>nes per tres literas huius dictionis homo notantur. H, enim non est litera, sed  
          <lb ed="#B1" n="3"/>aspirationis nota secundum Priscianum. Per primum enim, O, significatur in 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tegritas poenitentiae. Integrum enim est quod plenum est, &amp; circularis linea per 
          <lb ed="#B1" n="5"/>fectissima &amp; plenissima est: &amp; circulus inter figuras superficiales perfectissi 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ma est. Quia non est possibile, ut aliquid addatur in linea circulari omnino, se 
          <lb ed="#B1" n="7"/>cundum Aristot. 2. de coelo &amp; mundo. Poenitentia ergo debet esse perfecta, ut  
          <lb ed="#B1" n="8"/>omnis pars puniatur, sicut quaelibet peccauit. Lingua pro uaniloquio oratio  
          <lb ed="#B1" n="9"/>nibus, pedes peregrinationibus, uenter ieiunijs. Per secundam literam quae est 
          <lb ed="#B1" n="10"/>M,designatur taciturnitas, quae ad poenitentiam requiritur, ne fiat cum pom 
          <lb ed="#B1" n="11"/>pa &amp; ostentatione. Et bene M, designat taciturnitatem: quia illa sola inter lite 
          <lb ed="#B1" n="12"/>ras proferri potest labijs clausis, &amp; labijs ipsis imprimitur. Tertia litera est O, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>&amp; significat diuturnitatem, siue finalem perseuerantiam, quae in alphabeto Grae n 
          <lb ed="#B1" n="14"/>co uitima est litera. Poenitentia autem si perfecta est, usque ad finem esse debet:  
          <lb ed="#B1" n="15"/>&amp; talis hominem reformat de bestiali natura, non tamen sine aspirationis nota: n 
          <lb ed="#B1" n="16"/>quia nisi Spiritus sancti gratia per suam benignitatem hominem mollificet, sa no 
          <lb ed="#B1" n="17"/>lubrem poenitentiam non attentat, Roman. 2. Ignoras quoniam benignitas 
          <lb ed="#B1" n="18"/>DEI ad poenitentiam te adducit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l149-d1e374">
          <lb ed="#B1" n="19"/>Quartum emolimentum poenitentiae est quod per eam daemones confuta 
          <lb ed="#B1" n="20"/>mus. Vehementer enim confunduntur, quando eorum prodimus consilium, 
          <lb ed="#B1" n="21"/>quando eorum euadimus carcerem: &amp; a suis principibus grauius affliguntur,  
          <lb ed="#B1" n="22"/>sicut custos carceris pro euasione latronum punitur. Valde ergo agitantur in 
          <lb ed="#B1" n="23"/>uidia, quando uident nos prius esse eis similes, deformatos per peccatum: ite 
          <lb ed="#B1" n="24"/>rum per sacramentum poenitentiae restitutos, quod nullo modo eis conceditur.  
          <lb ed="#B1" n="25"/>Vnde de hominibus singulariter dixit Petrus 2. Pet. 3. Non tardat Dominus 
          <lb ed="#B1" n="26"/>promissionem, sed patienter agit propter nos, nolens aliquem perire, sed ad poenitentiam 
          <lb ed="#B1" n="27"/>reuerti. Poenitemini ergo &amp; confitemini, ut deleant peccata uestra Act. cap. 3. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>