<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 75 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 75 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="264"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l75">
        <p xml:id="rhwis-l75-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="6"/>CVM finis &amp; perfectio sapientiae sit hominem dirigere ad seipsum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>&amp; alios uirtuose regendum, &amp; hoc maxime ad reges, iudices, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="8"/>praelatos pertineat, &amp; iam declaratum sit, quod sine sapientia non 
          <lb ed="#B1" n="9"/> possunt esse iusti, nec sine iusticia sapientes. Concludit hic Spiritus 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sanctus ex omnibus praecedentibus istam persuasionem. Audite ergo 
          re<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>ges, &amp;c. quasi diceret: Vos estis qui sapientiam &amp; iusticiam subiectis uestris ad 
          <lb ed="#B1" n="12"/>ministrare tenemini. Sapientia uero sine disciplina haberi non potest: Ergo 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Audite reges &amp; principes, &amp; intelligite. In Psalm. Et nunc reges intelligite eru 
          <lb ed="#B1" n="14"/>dimini qui iudicatis terram. Persuadet ergo Spiritus sanctus in hoc textu qua 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tuor, scilicet humilitatem addiscendi, dudite reges: Subtilitatem advertendi, 
          In<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>telligite: Auiditatem inquirendi, Discite: Seueritatem exequendi, ludices finiam 
          <lb ed="#B1" n="17"/>terra. Dicit ergo sic literaliter ordinando sententiam: O reges: id est, quicunque  
          <lb ed="#B1" n="18"/>praelati, audite aure corporis, quia, Eccles. 6. Si dilexeris audire, sapiens eris. Et  
          <lb ed="#B1" n="19"/>hoc est tibi rectori satis utile, cum sis rex: quia Eccles. 10. Rex insipiens perdet  
          <lb ed="#B1" n="20"/>populum suum, propter quod signanter Salomon cum rex constitueretur a do 
          <lb ed="#B1" n="21"/>mino petijt, 2. Paralip. id est, Da mihi Domine sapientiam &amp; intelligentiam, ut  
          <lb ed="#B1" n="22"/>egrediar coram populo tuo &amp; ingrediar. Sed quia non sufficit aure 
          per<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>cipere, nisi concipiatur &amp; mente. Ideo subdit intelligite: quia 
          Prover<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>biorum 1. Audiens sapiens sapientior erit, &amp; intelligens gubernacula 
          pos<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>sidebit. Et iterum: uos iudices finium terrae: id est, uos iudices genera 
          <lb ed="#B1" n="26"/>les, quia quanto maior est uestra iurisdictio, tanto maior requiritur in 
          uo<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>bis iusticiae dilectio Esa. 1. Discite benefacere, quia hoc sufficit. Primo ergo 
          <lb ed="#B1" n="28"/>in hac litera regibus persuadetur humilitas addiscendi. Vnde dicitur Audite 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ergo reger. Cum enim nulla virtus nobis innascatur, neque moralis, 2. Ethicorum, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>neque intellectualis, 3 de Anima. Eo quod anima est sicut tabula nuda vel rasa, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>&amp;c. Reges uero summe uirtutibus indigeant. Et iterum: Auditus sit sensus 
          mul<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tum disciplinabilis. Iuxta illud:  
          <lb ed="#B1" n="33"/>Atius immutant animam demissa per aures. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l75-d1e158">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Ergo audite reges. Iudicum, 5. Audite reges, auribus percipite principes. 
          O<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>mnem enim regem decet summe DEVM colere, &amp; legem DEI scire. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Deuteronomij 17. Lex Mosaica praecepit sic. Postquam sederit rex in solio regni 
          <lb ed="#B1" n="37"/>sui, describet sibi Deuteronomium legis huius in uolumine, accipiens 
          exem<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>plar a sacerdotibus Leuiticae tribus. Et habeat secum, legetque illud omnibus 
          <lb ed="#B1" n="39"/>diebus uitae suae, ut discat timere Dominum DEUM suum, &amp; custodire 
          uer<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>ba &amp; ceremonias, quae in lege eius praecepta sunt. Et ideo in coronatione regis 
          <lb ed="#B1" n="41"/>priusquam benedictio uel consecratio super eum fiat, ista tria faciet iuramenta 
          <lb ed="#B1" n="42"/>sub hac forma. In CHRISTI nomine promitto haec tria populo Christiano 
          <lb ed="#B1" n="43"/>mihi subdito. In primis me praecepturum, &amp; opem pro uiribus impensurum, ut  
          <lb ed="#B1" n="44"/>Ecclesia DEI &amp; omnis populus Christianus ueram pacem nostro arbitrio in 
          <lb ed="#B1" n="45"/>omni tempore conseruet: Aliud. Vt rapacitates &amp; omnes iniquitates, omni 
          <!--sap_Page_299.xml-->
          <pb ed="#B1" n="265"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>bus gradibus interdicam. Tertium vt in omnibus iudicibus aequitatem &amp; 
          mi<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>sericordiam praecipiam, ut mihi &amp; uobis indulgeat misericordiam suam clemens  
          <lb ed="#B1" n="3"/>&amp; misericors DEVS. Ecce quam secura conscientia potest talis uiuere, qui habe i 
          <lb ed="#B1" n="4"/>sub se quasi infinitum populum regere: cum haec tria seruare in rebelli gente &amp; 
          <lb ed="#B1" n="5"/>falsa sit summe difficile. Non enim ad ludum, nec ad honorem tantum, nec ad ocium, 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sed ad periculum, solicitudinem, &amp; summum negocium est uocatus. Postquam 
          au<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tem rex praedicta iurauerit, dictis super eum quibusdam orationibus, tunc 
          Me<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>tropolitanus inunget ei manus de oleo sanctificato, &amp; postea pectus &amp; 
          scapu<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>las compagesque brachiorum, &amp; tandem de oleo eodem fiet crux super caput  
          <lb ed="#B1" n="10"/>eius, postea de chrismate cum orationibus: postea ab episcopis accipiet ensem 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ut cum ense totum regnum sibi fideliter ad regendum sciat esse comendatum 
          di<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>cente Metropolitano, si tamen solennitatem faciat. Accipe gladium per manus 
          <lb ed="#B1" n="13"/>episcoporum, licet indignus, uice tamen &amp; autoritate Apostolorum consecra 
          <lb ed="#B1" n="14"/>tus, tibi regaliter impositum nostrae benedictionis officio, in defensionem sanctae 
          <lb ed="#B1" n="15"/>DEI Ecclesiae diuinitus ordinatum. Et esto memor de quo Psalm. 
          propheta<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>uit, dicens: Accingere gladio tuo super femur tuum potentissime: ut per 
          eun<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>dem uim aequitatis exerceas, molem iniquitatis potenter destruas, &amp; 
          san<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>ctam DEI Ecclesiam eiusque fideles propugnando protegas, nec minus sub fi 
          <lb ed="#B1" n="19"/>de falsos quam Christiani nominis hostes execreris &amp; destruas, uiduas &amp; 
          pu<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>pillos clementer adiuues &amp; defendas: Desolata restaures, &amp; restaurata 
          con<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>serues. Vlciscaris iniusta, confirmes bene disposita, quatenus haec agendo uir 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tutum triumphator gloriosus iusticiaeque cultor egregius, cum mundi Saluatore,  
          <lb ed="#B1" n="23"/>cuius typum geris in nomine sine fine merearis regnare. Cum accinctus fuerit 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ense accipiet armillas. A Metropolitano cum hac praeuia oratione. Accipe 
          armil<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>las sinceritatis &amp; sapientiae, DEI neque triumphationis indicium, quibus 
          intel<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>ligas omnes operationes tuas contra hostes uisibiles posse esse munitas. De 
          <lb ed="#B1" n="27"/>inde accipiet pallium, &amp; postea coronabitur. Post illa accipiet annulum. De 
          <lb ed="#B1" n="28"/>inde sceptrum, &amp; ultimo uirgam. Coronatus ergo episcopos osculetur, a 
          qui<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>bus choro canente: Te DEVM laudamus, ad solium regale ducitur, 
          Metro<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>politano dicente: Sta &amp; retine ammodo locum, quem hucusque paterna 
          succes<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>sione tenuisti, haereditario iure tibi delegatum per autoritatem DEI 
          omnipo<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tentis, &amp; praesentem traditionem nostram, atque omnium episcoporum 
          caete<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>rorumque DEI seruorum, Et quanto clerum sacris altaribus propinquiorem pro 
          <lb ed="#B1" n="34"/>spicis, tanto ei potiorem in locis congruis honorem impendere memineris: 
          <lb ed="#B1" n="35"/>quatenus mediator DEI &amp; hominum, te mediatorem cleri &amp; plebis in hoc 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tegni solio confirmet, &amp; in regnum aeternum faciat regnare IESVS 
          CHRI<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>STVS Dominus noster, Rex regum, &amp; Dominus dominantium, Laetaniae &amp; 
          <lb ed="#B1" n="38"/>aliae multae orationes dicuntur super eum, quae omnes eum declarant debere 
          <lb ed="#B1" n="39"/>esse cultorem iusticiae &amp; fidei zelatorem, quae sine doctrina sapientum exequi  
          <lb ed="#B1" n="40"/>non potest. Et ideo eis signanter dicitur sub figura: Montes Israel audite uerbum  
          <lb ed="#B1" n="41"/>Domini. Non solum autem isti in Sacra scriptura reges dicuntur, sed etiam 
          cle<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>rici qui se &amp; alios bene regunt. Sicut habetur 12. q. 1. Duo sunt genera.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l75-d1e282">
          Et ad  
          <lb ed="#B1" n="43"/>hos dici potest dudite reges. Et 1. Pet. 2. Vos estis genus electum, regale 
          sacer<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>dotium, gens sancta, &amp; populus adquisitionis. Sed caueant ne de eis 
          verifice<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>tur quod dicit Gilbertus de Tornato in quodam sermone. Vos estis, inquit,  
          <lb ed="#B1" n="46"/>genus deiectum, seruile sacerdotium, gens prophana, populus perditionis 
          <lb ed="#B1" n="47"/>Quod absit. Secundo persuadet Spiritus sanctus regibus &amp; praelatis non 
          so<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>lum humilitatem addiscendi, sed etiam subtilitatem advertendi. Vnde dicit 
          <lb ed="#B1" n="49"/>&amp; intelligite, Psalm. Intelligite insipientes in populo, &amp; stulti aliquando sapi 
          <lb ed="#B1" n="50"/>te. Intelligere est quasi intus legere: hoc est, ponderare, &amp; recordari, ac 
          memo<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>riter retinere: quia legere &amp; non intelligere, est negligere. Sed grauiter conse 
          <lb ed="#B1" n="52"/>quitur Psalm. Dominus de coelo prospexit super filios hominum, ut uideat, si 
          <lb ed="#B1" n="53"/>est intelligens aut requirens DEVM. Et sequitur: omnes declinauerunt, simul 
          <!--sap_Page_300.xml-->
          <pb ed="#B1" n="266"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>inutiles facti sunt, &amp;c. Tertio suadet Spiritus sanctus rectoribus, 
          gubernato<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>ribus, ac iudicibus aliorum, auiditatem inquirendi, cum dicit: Discite, Prover. 6. 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Vade ad formicam o piger &amp; considera uias eius, &amp; disce sapientiam, &amp; idem 
          pe<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tiuit Psalm. Da mihi intellectum, ut discam mandata tua. Et iterum Matth. 11. 
          <lb ed="#B1" n="5"/><quote xml:id="rhwis-l75-Qd1e322" source="http://scta.info/resource/mt11_29">Discite a me, quia mitis sum &amp; humilis corde &amp; inuenietis requiem animabus 
            <lb ed="#B1" n="6"/>uestris</quote>. Quantam auiditatem inquirendi habuerunt principes antiquitus circa 
          <lb ed="#B1" n="7"/>sapientiam, patet specialiter de Alexandro Magno, qui per patrem suum 
          Philip<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>pum regem Macedoniae disciplinis Aristot. traditus, cui Aristoteli Philippus 
          <lb ed="#B1" n="9"/>mox Alexandro nato hanc Epistolam destinauit, sicut narrat Aulus Gellius 
          li<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>bro noctium Atticarum. Et habetur in forma, ut sequitur: Philippus Aristoteli  
          <lb ed="#B1" n="11"/>salutem dicit. Filium mihigenitum scito. Quo equidem dijs habeo referre 
          gra<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>tiam: non tam proinde quia natus est, quam pro eo quod eum nasci contigit 
          <lb ed="#B1" n="13"/>temporibus uitae tuae. Spero enim forte ut educatusque, eruditus a te dignus 
          <lb ed="#B1" n="14"/>existat &amp; nobis, &amp; istarum rerum successione. Vult ergo dicere, quod per 
          do<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>ctrinam Aristotelis, &amp; educationem sperauit filium suum fieri dignum 
          infla<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>tione regis, &amp; regia successione in regno. De studio uero Alexandri Magni 
          <lb ed="#B1" n="17"/>scribit Alexander: Nequam libro suo de naturis rerum, sic Alexandrum Aristo 
          <lb ed="#B1" n="18"/>telis discipulum fuisse Macedonem certum est, cuius causa logicam 
          elabora<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>uit: Tam sedulus autem naturarum indagator extitit Macedo, ut in uase uitrio 
          <lb ed="#B1" n="20"/>in mare missus naturas &amp; consuetudines piscium depraehendit. Gallum enim 
          <lb ed="#B1" n="21"/>secum habuit, ut super diluculo certificaretur per galli cantum. Et in uase dicto 
          <lb ed="#B1" n="22"/>didicit, quomodo insidiae clandestinae praeparandae sunt super hostes in re mi 
          <lb ed="#B1" n="23"/>litari, dum exercitus piscium contra alios insurgere conspexit. Ordinauit etiam 
          <lb ed="#B1" n="24"/>sicut narrat Plinius aliquot millia hominum, qui in tota Asia &amp; Graecia uaca 
          <lb ed="#B1" n="25"/>rent armentis, aluearibus, piscinis, uinarijs, ne quid uel quaqe gentium ignora 
          <lb ed="#B1" n="26"/>retur. Quicquid uero illi experiebantur, Aristoteli summo uiro sine mora 
          inno<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>tuit. Quos Aristoteles percunctando quinquaginta uere uolumina illa prae 
          <lb ed="#B1" n="28"/>clara de animalibus condidit. Haec Plinius: licet apud nos non nisi decem &amp; 
          <lb ed="#B1" n="29"/>novem habeantur. Patet ergo istius auiditas addiscendi. Nos autem non 
          mo<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>nemur eadem tanta curiositate scrutari, sed a simili ea quae ad DEI cultum &amp; 
          <lb ed="#B1" n="31"/>bonos mores pertinent solummodo studio consimili perscrutari. Augustinus 
          <lb ed="#B1" n="32"/>19. de Ciui. DEI, cap. 6. Ignorantia iudicis uel principis, plerunque est 
          calami<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tas populi innocentis, &amp; Baruch. 3. Disce o princeps ubi sit sapientia, ubi 
          pru<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>dentia, ubi sit intellectus &amp; uirtus, ut scias simul ubi sit longanimitas uitae &amp; 
          <lb ed="#B1" n="35"/>uirtus, ubi sit lumen oculorum &amp; pax.  
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l75-d1e390">
          <lb ed="#B1" n="36"/>Vltimo persuadet gubernatoribus aliorum seueritatem exequendi illud  
          <lb ed="#B1" n="37"/>quod iustum est, cum dicit: Iudices finium terrae. Moraliter mali dicuntur fines terrae. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>&amp; in illos debent iudices seueritatem exercere. Vnde de iudice dicitur ad 
          Ro<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>manos 13. DEI enim minister es in uindictam, uindex in iram ei, qui malum 
          <lb ed="#B1" n="40"/>agit. Deuter.16. Iudices &amp; magistros constitues in omnibus portis tuis, ut iu 
          <lb ed="#B1" n="41"/>dicent populum tuum iusto iudicio. Nec in alteram partem declinent. Non 
          <lb ed="#B1" n="42"/>accipias personam nec munera: quia munera excaecant oculos iudicum, &amp; 
          mu<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>tant uerba iustorum. Qua in re notandum est, ne ad proferendam sententiam  
          <lb ed="#B1" n="44"/>nunquam praecipites esse debeamus, ne temere indiscussa iudicemus, ne 
          <lb ed="#B1" n="45"/>quaelibet mala audita nos moueant, ne passim dicta sine 
          <lb ed="#B1" n="46"/>probatione credamus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>