<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 67 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 67 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="237"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l67">
        <p xml:id="rhwis-l67-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="15"/>OSITA reprobatione terrenae felicitatis per exempla: Hic ponitur  
          <lb ed="#B1" n="16"/>adaptatio per uerba plana. Dicent enim mali contemplantes uitam 
          <lb ed="#B1" n="17"/>suam transacta sine fructus, sicut umbra quae euanescit, sicut nun 
          <lb ed="#B1" n="18"/>cius qui processit, sicut nauis transfretans, &amp; sicuti auis transuolans, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>&amp; sicut sagitta aëtem penetrans. Sic &amp; nos nati continuo desinimus esse. Homo 
          <lb ed="#B1" n="20"/>enim natus statim cum incipit uiuere, etiam incipit mori: cuius uiuere est, a 
          ui<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>ta transire. Vnde <ref xml:id="rhwis-l67-Rd1e112">Aug. 13. de Ciui. DEI cap. 4</ref>. <quote xml:id="rhwis-l67-Qd1e115" source="http://scta.info/resource/adcd-l13-d1e1833">Ex quo quisque isto corpore 
          mori<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>turus esse coepit, semper in eo agitur, ut mors ueniat. Hoc enim agit eius 
          mutabi<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>litas toto tempore uitae huius (si tamen uita dicenda est) ut ueniatur in mortem 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Nemo quippe est, quin eius mors post annum sit propinquior, quam ei ante 
          <lb ed="#B1" n="25"/>annum fuit, &amp; cras quam hodie, &amp; hodie quam heri: Et paulo post quam nunc:  
          <lb ed="#B1" n="26"/>&amp; nunc quam paulo ante. Quoniam quicquid cras de tempore uiuitur, hoc 
          <lb ed="#B1" n="27"/>de ipso spacio uiuendi demitur, &amp; etiam quotidie fit minus, minusque quod  
          <lb ed="#B1" n="28"/>restat, ut &amp; omnino nihil aliud sit tempus uitae huius, quam cursus ad mortem</quote>: 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Vnde Sene. Epist. lib. 59. secundum librum nostrum. Quotidie morimur, quotidie 
          <lb ed="#B1" n="30"/>enim demitur aliqua pars uitae, &amp; tunc quocunque cum crescimus, uita nostra 
          <lb ed="#B1" n="31"/>de crescit. Infantiam amisimus: deinde pueritiam: postea adolescentiam usque 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ad senium. Quicquid transit temporis, perijt, hunc ipsum quem agimus diem, 
          <lb ed="#B1" n="33"/>cum morte diuidimus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l67-d1e145">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Non folum autem fatebuntur se fuisse dum uixerunt, morientes continue 
          na<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>turaliter, sed &amp; delinquentes moraliter. Vnde subdunt: Et virtutis quidem 
          nul<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>lum signum valuimus ostendere, stante uidelicet malicia, quam amauimus. Sicut  
          <lb ed="#B1" n="37"/>dicitur de ligato, quod non potest ambulare: &amp; tamen si soluatur potens est ad  
          <lb ed="#B1" n="38"/>ambulandum. Eodem modo peccator dum ligatur peccato, ad opus uirtutis  
          <lb ed="#B1" n="39"/>non ualet. Sed illa inualitudo eum non excusat: quia ipse est sibipsi causa talis  
          <lb ed="#B1" n="40"/>illicitae impotentiae: ut dicit Anshel. libro primo: Cur DEUS homo, c. 24: 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Et ideo conciudunt dlebilem conclusionem: m malignitate nostra consumpti su 
          <lb ed="#B1" n="42"/>mus. Econuerso est de istis in quibus etiamsi peccent, &amp; fiant maligni: ipsa 
          ta<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>men malignitas in eis consumitur per poenitentiam &amp; misericordiam diui  
          <lb ed="#B1" n="44"/>nam. Thren.3. Misericordia Domini, quod non sumus consumpti.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l67-d1e171">
          <!--sap_Page_271.xml-->
          <!--<pb ed="#B1" n="238"/>-->
          <!--sap_Page_272.xml-->
          <pb ed="#B1" n="238"/>
          <!-- missing first line: "Virtutis quidem nullum signum valuismus ostendere.] -->
          <lb ed="#B1" n="1"/>Nota quod sunt tria signa virtutis in operatione humana. Si enim homo 
          <lb ed="#B1" n="2"/>operatur faciliter, delectanter &amp; perseueranter. Primo cum sit uirtus circa difficile: 
          <lb ed="#B1" n="3"/>operari tamen faciliter circa difficile, signum euidens est magnae uirtutis. 
          Se<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>cundum signum est delectabiliter operari, non cum murmure, non cum 
          excusa<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>tione, non cum taedio. Vnde Arist. 2. Ethi. dicit: quod signum habentis habitum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>est superueniens delectatio. Et ideo de sanctis dicitur in Psal. quod ibunt de 
          <lb ed="#B1" n="7"/>uirtute in uirtutem delectabiliter. Tertium signum est, operari bona semper 
          <lb ed="#B1" n="8"/>seueranter. Vnde de Caleph dicitur, Ecclesiast. 46. Vsque ad ienectutem permansit 
          <lb ed="#B1" n="9"/>illi uirtus: &amp; de Apostolis Actu. 4. Virtute magna reddebant Apostoli 
          testimo<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>nium Domini nostri IESVCHRISTI. Ista sunt uera tria signa virtutis, quae 
          <lb ed="#B1" n="11"/>nullus malus potest ostendere. Sed sunt quaedam falsa signa uirtutis, quae mali  
          <lb ed="#B1" n="12"/>possunt habere. Est enim honor signum uirtutis secundum Arist. 4. Eth. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="13"/>qui honorat alium, signum est eum esse uirtuosum. Sed certe illud signum est 
          <lb ed="#B1" n="14"/>falsum: quia frequenter honorantur qui parum ualent. Similiter dignitates &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>dominium temporale &amp; praelationes &amp; officium signa sunt uirtutis. Sed 
          fre<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>quenter fallunt, in Psal. Posuit in Aegypto signa sua. Aegyptus interpretatur  
          <lb ed="#B1" n="17"/>tenebra, &amp; in tenebrosis ponuntur frequenter illa signa 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l67-d1e221">
          <lb ed="#B1" n="18"/>Nota quod delectabiliter &amp; uirtuse debemus insistere operibus uirtuosis.  
          <lb ed="#B1" n="19"/>Vnde glos. super illud Psal. In custodiendis illi retributio multa. Non tantum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>pro eis in futuro reddetur praemium, sed hic in eorum custodia magnum est gau 
          <lb ed="#B1" n="21"/>dium. Cuius gaudij ratio est talis. Virtus consistit in medio, sicut dicitur, 2. Ethi. 
          <lb ed="#B1" n="22"/>Et natura semper delectatur de medijs, sicut per extrema corrumpitur. Visus 
          <lb ed="#B1" n="23"/>delectat in uiridi, qui est medius color inter album &amp; nigrum. Tactus in 
          te<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>pido, qui ab excessiue calido &amp; frigido corrumpitur. Similiter naturaliter mu 
          <lb ed="#B1" n="25"/>lier gaudet cum peperit filium. Si bufonem siue monstrum aliquod peperisset,  
          <lb ed="#B1" n="26"/>mirabiliter tristaretur: quia foret contra naturam. Sic &amp; anima rationalis 
          quan<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>do profert opus uitiosum siue peccatum, ualde debet tristari: quia contra 
          na<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>turam rationis quasi monstrum est: sed quando uirtuosum opus profert cum 
          <lb ed="#B1" n="29"/>difficultate &amp; labore, maxime gaudere debet, Ioh. 16. Mulier cum parit, tristi 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ciam habet: quia uenit hora eius. Cum autem peperit filium, non meminit 
          <lb ed="#B1" n="31"/>pressurae eius, propter gaudium.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l67-d1e254">
          <lb ed="#B1" n="32"/>Gaudium autem uirtutis quadrupliciter gaudium mundi excedit: 
          Conti<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>nuitate, puritate, dignitate, &amp; salubritate. Continuitate, quia Proverb. 15. Se 
          <lb ed="#B1" n="34"/>cura mens quasi iuge conuiuium. Homo carnalis non semper sedet ad mensam  
          <lb ed="#B1" n="35"/> corporalem. Sed homo uirtuosus semper est in mensa delectationis suae, Phi  
          <lb ed="#B1" n="36"/>lip. 4. Gaudete in Domino, iterum dico, gaudete. Et per oppositum Iob. 20. 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Gaudium hypocritae ad instar puncti, unde uersus: 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Quid letare miser, peccati nulla voluptast 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Saudia plus aloens quam tua mellis habent.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l67-d1e275">
          <lb ed="#B1" n="40"/>Secundo praecellit puritate. Dulcedo felicitatis humanae mixta est multis 
          ama<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>ritudinibus, &amp; hoc facit DEVS sicut nutrix, amarum ponit circa mamillam, 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quando uult puerum ablactare, <ref xml:id="rhwis-l67-Rd1e283">August. 8. confes. cap. 2.</ref> <quote xml:id="rhwis-l67-Qd1e286" source="http://scta.info/resource/aconf-l2-d1e110" synch="24-71">Tu semper aderas 
          <lb ed="#B1" n="43"/>misericorditer saeuiens, &amp; amarissimis confusionibus aspergens omnes illicitas 
          <lb ed="#B1" n="44"/>iocunditates meas. Ita ut quaererem sine offensione iocundari, &amp; ubi hoc pos  
          <lb ed="#B1" n="45"/>sem, non inueni. Nunquid propter te Domine, qui fingis laborem in 
          prae<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>cepto, &amp; percutis ut sanes, &amp; occidis ut moveamur abs te</quote>. Item <ref xml:id="rhwis-l67-Rd1e298">6. lib. in fine</ref>: 
          <lb ed="#B1" n="47"/><quote xml:id="rhwis-l67-Qd1e302" source="http://scta.info/resource/aconf-l6-d1e222" synch="194-226">Vae animae audaci, quae sperauit se melius habere, si a te recesserit. Versa &amp; re 
          <lb ed="#B1" n="48"/>uersa in dorsum, &amp; in uentre, &amp; in latera, dura sunt haec omnia, tu solus requies</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l67-d1e297">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Tertio in dignitate praecellit: quia non datur nisi sanctis, &amp; DEI amicis. Ten 
          <lb ed="#B1" n="50"/>poralia &amp; naturalia dantur bonis &amp; malis, &amp; frequenter abundantius malis.  
          <lb ed="#B1" n="51"/>Vnde Aug. in lib. 1. de Ciui. DEI, cap. 8. <quote xml:id="rhwis-l67-Qd1e305" source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e33">Ista temporalia bona &amp; mala voluit  
            <lb ed="#B1" n="52"/>DEVS bonis &amp; malis esse communia, ut nec bona cupidius appetantur quae 
            <!--sap_Page_273.xml-->
            <pb ed="#B1" n="239"/>
            <lb ed="#B1" n="1"/>mali quoque habere cernuntur: nec mala turpiter euitentur, quibus &amp; boni 
            plu<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>rimumque efficiuntur</quote>. Vnde patet quod gaudium de uirtute praecellit 
          dignita<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>te. Iterum patet illud: quia gaudium uirtutis est in illis, de quibus dignum est 
          <lb ed="#B1" n="4"/>gaudere: sicut dicit glos. super illud ad Gal. 5. <quote xml:id="rhwis-l67-Qd1e334" source="http://scta.info/resource/gal5_22" synch="1-6">Fructus spiritus est charitas, gau 
          <lb ed="#B1" n="5"/>dium</quote>. Et per oppositum, Proverb. 3. Stultorum exultatio ignominia, Prover. 
          <lb ed="#B1" n="6"/>2. Laetantur cum malefecerint, &amp; exultant in rebus pessimis. Vnde Aug. Quid  
          <lb ed="#B1" n="7"/>est mundigaudium: breuiter dico. Seculi laetitia est impunita nequitia, scilicet  
          <lb ed="#B1" n="8"/>luxuriari in spectaculis, ebrietate ingurgitari, turpitudine foetere, &amp; nihil male o 
          <lb ed="#B1" n="9"/>pati. Hoc gaudium peius est dolore. Peius enim est gaudere de iniquitate, quam 
          <lb ed="#B1" n="10"/>dolere de corruptione.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l67-d1e337">
          <lb ed="#B1" n="11"/>Quarto gaudium uirtutis praecellit gaudium mundi, in salubritate: facit enim 
          <lb ed="#B1" n="12"/>mundum contemnere, &amp; de Diabolo triumphare. Vnde in Vitas patrum 
          di<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>xit Anthonius. Vnica ratio uincendi inimicum est laetitia spiritualis. Vnde sicut  
          <lb ed="#B1" n="14"/>dicitur Ecclesiast. 30. locunditas cordis haec est uita hominis &amp; thesaurus sine 
          <lb ed="#B1" n="15"/>defectione sanctitatis: Vnde in libro de spiritu &amp; anima, Virtus sic describitur:  
          <lb ed="#B1" n="16"/>Virtus est habitus mentis bene institutae ad modum regni, quod bene est 
          insti<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tutum, si recte in eo consulatur, recte in eo praecipiatur, &amp; recte obediatur. Isto 
          <lb ed="#B1" n="18"/>modo mens bene instituta est cum ratio recte consulit, uoluntas recte praecipit,  
          <lb ed="#B1" n="19"/>&amp; sensus recte obediunt. Et sine isto regimine pueriliter mens regitur. Et 
          assi<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>milatur regno Roboam 3. Reg. 12. qui relicto consilio senum, iuuenibus ad 
          <lb ed="#B1" n="21"/>quieuit. Vbi enim uirtus non est, quod seruire debuit, imperat. Et quod domi 
          <lb ed="#B1" n="22"/>nari deberet, ministrat. Et ideo regnum sub eo diuisum est. Senec. Epist. 80. 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Gaudium uirtutis uelut fons in domo propria nascens. Et in alia quadam Epist. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Existimas me detrahere tibi multas uoluptates, qui fortuita submoueo, qui spe 
          <lb ed="#B1" n="25"/>dulcissima oblectamenta censeo deuitanda: imo contra nolo unquam tibi deesse  
          <lb ed="#B1" n="26"/>laetitiam: uolo tibi illam domo nasci. Nascitur enim aliquando sine teipso si tuipse  
          <lb ed="#B1" n="27"/>iudicas eum animum, qui ridet debet esse alacer &amp; fidens &amp; prudens, &amp; super 
          <lb ed="#B1" n="28"/>omnia erectus, Ecclesiast. 30. Non est oblectamentum super cordis gaudium.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l67-d1e379">
          <lb ed="#B1" n="29"/>Vnde uirtus facit quasi duplicem Paradisum, terrestrem uidelicet &amp; coe le 
          <lb ed="#B1" n="30"/>stem in corde hominis, Ecclesiast. 40. Gratia DEI sicut Paradisus in 
          benedi<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>ctionibus. Assimilatur enim mens uirtuosi Paradiso terrestri in tribus, 
          amoe<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>nitate, foecunditate, &amp; securitate. Duo prima faciunt ibi quatuor uirtutes uelut  
          <lb ed="#B1" n="33"/>quatuor flumina Paradisi mentem irrigantes. Vnde glos. Greg. super illud  
          <lb ed="#B1" n="34"/>Gen. 2. Fluuius egrediebatur de loco uoluptatis, ad irrigandum Paradisum, 
          <lb ed="#B1" n="35"/>qui inde diuiditur in quatuor capita. Quatuor flumina Paradisum irrigant, 
          <lb ed="#B1" n="36"/>scilicet dum his quatuor uirtutibus cor infunditur ab omnium carnalium de 
          <lb ed="#B1" n="37"/>sideriorum, aestu temperatur. Altitudo facit securitatem: dicit enim Strabo su 
          <lb ed="#B1" n="38"/>per illud Gen. 2. Plantauerat autem Dominus DEVS Paradisum voluptatis  
          <lb ed="#B1" n="39"/>quod Paradisus attingit ad lunarem circulum. Et Senec. dicit quod talis est 
          <lb ed="#B1" n="40"/>sapientis animus, qualis mundus super Lunam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l67-d1e408">
          <lb ed="#B1" n="41"/>Secundo notandum, quod Paradiso coelesti mens uirtuosa in quatuor 
          assi<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>milatur. Est enim coelum locus diuinae habitationis, locus generalis 
          illuminatio<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>nis, locus ordinatae dilectionis, &amp; locus gaudij &amp; exultationis. Sicut mens 
          uir<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>tutibus adornata est DEI habitatio. Vnde Hieron. Nihil quietius, nihil purius 
          <lb ed="#B1" n="45"/>ea mente debet esse, quae in DEI habitaculum praeparanda est: quoniam non 
          <lb ed="#B1" n="46"/>templa fulgentia, non gemmis altaria distincta, delectant: sed anima ornata 
          <lb ed="#B1" n="47"/>uirtutibus. Per picturam in domo potest discerni domus officium: aliter enim 
          <lb ed="#B1" n="48"/>depingitur taberna, aliter capella. In capella depinguntur gesta sanctorum: in 
          ta<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>berna gesta fatuorum: ita moraliter, quae mentem hominis posset uidere, 
          quan<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>do est ornata uirtutibus, diceret eam capellam, uel templum Filij DEI, 1. Corinth. 
          <lb ed="#B1" n="51"/>3. Nescitis que templum DEI sitis, &amp; Spiritus sanctus habitat in uobis. Ex quo 
          <lb ed="#B1" n="52"/>arguit Apostolus sic: Si quis aut templum DEI uiolauerit, disperdet illum DEVS 
          <lb ed="#B1" n="53"/>Templum aut DEI sanctum est quaed estis uos. Quando enim mens humana spoliatur  
          <!--sap_Page_274.xml-->
          <pb ed="#B1" n="240"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>uirtutibus, &amp; uitijs deturpatur: tunc fit taberna daemoniorum, 1. Corinth.10. 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Nolo uos esse socios daemoniorum. In hoc ergo loco, mente scilicet humana 
          <lb ed="#B1" n="3"/>libenter inhabitat DEVS, secundum D. Bern. quia est coelum suum, quod non 
          <lb ed="#B1" n="4"/>sicut caeteris dixit tantum ut fieret, sed pugnauit ut adquireret, occubuit ut 
          re<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>dimeret. Solent enim homines maneria ab eis aedificata &amp; perdita, &amp; iterum  
          <lb ed="#B1" n="6"/>adquisita, multum diligere.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l67-d1e456">
          <lb ed="#B1" n="7"/>Secundo mens uirtuosa est locus generalis illuminationis. Vnde tota lux  
          <lb ed="#B1" n="8"/>cognitionis humanae a mente deriuatur. Vnde Bern. Sicut terra sine coelo 
          ob<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>scura est &amp; opaca: ita corpus sine mente. Lux autem sapientiae non introibit in 
          <lb ed="#B1" n="10"/>maleuolam animam, sed tantum in uirtuosam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l67-d1e468">
          <lb ed="#B1" n="11"/>Tertio est locus ordinatae dilectionis: ita anima uirtuosa. Aug. de Ciui. DEI 
          <lb ed="#B1" n="12"/>lib. 3. <quote xml:id="rhwis-l67-Qd1e474" source="http://scta.info/resource/adcd-l15-d1e2278">Vera definitio uirtutis est, quod uirtus est ordo amoris</quote>
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l67-d1e478">
          <lb ed="#B1" n="13"/>Quarto coelum est locus gaudij et exultationis: &amp; certe nullibi est gaudium 
          <lb ed="#B1" n="14"/>nisi ubi est uirtus, Matt. 5. Gaudete &amp; exultate. Ecce enim merces uestra 
          mul<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>ta, &amp;c. Vnde Senec. Epist. 80. Vnum hominis bonum ipsa uirtus est, quae inter 
          <lb ed="#B1" n="16"/>prosperam fortunam &amp; aduersa, superbia incedit, cum magno utriusque 
          con<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>temptu. Virtus rectorem ducemque considerat, sed sine magistro uitia 
          discun<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>tur. Vnde idem de naturalibus quaestionibus lib. 7. Difficilis uictu est uirtus, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>ducem rectoresque considerat, sed sine Magistro uitia discuntur. Haec Senec 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Et tamen ad uitia totus mundus nos docet, ad uirtutes pauci, &amp; certe magis 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ueteres quam moderni. Vnde si ad uitam antiquorum respicimus, multos uir 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tutum doctores habemus, Greg. in Moral. lib. 1. cap. 7. Ad ostendendam in 
          <lb ed="#B1" n="23"/>nocentiam, uenit Abel. Ad docendam mundiciam, uenit Enoch. Ad 
          insinuan<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>dam longanimitatem spei &amp; operis, uenit Noe. Ad manifestandam 
          obedien<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>tiam fidei, uenit Abraham: ad demonstrandam uitae coniugalis castimoniam  
          <lb ed="#B1" n="26"/>uenit lsaac: ad insinuandam laboris tolerantiam, uenit lacob: ad rependendam  
          <lb ed="#B1" n="27"/>pro malo bonae retributionis gratiam, uenit loseph: ad ostendendam 
          mansue<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>tudinem, uenit Moyses: ad insinuandam contra aduersa fiduciam, uenit Iosua: 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ad ostendendam inter flagella patientiam, uenit Iob. Sed ad omnium morum 
          <lb ed="#B1" n="30"/>regulam ostendendam, uenit Filius DEI homo CHRISTVS IESVS
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>