<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 109 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 109 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-08">December 08, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="367"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l109">
        <p xml:id="rhwis-l109-d1e95">
          <pb ed="#B1" n="367"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>OSTQVAM Salomon declarauit quinque praerogatiuas 
          sapien<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>tiae sponsae suae: In hac parte prosequit de sexta. Dictum est enim que  
          <lb ed="#B1" n="3"/>ipsa habet nobilitatem propagationis, celebritatem bonae 
          opinio<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>nis, curialitatem educationis, &amp; opulentiam in diuitijs, &amp; experientiam 
          <lb ed="#B1" n="5"/>in artificijs: Sexto habet sincerum moderamen in moralibus. Et septimo 
          ue<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>rum examen in scientialibus. Est ergo intentio huius lectionis comendare istam 
          <lb ed="#B1" n="7"/>sponsam siue amicam praelectam a bonis moribus. Et circa haec duo facit: quia 
          pri<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>mo comendat eam generaliter &amp; summatim a iusticia legali. Secundo singulari 
          <lb ed="#B1" n="9"/>ter &amp; singillatim a qualibet uirtute cardinali. Secunda pars ibi: sobrietatem enim. 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Circa primum est advertendum, quod sicut dicit Arist. 5. Ethic. ca. 1. Duplex 
          distin<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>guitur iusticia: generalis quae uocat iusticia legalis, &amp; particularis iusticia. Inter 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quas talis est differentia, quod iusticia legalis non est pars uirtutis, sed est tota uir 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tus. Et uocatur iusticia legis: quia secundum eam fit homo totius legis 
          obserua<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>tor, secundum singulas operationes uirtutum. Vocatur aut iusticia generalis non 
          <lb ed="#B1" n="15"/>quod sit comunis ad omnem uirtutem: sed quia una est uirtus particularis, di 
          <lb ed="#B1" n="16"/>rectiua tamen cuiuslibet uirtutis in actum suum, secundum Arist. secundum quod ex  
          <lb ed="#B1" n="17"/>pedit ad bonum comunitatis siue bono comuni: Vnde iusticia legalis intendit 
          <lb ed="#B1" n="18"/>dirigere omnem uirtutem in actum suum, sicut expedit ad bonum comunita 
          <lb ed="#B1" n="19"/>tis. Iusticia uero particularis est illa cui contrariatur auaritia, &amp; est in comuta 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tionibus &amp; distributionibus, quae siunt ad singulares personas. Et haec est, quae 
          <lb ed="#B1" n="21"/>connumeratur inter quatuor uirtutes cardinales: quae sunt prudentia, iusticia, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>fortitudo, &amp; temperantia. Primo ergo commendat Salomon sponsam suam a 
          <lb ed="#B1" n="23"/>iusticia legali. Et secundo a iusticia cardinali, ut dictum est. Quantum ad 
          pri<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>mum dicit sic: Et si iusticiam quis diligit, &amp;c. secundum uarietatem consuetudind  
          <lb ed="#B1" n="25"/>&amp; complexionum, sunt in hominibus uariae inclinationes, tam ad uitia, quam ad uir 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tutes. Vnde quidam homines naturaliter inclinantur ad opera iusticiae, &amp; eorum 
          <lb ed="#B1" n="27"/>exercitio delectantur. Et de tali homine loquens dicit: Et si iusticiam quis dili  
          <lb ed="#B1" n="28"/>git naturaliter uel ex electione: &amp; hoc loquendo de iusticia generali. Labores 
          hu<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>ius: id est, exercitationes difficiles sapientiae magnas habent virtutes: id est, uires 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ad adquisitionem, uel labores huius magnas habent virtutes: id est, per 
          exercita<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>tionem sapientiae magnae adquiruntur uirtutes: labores dicit propter 
          difficul<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tatem, quae est semper annexa operi uirtuoso. Virtus enim consistit circa 
          diffi<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>cile: &amp; sicut dicit quidam: 
          <lb ed="#B1" n="34"/>nulla est non ardua virtus. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l109-d1e173">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Secundo commendat ex quatuor uirtutibus cardinalibus singillatim, dicens: 
          <lb ed="#B1" n="36"/>sobrietatem &amp; prudentiam: iusticiam &amp; virtutem. Prudentiam &amp; iusticiam speci 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ficat nominibus suis, sed temperantiam uocat sobrietatem, &amp; fortitudinem uocat uir 
          <lb ed="#B1" n="38"/>tutem. Sicut enim dicit Tullius de officijs: Nomen uirtutis antiquitus fuit 
          so<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>lius fortitudinis. Istae aut quatuor uirtutes dicuntur generales, principales, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="40"/>cardinales. Sicut enim in artibus est subordinationem dare, qua una praecipit,  
          <lb ed="#B1" n="41"/>dominatur, &amp; principatur: alia subseruit &amp; exequitur: Ita est in uirtutibus mora 
          <lb ed="#B1" n="42"/>libus. Sic ars militaris praecipit equestri, &amp; equestris frenefactiuae. Similiter ars 
          <lb ed="#B1" n="43"/>rubernatoria nauis est architectorica: id est, principalis &amp; praeceptiua 
          respe<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>ctu remigatiuae &amp; nauifactiuae, &amp; huiusmodi. Finis enim superioris artis est in 
          <!--sap_Page_402.xml-->
          <pb ed="#B1" n="368"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tentus ab inferiori: sicut frenefactiua intendit bonitatem ad hoc, quod homo 
          <lb ed="#B1" n="2"/>bene equitet, &amp; bene equitare ordinatur ad bonam militiam. Et ideo ars mili  
          <lb ed="#B1" n="3"/>taris habet praecipere tam equestri quam frenefactiuae: &amp; multis alijs 
          subser<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>uientibus arti militari. Eodem modo est in uirtutibus moralibus: una praecipit 
          <lb ed="#B1" n="5"/>alteri, puta superior inferiori. Verbi gratia: In passionibus concupiscibilibus 
          de<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>lectationes secundum tactum sunt difficiliores ad regendum: &amp; ideo indigemus 
          <lb ed="#B1" n="7"/>una uirtute, qua rationabiliter regamur in huiusmodi delectationibus 
          gene<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>raliter, &amp; ista uocatur temperantia. Sub ista sunt aliae uirtutes circa materias 
          spe<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>ciales delectabilium. Est enim delectatio secundum tactum multiplex: alia circa 
          <lb ed="#B1" n="10"/>gustum, alia circa uenerea, alia circa ludos. In delectationibus circa gustum 
          in<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>digemus uirtutem quae potest uocari sobrietas. In delectationibus uenereorum 
          <lb ed="#B1" n="12"/>indigent coniugati (quibus solis uenereis licet uti)una uirtute, quae uocat com  
          <lb ed="#B1" n="13"/>tinentia uel castitas: In delectationibus quae siunt circa ludos indigemus uir 
          <lb ed="#B1" n="14"/>tute seruante medium inter superabundantiam &amp; defectum, quae uocatur * Eu 
          <lb ed="#B1" n="15"/>trapelia: sicut docet Aristot. 4. Ethi.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l109-d1e234">
          Modo quia omnes istae uirtutes sunt circa 
          <lb ed="#B1" n="16"/>materiam magis particularem, quam temperantia: quia temperantia habet fieri 
          <lb ed="#B1" n="17"/>circa delectationes secundum tactum generaliter subintelligendo, gustum sub  
          <lb ed="#B1" n="18"/>tactu: quia gustus est quidam tactus sicut dicitur 2. de Anima. ideo temperantia 
          <lb ed="#B1" n="19"/>uocatur temperantia generalis, &amp; Eutrapelia est species temperantiae. Et simi 
          <lb ed="#B1" n="20"/>liter castitas coniugalis, &amp; sobrietas in cibo &amp; potu sunt species temperantiae. 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Et quia superior uirtus praecipit inferiori, ideo temperantia uocatur principalis  
          <lb ed="#B1" n="22"/>respectu eutrapeliae uel sobrietatis. Quia uero sic quasi omnis materia moralis  
          <lb ed="#B1" n="23"/>reducitur ad quatuor, uidelicet ad passiones concupiscibiles, ad passiones ira 
          <lb ed="#B1" n="24"/>scibiles, ad electionem rationis, &amp; ad operationem circa res uictui necessarias: 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ideo si in istis quatuor bene regulemur, perfecte erimus uirtuosi. Et ideo secum 
          <lb ed="#B1" n="26"/>dum istas quatuor uirtutes, dicuntur quatuor principales siue cardinales. Nam 
          <lb ed="#B1" n="27"/>temperantia facit tenere medium secundum rectam rationem circa passiones concupi 
          <lb ed="#B1" n="28"/>scibiles: Fortitudo circa passiones irascibiles: Prudentia circa electiones in o 
          <lb ed="#B1" n="29"/>perabilibus: Et iusticia circa comunicationem in rebus exterioribus. Dicuntur  
          <lb ed="#B1" n="30"/>aut istae uirtutes metaphorice cardinales. Cardo enim secundum Papiam &amp; Hu 
          <lb ed="#B1" n="31"/>gonem est pars ostij, quae uertitur in quodam foramine ligneo uel lapideo, per quod  
          <lb ed="#B1" n="32"/>ostium uertitur, quando claudit, &amp; aperitur. Et aliquando uocatur cardo ipsum 
          fo<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>ramen. Et dicit arcardian Graece, quod est cor Latine. Quia sicut cor hominis  
          <lb ed="#B1" n="34"/>regit corpus in motu: ita lignum illud regit &amp; movet ianuam. Quia ergo operatio  
          <lb ed="#B1" n="35"/>nes humanae reguntur determinate ab istis uirtutibus secundum rectam rationem, sicut  
          <lb ed="#B1" n="36"/>ianua per suum cardinem: Vnde ab antiquis cardinales eas placuit appellari, uel for 
          <lb ed="#B1" n="37"/>te melius dicuntur cardinales: quia cardialos: id est, cardiales acardian 
          Grae<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>ce, quod est cor Latine. Et dicuntur cardiales ad differentiam uirtutum corporalium, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>sicut sunt robur &amp; agilitas corporis: Istae uere sunt in corde: id est, in anima, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ideo forsitan cardinales uel cardiales primitus dicebantur. Ex his patet quare 
          <lb ed="#B1" n="41"/>sunt quatuor uirtutes principales, &amp; quare dicuntur cardinales. Est autem 
          ul<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>terius advertendum quod istae quatuor uirtutes secundum Plotinum &amp; 
          Ma<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>crobium super librum primum de somno Scipionis, quadrupliciter 
          uarian<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>tur. Sunt enim uirtutes exemplares, uirtutes purgati animi, uirtutes purgatoriae. 
          <lb ed="#B1" n="45"/>&amp; uirtutes politicae.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l109-d1e302">
          Istae uirtutes secundum quod in DEO, 
          quodammo<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>do uocantur exemplares: ut dicatur iusticia DEI, obseruatio legis aeternae in 
          <lb ed="#B1" n="47"/>administratione: Fortitudo potentia gubernandi: Temperantia conformitas 
          <lb ed="#B1" n="48"/>uoluntatis suae ad rectam rationem: Prudentia sapientia DEI infinita. Sic 
          er<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>go istae uirtutes secundum quod in DEO ponuntur, uocantur exempla 
          <lb ed="#B1" n="50"/>res uirtutes: quia diuinae uirtutes exemplares debent esse humanae uirtutis.  
          <lb ed="#B1" n="51"/>DEVM enim, sicut summam regulam bonitatis, imitari debemus. 
          Conside<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>rando istas uirtutes prout ab hominibus haberi possunt, sic differunt secundum gra 
          <lb ed="#B1" n="53"/>da perfectionis &amp; imperfectionis. Inueniunt in bonis, in melioribus, in optimis 
          <!--sap_Page_403.xml-->
          <pb ed="#B1" n="369"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>In bonis uocantur Politicae: id est, ciuiles: quia secundum eas homo aptus effi 
          <lb ed="#B1" n="2"/>citur ad bene uiuendum in comuni ciuilitate: In melioribus &amp; perfectioribus 
          <lb ed="#B1" n="3"/>qui transcendunt primos, &amp; tendunt quod Ammon ad diuinam similitudinem, ut  
          <lb ed="#B1" n="4"/>imitentur &amp; effigient uirtutes exemplares in DEO: uocantur istae uirtutes 
          purga<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>toriae: quia purgant a uitijs passionum: ita quod istae uirtutes sunt in hominibus, qui 
          ha<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>bent frequentiam passionum, &amp; tamen eis dominant uirtuose: &amp; ideo dicunt in eis  
          <lb ed="#B1" n="7"/>purgatoriae. Sed in hominibus perfectissimis, qui totaliter diuinis adhaerent, 
          di<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>cunt istae uirtutes esse uirtutes purgati animi: in quibus prudentia sola diuina in 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tuetur. Temperantia terrenas cupiditates nescit: Fortitudo passiones ignorat: Iu 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sticia cum diuina lege ppetuo foedere sociatur: &amp; sic sunt in ualde bonis. i. beatis,  
          <lb ed="#B1" n="11"/>uel forte in quibusdam paucis electissimis in hac uita. Et specialiter fuerunt in 
          <lb ed="#B1" n="12"/>CHRISTI humanitate &amp; uirgine gloriosa. His uisis patet litera quod sapientia 
          do<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>cet sobrietatem. e. temperantiam, 1. Petri 5. <quote xml:id="rhwis-l109-Qd1e354" source="http://scta.info/resource/Ipetr5_8">Sobrij estote &amp; uigilate</quote>, &amp;c. Docet 
          e<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>nim prudentiam, Matth. 11. <quote xml:id="rhwis-l109-Qd1e359" source="http://scta.info/resource/mt10_16">Estote prudentes sicut serpentes, &amp; simplices sicut  
            <lb ed="#B1" n="15"/>columpae</quote>. Docet enim iusticiam &amp; virtutem: id est, foctitudinem quibus vtilius 
          <lb ed="#B1" n="16"/>nihil est in vita hominibus. Sed contra hoc uidetur quod uirtutes Theologicae 
          <lb ed="#B1" n="17"/>sunt meliores ad promerendum uitam: quia <quote xml:id="rhwis-l109-Qd1e368" source="http://scta.info/resource/hebr11_6">sine fide impossibile est placere 
            <lb ed="#B1" n="18"/>DEO</quote>. Ad Hebr. 12. Et <quote xml:id="rhwis-l109-Qd1e374" source="http://scta.info/resource/Icor13_2">si homo charitatem non habeat nihil est</quote>, 1. Corinth. 3. 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Dicendum est quod sub istis quatuor comprehenduntur uirtutes Theologicae,  
          <lb ed="#B1" n="20"/>scilicet fides sub prudentia, spes sub fortitudine, charitas sub iusticia: &amp; sic uerum 
          <lb ed="#B1" n="21"/>est quod istis nihil est utilius in uita hominibus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l109-d1e384">
          <lb ed="#B1" n="22"/>Hic potest breuiter dubitari: An uirtutes morales sint conexae sic, quod 
          nul<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>lus possit habere unam nisi omnes habeat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l109-d1e392">
          Et uidetur quod non: quia August.  
          <lb ed="#B1" n="24"/>dicit ad Hieron. in quadam Epistola in qua dicitur: Non est diuina sententia 
          <lb ed="#B1" n="25"/>qua dicitur, qui habet unam, habet omnes: sed omnis uera sententia est diuina: 
          <lb ed="#B1" n="26"/>quia secundum Ambros. omne uerum a quocunque dicatur a Spiritu sancto est: 
          Er<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>go non est uera sententia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l109-d1e403">
          Praeterea uirtutes morales generantur ex exercitio 
          <lb ed="#B1" n="28"/>actuum uirtutum: sicut patet 2. Ethic. sed contingit aliquem se exercere in actibus 
          <lb ed="#B1" n="29"/>unius uirtutis, &amp; non in actibus alterius. Sicut aliquis potest se dare actibus 
          li<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>beralitatis, licet non det se actibus continentiae sicut patet: Ergo talis acquirit 
          <lb ed="#B1" n="31"/>liberalitatem, &amp; tamen non est continens.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l109-d1e414">
          <lb ed="#B1" n="32"/>Ad oppositum est philosophus, 6. Eth. duob. ultimiu ca. ubi probat que fiullus: 
          <lb ed="#B1" n="33"/>potest habere prudentiam, nisi habeat omnes uirtutes morales. Nec potest quis 
          ha<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>bere uirtutes morales, nisi habeat prudentiam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l109-d1e423">
          Ad quaestionem dicendum: quod uirtus. 
          <lb ed="#B1" n="35"/>moralis potest accipi dupliciter, perfecta &amp; imperfecta. Virtus moralis impfe 
          <lb ed="#B1" n="36"/>cta potest haberi etiamsi alia non habeatur. Perfecta autem non potest. Virtus 
          <lb ed="#B1" n="37"/>imperfecta uocatur inclinatio naturalis ad uirtutem: Sicut aliqui naturaliter in 
          <lb ed="#B1" n="38"/>clinantur ad castitatem, aliqui ad liberalitatem: Perfecta uero uirtus est habitus 
          <lb ed="#B1" n="39"/>inclinans ad opus bonum bene agendum. Huius conexionis ratio apud 
          Aristote<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>lem talis: quod nullus potest esse prudens nisi sit uirtuosus. Virtus enim mora 
          <lb ed="#B1" n="41"/>liter facit eligere bene ea, quae sunt ad finem, &amp; bene iudicare de fine. Sic per 
          op<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>positum malicia facit male sentire de fine: unicuique enim bonum apparet illud, ad 
          <lb ed="#B1" n="43"/>quod dicitur amicus: &amp; ideo si non habeat rectam aestimationem de fine nunquam 
          <lb ed="#B1" n="44"/>bene eligit media, quod est opus prudentiae. Et corruptus habitus per uitiosos 
          <lb ed="#B1" n="45"/>actus habet falsam aestimationem de fine, &amp; per consequens erronee eliget. Et  
          <lb ed="#B1" n="46"/>ideo prudentia quae est recta electio uel recta ratio agibilium, non est in tali. Quod  
          <lb ed="#B1" n="47"/>autem uirtus moralis non possit esse sine prudentia: sic ostenditur: Inclinatio in 
          <lb ed="#B1" n="48"/>actum uirtutis est ab habitu uirtutis: modo sicut inclinatio corporis si est nimia 
          <lb ed="#B1" n="49"/>&amp; non fit secundum rectam rationem corporis, impingit in aliud &amp; laeditur: ita 
          <lb ed="#B1" n="50"/>inelinatio uirtutis si est nimia, non fit secundum rectam rationem. Et ideo ad 
          <lb ed="#B1" n="51"/>hoc quod operatio sit uirtuosa, requiritur non solum habitus inclinans, sed 
          pru<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>dentia dirigens &amp; moderans operationem. Et ideo uita moralis non potest esse  
          <lb ed="#B1" n="53"/>sine prudentia. Ad primum dicendum quod intentio August. est quod illa sen 
          <!--sap_Page_404.xml-->
          <pb ed="#B1" n="370"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tentia expresse non docetur in Sacra scriptura. Ad secundum dicendum, quod  
          <lb ed="#B1" n="2"/>qui assuefacit se in operibus unius uirtutis, &amp; non omnium: talis non habebit  
          <lb ed="#B1" n="3"/>prudentiam, nec adquiret aliquam uirtutem moralem perfectam. Adquirit tamen 
          <lb ed="#B1" n="4"/>unum habitum iuxta materiam circa quam se exercet, sed ille habitus non 
          ha<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>bebit rationem uirtutis perfectae, propter defectum prudentiae. Et ideo ad hoc 
          <lb ed="#B1" n="6"/>quod aliqua uirtus adquirat, oportet quod homo se habeat circa omnia quae 
          <lb ed="#B1" n="7"/>in usu uitae ueniunt: non tamen oportet quod simul exerceat se in actibus 
          om<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>nium uirtutum, sed requiritur quod se habeat uirtuose circa materiam alicuius 
          <lb ed="#B1" n="9"/>actus uirtutis. Sunt tamen quaedam uirtutes conuenientes homini secundum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>statum eminentem, sicut magnanimitas &amp; magnificentia. Et istas uirtutes ad 
          <lb ed="#B1" n="11"/>quiret homo, exercendo se in actibus liberalitatis, sic quod liberalitate habeat  
          <lb ed="#B1" n="12"/>eas in potentia propinqua. Si enim liberali subseruiat abundantia sumptuum 
          <lb ed="#B1" n="13"/>&amp; pecuniarum, exercebit actus magnificentiae de facili, propter usum liberali  
          <lb ed="#B1" n="14"/>tatis, in donationibus mediocribus usitatum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>