<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 133 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 133 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-08">December 08, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="447"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l133">
        <p xml:id="rhwis-l133-d1e95">
          <!--sap_Page_481.xml-->
          <pb ed="#B1" n="447"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM declarati sunt multiplices effectus sapientiae ex  
          <lb ed="#B1" n="2"/>speciali gubernatione quarundam spectabilium personarum, quae 
          <lb ed="#B1" n="3"/>quadam priuilegiata familiaritate fuerunt DEO charissimae: In 
          <lb ed="#B1" n="4"/>hac parte consequenter prosequitur de effectibus mirabilibus sa 
          <lb ed="#B1" n="5"/>pientiae, quos fecit circa gubernationem unius totius populi, ui  
          <lb ed="#B1" n="6"/>delicet populi Israelitici, qui fuit populus DEO peculiariter consecratus, &amp; in 
          <lb ed="#B1" n="7"/>cultu DEI per legem datam specialiter informatus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l133-d1e117">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Fecit autem sapientia tria notabilia beneficia isti populo in genere. Primo 
          <lb ed="#B1" n="9"/>enim eos deAegyptiaca seruitute potenter eduxit &amp; liberauit. Secundo per de 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sertum eos 4o annis eduxit, &amp; pauit. Tertio iustum populum in terram pro 
          <lb ed="#B1" n="11"/>missionis induxit, &amp; eam ei appropinauit. In eductione Israel de Aegypto mi 
          <lb ed="#B1" n="12"/>rabiliter afflixit Aegyptios, &amp; protexit Hebraeos. In educendo eos per deser 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tum affectuose iustos instruxit, &amp; animose destruxit incredulos. In terra Pro 
          <lb ed="#B1" n="14"/>missionis mirabiliter exaltauit Hebraeos, &amp; prostrauit Chananaeos: De istis tri 
          <lb ed="#B1" n="15"/>bus beneficijs populo lsraelitico per Dominum in deserto collatis, agitur hoc 
          <lb ed="#B1" n="16"/>loco usque ad finem libri. Vnde in ista parte Salomon DEI beneficia recorda 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tur, &amp; prosequitur, &amp; regratiatur deuote: &amp; intermixtim nunc de beneficio col  
          <lb ed="#B1" n="18"/>lato contra Aegyptios, nunc debeneficio collato contra Chananaeos: nunc de 
          <lb ed="#B1" n="19"/>mirabili ducatu quem fecit DEVS in uia, per columnam nubis &amp; ignis in de 
          <lb ed="#B1" n="20"/>serto. Diuidi tamen potest processus usque in finem Capituli in quatuor partes:  
          <lb ed="#B1" n="21"/>Nam primo tangit breuiter Israelis ab Aegyptijs liberationem: secundo Israel 
          <lb ed="#B1" n="22"/>per Aegyptios ditationem: tertio eorundem per desertum traductionem: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="23"/>quarto uirorum bonorum gratiarum actionem. Secunda pars ibi: Haec reddidit  
          <lb ed="#B1" n="24"/>iustis: Tertia ibi: Et deduxit eos. Quarta pars ibi: Iusti tulerunt. Circa primum 
          <lb ed="#B1" n="25"/>duo facit: Nam primo ostendit quis fuit in ista liberatione agens principale  
          <lb ed="#B1" n="26"/>Secundo ostendit quis &amp; qualis fuit in eadem agens instrumentale, ibi: Intra 
          <lb ed="#B1" n="27"/>uit in animam serui DEI. Quantum ad primum sciendum, quod sicut narra 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tur, Exod. 1. Post mortem loseph filij Israel in Aegypto addicti fuerunt serui  
          <lb ed="#B1" n="29"/>tuti, &amp; seruierunt Aegyptijs in luto &amp; latere, &amp; in magna captiuitate: &amp; tamen 
          <lb ed="#B1" n="30"/>non obstante durissima seruitute multiplicati sunt nimis, quantoque oppri 
          <lb ed="#B1" n="31"/>mebantur, tanto magis multiplicabantur, &amp; crescebant. Tandem hoc com 
          <lb ed="#B1" n="32"/>perto statuit rex Aegypti quod quidquid nasceretur eis sexus masculini proij 
          <lb ed="#B1" n="33"/>ceretur in fluuium, quidquid foeminei seruaretur: ut sic uiri destruerentur, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="34"/>mulieribus ad libidinem uterentur. Cuius temporis tempestate natus est Moy 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ses, quem DEVS nuncium suum fecit ad Pharaonem, &amp; per quem populum 
          <lb ed="#B1" n="36"/>liberauit. Dicit ergo sic: flaec scilicet sapientia populum iustum: id est, filios Israel: 
          <lb ed="#B1" n="37"/>qui ideo iusti dicuntur: quia fidem habuerunt de uno &amp; uero DEO colendo 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Vnde Abacuc 2. Iustus ex fide sua viuit: &amp; semen sine querela: id est, semen pa 
          <lb ed="#B1" n="39"/>triarcharum qui uixerunt sine querela: Et continue aliqui fuerunt in illo po 
          <lb ed="#B1" n="40"/>pulo boni &amp; iusti, &amp; sine querela conuersantes. Liberauit a nationibus: id est,  
          <lb ed="#B1" n="41"/>ab Aegyptijs, qui tales manserunt, quales nati sunt, carentes supernaturali co  
          <lb ed="#B1" n="42"/>gnitione DEI, qua est per fidem in praesenti. Quae quidem nationes illum po 
          <lb ed="#B1" n="43"/>pulum opprimebant operibus duris luti &amp; lateris, ut supra dictum est, unde 
          <!--sap_Page_482.xml-->
          <pb ed="#B1" n="448"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Exod. 1. Venite sapienter opprimamus eum. Haec igitur sapientia fuit in ista li  
          <lb ed="#B1" n="2"/>beratione agens principale: agens uero instrumentale fuit Moyses, de quo sub  
          <lb ed="#B1" n="3"/>ditur: Intrauit in animam serui DEI: id est, sapientia intrauit in animam Moysi, qui  
          <lb ed="#B1" n="4"/>fuit seruus DEI, iuxta illud Exod. 4. Ego ero in ore tuo, &amp; docebo te quid lo 
          <lb ed="#B1" n="5"/>quaris: Et stetit sapientia, uidelicet uel ipse Moyses contra reges horrendos, Pha 
          <lb ed="#B1" n="6"/>raonem &amp; eius principes: In portentis &amp; signis: id est, faciendo portenta &amp; signa 
          <lb ed="#B1" n="7"/>mirabilia. Portentum dicitur a portendere quod est praesignare aliquid mi 
          <lb ed="#B1" n="8"/>rabile nouum. Vnde Isido. 2. Ethy. cap. 3. Portenta dicta perhibent a por 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tando: id est, prae ostendendo ostenta, eo quod ostendere futura aliqua uidean 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tur. Prodigia uero eo quod porro: id est, procul futura praedicant. Monstra ue 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ro a monstro sunt dicta, eo quod aliquid signando demonstrant siue quod sta 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tim monstrent quid appareat. Quando enim monstra gignuntur, significant  
          <lb ed="#B1" n="13"/>comuniter aliquas magnas mutationes futuras in repub. sicut patet antequam 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Nerxes perdidit Persiam, uulpis ex aqua dicitur procreata fuisse: &amp; antequam 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Alexander occisus esset, mulier quaedam monstrum quoddam enixa est, quod supe 
          <lb ed="#B1" n="16"/>riores partes corporis humanas habuit, sed mortuas, inferiores diuersarum be 
          <lb ed="#B1" n="17"/>stiarum, sed uiuentes: &amp; significauit repentinam regis interfectionem. Videatur lsi  
          <lb ed="#B1" n="18"/>dorus ubi supra: Monstrum etiam fuit ille * Titius, qui iacens nouem iugera oc 
          <lb ed="#B1" n="19"/>cupauit, sicut Homerus testatur: hoc non scriberem nisi in lsidoro inuenissem 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Est enim iuger quantum aratrum arare potest uno die, &amp; continet in longitu 
          <lb ed="#B1" n="21"/>dine secundum Papiam ducentos quadraginta pedes, &amp; in latitudine medie 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tatem: quod spacium si multiplicetur per novem, &amp; dicatur quod homo tan 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tum spacium occupauerit iacendo fiat solenne mendacium, sicut credo. Ste 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tit ergo Moyses contra reges horrendos in portentis &amp; signis. Signa dicuntur mira 
          <lb ed="#B1" n="25"/>cula iuxta illud Mar. 6. Signa autem eos qui crediderint haec sequentur: In no 
          <lb ed="#B1" n="26"/>mine meo daemonia eijcient.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l133-d1e258">
          <lb ed="#B1" n="27"/>Sed hic potest esse dubium quare modernis temporibus non siunt miracu 
          <lb ed="#B1" n="28"/>la ita passim, sicut olim in primitiua Ecclesia: tunc enim in litera verificabatur  
          <lb ed="#B1" n="29"/>illa autoritas de fidelibus, de quinque illis signis. Ad hoc dicendum quod Ecclesia 
          <lb ed="#B1" n="30"/>consideratur secundum triplicem statum: primitiuum, medium, &amp; ultimum. In primitiuo 
          <lb ed="#B1" n="31"/>statu fiebant signa frequenter, in statu moderno raro, sed in temporibus Antichri 
          <lb ed="#B1" n="32"/>sti rarissime. In statu nanque primitiuo fiebant frequenter miracula: quia secundum 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Chrysost. uera miracula habent admirationem, utilitatem &amp; necessitatem. Tunc igi 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tur oportuit frequenter fieri miracula: quia uera miracula habent admirationem, 
          <lb ed="#B1" n="35"/>&amp; homines delectantur in mirabilibus, &amp; homines erant tunc aliquibus dele 
          <lb ed="#B1" n="36"/>ctationibus subleuandi ad fidem. Et iterum propter utilitatem: quia tunc erant mul  
          <lb ed="#B1" n="37"/>ti infideles &amp; erroribus inuoluti. Moderno uero tempore raro siunt: quia nec 
          <lb ed="#B1" n="38"/>suadet necessitas, eo que fidelium multitudo est magna: Aliquando tamen siunt,  
          <lb ed="#B1" n="39"/>quia hoc suadet utilitas, eo quod aliqui infirmi sunt &amp; indigentes solidari in his 
          <lb ed="#B1" n="40"/>quae DEI sunt. Sed quare modo non siunt ita passim, &amp; indifferenter sicut in 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Ecclesia primitiua triplex est ratio. Primo quia Ecclesia modo est firmata &amp; 
          <lb ed="#B1" n="42"/>stabilitata in fide. Et haec est ratio Gregorii, qui ponit exemplum de planta, cui  
          <lb ed="#B1" n="43"/>tandiu aquam infundimus donec eam cum terra conualuisse uidemus. Secun 
          <lb ed="#B1" n="44"/>do propter uniuersale mundi exemplum &amp; hanc rationem asserit August. 22: 
          <lb ed="#B1" n="45"/>de Ciuit. DEI, cap. 8. Quisquis prodigia adhuc inquirit ut credat, magnum est 
          <lb ed="#B1" n="46"/>ipsum prodigium, qui etiam mundo credente non credit. Tertio propter fidei 
          <lb ed="#B1" n="47"/>maius meritum: quia secundum Gregorium in Home. Fides non habet me 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ritum, cui humana ratio praebet experimentum. Ex hoc patet quod fides est 
          <lb ed="#B1" n="49"/>nobis meritoria magis caeteris paribus, quam fuit patribus in Ecclesia primiti 
          <lb ed="#B1" n="50"/>ua. In fine autem mundi rarissime fient miracula triplici de causa secundum Isi  
          <lb ed="#B1" n="51"/>dor. de summo bono lib. 1. cap. 15. Primo ut persequentium manus audacior 
          <lb ed="#B1" n="52"/>efficiatur. Secundo ut sanctorum patientia euidentius comprobetur. Tertio 
          <lb ed="#B1" n="53"/>ut eorum qui casuri sunt lenitas ostendatur.  
          <!--sap_Page_483.xml-->
          <pb ed="#B1" n="449"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Iuxta autem illam particulam: Stetit contra reges horrendos. Notandum quod  
          <lb ed="#B1" n="2"/>omnis bonus praelatus talis debet esse ut pro iure Ecclesiae &amp; ueritate sacrae 
          <lb ed="#B1" n="3"/>doctrinae audeat stare contra reges &amp; tyrannos, sic Apostoli, sic prophetae, sic  
          <lb ed="#B1" n="4"/>martyres, sic confessores, ut possit de eo dici: Stetit contra reges horrendos. In qui  
          <lb ed="#B1" n="5"/>bus uerbis bonum praelatum quatuor recomendant: duo a parte subiecti, &amp; duo 
          <lb ed="#B1" n="6"/>a parte obiecti. A parte quidem subiecti, rectitudo conscientiae, quia stetit: forti 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tudo resistentiae, quia contra. A parte uero obiecti: altitudo reuerentiae, quia re 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ges: &amp; magnitudo maleuolentiae, quia horrendos. Primo debet in praelato esse re 
          <lb ed="#B1" n="9"/>ctitudo conscientiae, sicut monet eos Apostolus ad Ephes. 6. State, inquit, suc 
          <lb ed="#B1" n="10"/>cincti lumbos uestros in ueritate, induti lorica iusticiae, &amp; calciati pedes in prae 
          <lb ed="#B1" n="11"/>paratione Euamgelij pacis. Proprietas palmae dicitur queo nullo pondere impedi 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tur, quin semper staturae teneat rectitudinem, quantumcunque onus magnum sibi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>imponatur dum crescit: &amp; ideo quia sic inuenitur inuictae uirtutis, depuraba 
          <lb ed="#B1" n="14"/>tur in ornamentum uictoris. Moraliter praelatus quantumcunque sibi onus impo 
          <lb ed="#B1" n="15"/>natur per persecutionem tyrannicam, &amp; iniustam, semper seruare debet staturae 
          <lb ed="#B1" n="16"/>rectitudinem in conscientiam, ut ibi merito dici possit illud Can. 7. Statura tua 
          <lb ed="#B1" n="17"/>assimilata est palmae. Dicit em Arist. 1. Ethi. queo uirtuosus debet esse sicut tetra 
          <lb ed="#B1" n="18"/>gonus sine uituperio. Corpus tetragonum sicut tessara in omni sua parte aequa 
          <lb ed="#B1" n="19"/>liter stat: unde ita fortiter stat unus decius super unitatem, sicut super sex puncta: Ita 
          <lb ed="#B1" n="20"/>debet uirtuosus &amp; maxime platus facere, Sap. 5. Stabunt iusti in magna constan 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tia: Stans est promptior ad ministrandum, Luc. 10. de Martha quae stetit, &amp; ait:  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Domine non est tibi curae quod soror mea reliquit me solam ministrare: For 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tior ad dimicandum sicut dicitur, 1. Paral. 11. hic stetit in medio agri, &amp; defendit 
          <lb ed="#B1" n="24"/>eum: Aptior ad ambulandum, Tobiae 1. Inuenit iuuenem stantem splendidum 
          <lb ed="#B1" n="25"/>praecinctum, &amp; quasi paratum ad ambulandum: altior ad contemplandum, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Abacuc 2. Et super custodiam meam stabo, &amp; etiam figam gradum super mu 
          <lb ed="#B1" n="27"/>nitionem, &amp; contemplabor ut uideam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l133-d1e382">
          <lb ed="#B1" n="28"/>Secundo in bono praelato debet esse fortitudo resistentiae contra malos, &amp; ideo 
          <lb ed="#B1" n="29"/>dicitur, contra: Non enim licet sibi fugere, fingere, uel fauere: fugere per curae di 
          <lb ed="#B1" n="30"/>missionem, fingere per dissimulationem: fauere per adulationem. Sed stare contra 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ueniendo, contra opponendo, contradicendo: unde de praelatis bonis potest 
          <lb ed="#B1" n="32"/>exponi illud Psal. Posuisti nos in contradictionem uicinis nostris.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l133-d1e395">
          <lb ed="#B1" n="33"/>Tertio ad commendationem boni praelati a parte obiecti notatur altitudo 
          <lb ed="#B1" n="34"/>reuerentiae: quia contra reges: sic Helias contra Achab, &amp; omnes prophetae con 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tra reges se obiecerunt, sicut patet Paralip. 1. &amp; 2. &amp; in libris Regum Parthi &amp; 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Medi &amp; omnes orientales utuntur elephantis in bellis suis. Est enim ele 
          <lb ed="#B1" n="37"/>phas animal ita forte, quod supra dorsum suum extruitur unum castrum lig  
          <lb ed="#B1" n="38"/>neum, in quo possunt 30. uel 40. uel 50. homines dimicare. Alexander autem 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Magnus pugnaturus contra Porum rege Indiae, duplici contra illos elephan 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tes utebatur cautela. Vna uice ordinauit quod ponerentur statuae aeree plenae 
          <lb ed="#B1" n="41"/>prunis calidis, &amp; feruentibus in uia, ubi deberent isti elephantes transire: qui  
          <lb ed="#B1" n="42"/>statuas homines aestimantes eas cum promuscidis eleuare &amp; subuertere nite 
          <lb ed="#B1" n="43"/>bantur. Sed statim ab aere feruenti in promuscidis combusti: fugam inierunt,  
          <lb ed="#B1" n="44"/>&amp; maximam stragem in exercitu Indorum fecerunt. Alia uice coram suo exer 
          <lb ed="#B1" n="45"/>citu fecit aminari unum gregem porcorum, in quo iussit unum porcum teneri &amp; 
          <lb ed="#B1" n="46"/>affligi. Quo clamante totus grex grunnire coepit tModo elephas naturaliter ti 
          <lb ed="#B1" n="47"/>met grunnitum suis) Audientes igitur elephantes tantum strepitum porcorum 
          <lb ed="#B1" n="48"/>taliter grunnientium, fugam inierunt, &amp; in exercitum proprium grauissimam  
          <lb ed="#B1" n="49"/>stragem fecerunt. Hanc cautelam narrat lohannes Beleth. lib. 2. de officio Ec 
          <lb ed="#B1" n="50"/>clesiae. Moraliter per istos elephantes, qui sunt animalia maxima, &amp; fortissima, 
          <lb ed="#B1" n="51"/>&amp; castissima signantur maiores praelati in Ecclesia: propter magnitudinem di 
          <lb ed="#B1" n="52"/>gnitatis, &amp; propter similitudinem castitatis: quia elephas est animal castissi 
          <lb ed="#B1" n="53"/>mum. Horum officium est in exercitu Ecclesiae praecedere &amp; malos hostes mu 
          <!--sap_Page_484.xml-->
          <pb ed="#B1" n="450"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>gitu suae praedicationis terrere. Super istos collocantur turres ligneae: quia eis  
          <lb ed="#B1" n="2"/>supponuntur Ecclesiae, &amp; committuntur animarum curae. Talis fuit Petrus: de 
          <lb ed="#B1" n="3"/>quo dicit Saluator Matth. 16. Tu es Petrus, &amp; super hanc petram aedificabo  
          <lb ed="#B1" n="4"/>Ecclesiam meam. Diabolus igitur timens istos elephantes duplicem prouidit  
          <lb ed="#B1" n="5"/>cautelam. Primo enim ponit contra eos statuas aereas plenas igne. Istae staiuae 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sunt mali nobiles, proceres &amp; potentes, qui uidentur generosi, sicut fuerunt pa 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tres eorum. Sed non sunt nisi statuae &amp; laruati: quia effigiem exteriorem homi 
          <lb ed="#B1" n="8"/>nis habent, sed non uitam, non prudentiam, non rationem, non mansuetudinem, 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quam homini indidit natura. Sunt tamen statuae aereae propter strepitum pompae 
          <lb ed="#B1" n="10"/>&amp; superbiae secularis, &amp; sunt repleti intrinsecus igne iracundiae. Et tales sunt  
          <lb ed="#B1" n="11"/>secta Diaboli. De quo Iob 41. Halitus eius prunas ardere facit. Isti stant ho 
          <lb ed="#B1" n="12"/>die contra elephantes: id est, episcopos, &amp; coburunt pmuscidas eorum: ita quod nec 
          <lb ed="#B1" n="13"/>corripere, nec corrigere eos audent. Et non solum istos timent episcopi nostri, imo 
          <lb ed="#B1" n="14"/>strepitu porcum timent, clamorem unius suis. Porci sunt lubrici moraliter, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>sus est meretrix, iuxta illud Proverb. 11. Circulus aureus in naribus suis, mu 
          <lb ed="#B1" n="16"/>lier pulchra &amp; fatua. Talis elephas non fuit lohannes Baptista, quando dixit 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Herodi: Non licet tibi habere uxorem fratris tui, &amp;c. Matth. 6. Nec tales fuerunt  
          <lb ed="#B1" n="18"/>Apostoli, quorum locum modo episcopi tenent, quibus praedixerat Saluator 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Marc. 13. Tradent uos in concilijs &amp; in sinagogis suis, &amp; flagellabunt uos, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ante reges &amp; praesides stabitis propter me in testimonium illius. Quarto ad com 
          <lb ed="#B1" n="21"/>mendationem boni praelati subditur a parte subiecti, cui deberet resistere, ma 
          <lb ed="#B1" n="22"/>gnitudo maliuolentiae: quia horrendos. Valde enim terribilis est potestas tyran 
          <lb ed="#B1" n="23"/>nica, &amp; tamen CHRISTVS est fortior. Vnde simplicissimi uiri tyrannos deuin 
          <lb ed="#B1" n="24"/>cunt ipsius uirtute, qui dicit Sapientiae 8. Timebunt me reges horrendi. Ista quae 
          <lb ed="#B1" n="25"/>dicta sunt possunt etiam applicari ad beatam Catherinam, quae stetit contra 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Maxentium tyrannum, &amp; principes suos.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>