<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 201 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 201 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="661"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l201">
        <p xml:id="rhwis-l201-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="15"/>POSTQUAM ostensum est, quod poena exterminationis primo 
          <lb ed="#B1" n="16"/>genitorum nulli pepercit propter generis nobilitatem: quia aequali  
          <lb ed="#B1" n="17"/> ter afflixit regem &amp; uulgum, &amp; dominum &amp; seruum: In ista litera 
          <lb ed="#B1" n="18"/>consequenter declaratur, quod etiam non pepercit aliquibus 
          pro<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>pter temporis importunitatem. Cum nox sit tempus humanae 
          quie<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>ti deputatum, molestius affligit omnis aduersitas. Vnde in ista litera tria siunt:  
          <lb ed="#B1" n="21"/>quia primo describitur hora decurrens: secundo causa efficiens: tertio effectus 
          <lb ed="#B1" n="22"/>sequens. secunda ibi: omnipotens sermo. tertia ibi: Stans omnia re. Circa primum 
          <lb ed="#B1" n="23"/>dicit sic: Cum enim quietum silentium contineret omnia: id est, media nocte, 
          quan<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>do homines dantur quieti, &amp; continent se a strepitu &amp; tumultu scilicet 
          intem<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>pesto: &amp; nox in suo cursu, &amp;c. Septem enim sunt horae noctis secundum Isid.  
          <lb ed="#B1" n="26"/>5. Ethy. ca. 33. uidelicet uesperum, crepusculum, &amp; conticinium, &amp; 
          intempe<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>stum, gallicinium, matutinum, diluculum. Vesperum dicitur a stella, quae 
          So<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>lem occidentem sequitur uno tempore, &amp; alio tempore procedit. Vnde eadem  
          <lb ed="#B1" n="29"/>stella vocatur hesperus: quia sequitur Solem praecedens tenebras noctis, &amp; tunc  
          <lb ed="#B1" n="30"/>dicit lucifer: quia praecedit solem in aurora. Vnde Boët. 1 de consol. Met. 5. 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Et qui prime tempore noctis Solitas iterum mutat habenas. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Agit algentes hesperus ortus. Phoebi pallens Lucifer ortu. 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Crepusculum idem est quod dubia lux: Nam creperum dubium dicimus, hoc 
          <!--sap_Page_696.xml-->
          <pb ed="#B1" n="662"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>est inter lucem &amp; tenebras. Conticinium dicimus, quando omnes solent 
          con<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>ticescere, quod idem est, quod silere. Intempestum medium est, &amp; inactuosum 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tempus noctis, quando agi non potest, &amp; omnia in sopore &amp; quiete sunt. Me 
          <lb ed="#B1" n="4"/>dium autem noctis actu caret. Gallicinium dicitur illa pars noctis, in qua galli  
          <lb ed="#B1" n="5"/>lucem praenunciant suo cantu. Matutinum dicitur in abscessu tenebrarum &amp; 
          <lb ed="#B1" n="6"/>aurorae aduentu. Diluculum dicitur, quasi iam incipiens parua diei Iux. Ergo 
          <lb ed="#B1" n="7"/>intempesto, quando omnes sunt in silentio, &amp; nox in suo cursu medium iter 
          ha<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>bet. Nox est quando Sol est sub terra, &amp; spacium noctis ab occidentead 
          orien<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>tem sub terra, Solis est cursus secundum Damascenum lib. 1. ca. 5. In medio 
          er<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>go illius noctis terribilis omnipotens sermo tuus Domine: id est, praeceptum tuum, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>quod est CHRISTVS, uel angelus, sermonis tui nuncius, uel executor 
          prae<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>cepti. Ecce causa efficiens istius. Exiliens de celo a regalibus sedibus venit: id esi, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ab angelis, in quibus DEVS sedet: durus debellator in mediam exterminij 
          ter<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>ram prosilijt: id est, in medium Aegypti, quae fuit tunc terra exterminij: gladiu 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tuus: id est, sermo tuus, uel angelus habens gladium acutum: insimulatum: id  
          <lb ed="#B1" n="16"/>est, uerum, &amp; non fictum, imperium tuum portans. Ecce hora decurrens, &amp; per 
          <lb ed="#B1" n="17"/>sona occidens: &amp; sequitur effectus subsequens: &amp; stans repleuit omnia morie: 
          <lb ed="#B1" n="18"/>id est, omnes domos repleuit mortuis. Exod. 12. Non erat domus ubi non 
          <lb ed="#B1" n="19"/>aceret mortuus, &amp; vsque ad celos attingebat stans in terra. Ecce ineuitabilitae 
          <lb ed="#B1" n="20"/>de qua nullus euadere potuit. Hic est dubitatio literalis. Vtrum angelus ex  
          <lb ed="#B1" n="21"/>terminator Aegypti fuerit bonus. Et uidetur quod sic: Nam deillo angelo di 
          <lb ed="#B1" n="22"/>citur Actor. 7. Hunc scilicet Moysen DEVS principem redemptoremque mi 
          <lb ed="#B1" n="23"/>sit in manu angeli, qui apparuit ei in rubo, hic eduxit eos faciens prodigia, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="24"/>signa in terra Aegypti, in mari, &amp; in deserto quadraginta annis. Item ad 
          He<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>braeos primo: Qui facit angelos suos spiritus. Vbi Gregor. Ad exercitium 
          <lb ed="#B1" n="26"/>uindictae mittit DEVS angelos suos, ut in Sodoma: ergo boni angeli exter 
          <lb ed="#B1" n="27"/>minatores fuerunt Sodomorum, &amp; eadem ratione Aegyptiorum. Item Esaiae  
          <lb ed="#B1" n="28"/>trigesimoseptimo: Egressus est angelus Domini &amp; percussit in castris 
          Assy<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>riorum 185 millia: ergo angelus bonus percussit Assyrios, &amp; eadem ratione 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Aegyptios.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l201-d1e208">
          <lb ed="#B1" n="31"/>Ad oppositum Excech. 30. Dissipabo terram, &amp; ponam eam in manus alie 
          <lb ed="#B1" n="32"/>norum, Gregorius in moralibus Non enim angeli, sed mali tortores sunt. Item 
          Au<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>gustinus super illud Psal. Misit in eos iram indignationis, immissiones per 
          an<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>gelos malos. Possumus (inquit) sine dubio malis angelis attribuere mortes 
          pri<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>mitiuorum, &amp; indurationes Aegyptiorum. Responsio. Hic est duplex modus 
          <lb ed="#B1" n="36"/>loquendi. Vnus quod angelus malus erat exterminator Aegyptiorum, sed pe 
          <lb ed="#B1" n="37"/>stea misit DEVS angelum bonum, qui malum cohiberet ne similiter 
          extermi<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>naret Hebraeos, &amp; de illo dicitur, ut in litera patet: Attingebat vsque ad celum, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Alius modus dicendi est, quod fuit angelus bonus. Et hoc magis concordat 
          <lb ed="#B1" n="40"/>cum litera huius lectionis: quia aliter esset nimis distortum exponere primam 
          <lb ed="#B1" n="41"/>partem de angelo malo: &amp; secundam de angelo bono, quando dicitur: Staus 
          <lb ed="#B1" n="42"/>omnia repleuit morte. vsque ad celum attingebat stans in terra. Et quod angeli 
          bo<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>ni exterminant malos corporaliter, expresse dicunt primae rationes: Mali uero 
          <lb ed="#B1" n="44"/>aliquando puniunt bonos corporaliter tantum: sicut patet Iob. 1. &amp; 2. Ecce in 
          <lb ed="#B1" n="45"/>manu tua est, ueruntamen animam eius serua: sed malos puniunt boni angeli,  
          <lb ed="#B1" n="46"/>&amp; corporaliter &amp; spiritualiter. Boni uero angeli puniunt malos homines 
          cor<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>poralibus poenis non spiritualibus. Haec Glosi. super illud Psalm. Immissiones 
          <lb ed="#B1" n="48"/>per angelos malos.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l201-d1e250">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Ad primum in oppositum de dicto Gregorii dicendum, quod illud dictum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>sic debet intelligi, quod angeli boni non sunt tortores bonorum, sed malorum, 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ut patet in Sodomitis &amp; Assyrijs. Ad secundum dicendum quod Augustinus 
          <lb ed="#B1" n="52"/>non determinat, quid fuerit de facto, sed quid possit attribui angelo malo. Ee 
          <lb ed="#B1" n="53"/>uult dicere, quod angelus malus potest facere mutationes naturarum, sicut mu 
          <!--sap_Page_697.xml-->
          <pb ed="#B1" n="663"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tare aquam in sanguinem uel creare ranas: sed occidere pecora * primitiua, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="2"/>obdurare: id est, tentare de obduratione possunt, scilicet daemones, de 
          potesta<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>te eis concessa a DEO. Posset etiam dici in proposito nostro, quod bonus an 
          <lb ed="#B1" n="4"/>gelus utebatur daemonibus eos cogendo exterminare Aegyptios: &amp; sic ista ex  
          <lb ed="#B1" n="5"/>terminatio fuit per angelum bonum, &amp; per malum. Sed ex dictis oritur alia 
          du<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>bitatio, &amp; est ista: quia dictum est, quod angeli boni non puniunt bonos. 
          V<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>trum animae in purgatorio puniuntur per angelos bonos, uel per malos. Et ad 
          <lb ed="#B1" n="8"/>hanc quaestionem dicendum, quod non puniuntur per bonos, nec per malos: 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Non per bonos: quia non esset conueniens quod conciues suos ita 
          uehemen<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>ter affligerent. Nec per malos hoc decet fieri: quia non decet bonas animas ita 
          <lb ed="#B1" n="11"/>per illos torqueri, quorum prius extiterunt uictores in uia. Et ideo per solam 
          <lb ed="#B1" n="12"/>diuinam iustitiam ignis affligit animas in purgatorio existentes: 
          concomitan<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>tur tamen bonis angelis daemones ad loca poenalia, animas ducentibus, &amp; etiam 
          <lb ed="#B1" n="14"/>animabus ibidem afflictis assistunt, ut de earum poena satientur. Assistunt etiam 
          <lb ed="#B1" n="15"/>morientibus ad explorandum in exercitu, si aliquid in eis calumniare possint. Vi 
          <lb ed="#B1" n="16"/>de sanctum Thomam super 4 sententiarum dist. 21. q. 1. ar. 4.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l201-d1e302">
          <lb ed="#B1" n="17"/>Iuxta illam clausulam, Cum enim quietum silentium tenerent omnia.]N 
          Notan<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>dum est, quod quies &amp; silentium conuenienter coniunguntur: quia nihil 
          ma<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>gis tranquillitati est contrarium, quam nimia loquacitas. Est etiam uirtuosum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>silentium moraliter custos conscientiae, fraenum insolentiae, decor innocentiae, 
          <lb ed="#B1" n="21"/>&amp; signum sapientiae. Est enim primo moderatum silentium custos 
          conscien<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>tiae: nam in multiloquio non deest peccatum. Vnde credo, ubicunque homo pro 
          <lb ed="#B1" n="23"/>nus est ad loquendum, conscientia cito laeditur, &amp; sicut nullus thesaurus secu 
          <lb ed="#B1" n="24"/>re ponitur in cista, quae non habet seram: ita nec uirtutes diu manent in 
          conscien<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>tia hominis, qui est immoderatus ad loquendum. Homines tempore belli 
          ha<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>bitant in ciuitatibus muratis libentius quam extra: quia ibi est maior securitas 
          <lb ed="#B1" n="27"/>propter fortitudinem muri, ita bonae personae &amp; silentio bene muratae sunt, quasi 
          <lb ed="#B1" n="28"/>fortia castra DEI, Esa. 30. In silentio &amp; in spe erit fortitudo uestra.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l201-d1e331">
          <lb ed="#B1" n="29"/>Secundo silentium est fraenum insolentiae. Nota quod nobiles equi fraenan 
          <lb ed="#B1" n="30"/>tur, &amp; uiles agrarij &amp; nullius ualoris fraenis non utuntur. Et eodem modo 
          mo<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>raliter uiri sancti, qui CHRISTVM ferunt per obedientiam fraenantur, per si 
          <lb ed="#B1" n="32"/>lentium a sermonibus indiscretis, &amp; periculosis retrahuntur, Eccles. 28. Verbis 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tuis facito stateram, &amp; fraenos ori tuo rectos.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l201-d1e345">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Tertio silentium est decor innocentiae. Zacharias in silentio genuit 
          Iohan<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>nem. Scitis quod maiorem sonum faciunt ligna arentia, quam uirentia: ita 
          ari<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>dae personae frequenter sunt uerbosae, Esa. 32. Cultus iustitiae silentium. 
          Vale<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>rius lib. 2. ca. 2. Nenocrates cum quodam tempore maledicorum sermoni 
          in<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>teresset summo silentio, uno ex his conquaerente: Cur solus linguam cohiberet.  
          <lb ed="#B1" n="39"/>Quia dixisse metinquit) aliquando poenituit, tacuisse uero nunquam. Item alius 
          <lb ed="#B1" n="40"/>philosophus cuidam dicenti sibi: Male de te dixit talis. Non curo, inquit, quia 
          <lb ed="#B1" n="41"/>auditus debet esse robustior lingua, cum singulis hominibus sint singulae 
          lin<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>guae, &amp; aures binae. Vnde quidam cuidam uerboso dixit sic:  
          <lb ed="#B1" n="43"/>Cum nihil auscultes, sed plurima vana loqueris. 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Vna tibi melius auris quam ora duo 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Nam geminas aures nobis DEVS, os dedit vnum, 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Nos audire decet plurima, pauca loqui.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l201-d1e376">
          <lb ed="#B1" n="47"/>Quarto silentium moderatum est signum sapientiae. Vnde Hieron. super 
          Ec<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>clesiastem. Pythagoricorum disciplina est tacere per quinquennium, &amp; postea 
          <lb ed="#B1" n="49"/>erudit os loqui, Iob. 13. Vtinam taceretis, ut putaremini sapientes. Scitis quod  
          <lb ed="#B1" n="50"/>aqua quanto profundior, tanto quietior. Et eodem modo sapientes quanto 
          pro<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>fundius sciunt, tanto quietius silent, Proverb. 13. Aqua profunda, uerba ex ore 
          <lb ed="#B1" n="52"/>sapientis uiri. Expertum est frequenter, quod pauper mercator transiens per 
          uil<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>lam plura habet uerba, quam diues: Ita est interdum quod pauca sciens, semper 
          <!--sap_Page_698.xml-->
          <pb ed="#B1" n="664"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>est iactatiuus de nihilo, Proverb. 14. Vbi plurima sunt uerba, ibi frequenter e 
          <lb ed="#B1" n="2"/>gestas. Et per oppositum abundantes diuitijs sapientiae, cum modestia &amp; 
          silen<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>tio exprimunt sensum suum, Esa. 8. Aquae Siloe currunt cum silentio, &amp; Eccle 
          <lb ed="#B1" n="4"/>siast. 9. Verba sapientium audiuntur cum silentio plus, quam clamor principis 
          <lb ed="#B1" n="5"/>inter stultos. Versus: 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Scire loqui decus est, decus est &amp; scire tacere. 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Raec duo si poteris scire, peritus eris.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>