<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 109 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 108 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-08">December 08, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="437"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l130">
        <p xml:id="rhwis-l130-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="11"/>DECLARATA utili &amp; nobili gubernatione sapientiae circa qua 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tuor personas spectabiles, uidelicet Adam, Noe, Abraham &amp; I 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ELoth: In hac parte de persona quinta introducitur, uidelicet de la 
          <lb ed="#B1" n="14"/>cob, quem DEVS mirabiliter in multis protexit &amp; direxit: Vbi no 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tandum quod sicut narrat historia Gen. 28. &amp; 29. Isaac Patriarcha 
          <lb ed="#B1" n="16"/>duos filios habuit, Esau &amp; Iacob gemellos: qui cum adoleuissent, Esau inuidit  
          <lb ed="#B1" n="17"/>Iacob, &amp; minas mortis ei intentauit. Iacob ergo consilio matris suae Rebeccae 
          <lb ed="#B1" n="18"/>fuit de Bersabee per Chanaan in Mesopotamiam, ad Laban auunculum fratrem 
          <lb ed="#B1" n="19"/>matris suae. In hoc itinere dormiens super lapidem, uidit scalam erectam ad coelum, 
          <lb ed="#B1" n="20"/>&amp; angelos ascendentes &amp; descendentes per eam, &amp; Dominum innixum sca 
          <lb ed="#B1" n="21"/>lae, &amp; dicentem sibi: Terram hanc tibi dabo, &amp; semini tuo. Veniens ergo ad 
          <lb ed="#B1" n="22"/>Laban gratanter receptus conuenit cum eo quod pasceret gregem suarum o 
          <lb ed="#B1" n="23"/>uium &amp; caprarum per septem annos, tali pacto. Quod sibi daret Rachel filiam 
          <lb ed="#B1" n="24"/>suam in uxorem: septenio completo, dedit sibi Laban de nocte Liam filiam suam 
          <lb ed="#B1" n="25"/>seniorem in uxorem, &amp; se in crastino excusauit, quod non erat consuetudo il  
          <lb ed="#B1" n="26"/>tius patriae, primo dare ad nuptias iuniorem. Transactis ergo septem annis re 
          <lb ed="#B1" n="27"/>cepit Rachel &amp; seruiuit ei secundum Hieron. 7. alijs annis, ita quod 14. annis, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>seruiuit Laban, pro filiabus suis. Quibus transactis accepit licentiam suam, uo 
          <lb ed="#B1" n="29"/>luitque ad patriam suam reuertisse. Rogauit ergo eum Laban, quod adhuc septe 
          <lb ed="#B1" n="30"/>annis sibi seruiret. Respondit Iacob, quod libenter faceret tali pacto. Separa 
          <lb ed="#B1" n="31"/>(inquit) uniuersos greges tuos in duas partes, ponasque omnes unius coloris  
          <lb ed="#B1" n="32"/>in una parte tam in ouibus quam in capris, &amp; tradas aliam partem mihi ad cu 
          <lb ed="#B1" n="33"/>stodiam. Vniuersa uero pecora sparsi uelleris &amp; maculosi coloris tradas filijs  
          <lb ed="#B1" n="34"/>tuis, &amp; pone inter nos distantiam trium dierum itineris. Quo facto, peto pro 
          <lb ed="#B1" n="35"/>mercede quidquid natum fuerit uarij coloris, quidquid autem unius coloris  
          <lb ed="#B1" n="36"/>tuum erit. Istud pactum Laban uehementer approbauit, cogitans quod nullae 
          <lb ed="#B1" n="37"/>uel paucae haberent uellera uaria, cum totus grex esset unius coloris. lsto pa 
          <lb ed="#B1" n="38"/>cto firmato lacob usus est ista subtilitate. Solebant enim oues adaquare in ca 
          <lb ed="#B1" n="39"/>nalibus: Accepit ergo lacob uirgas amygdalinas &amp; plataninas, &amp; ex parte de 
          <!--sap_Page_472.xml-->
          <pb ed="#B1" n="438"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>corticauit, &amp; ex parte uirides dimisit, &amp; posuit in canalibus, ut oues quando  
          <lb ed="#B1" n="2"/>adaquabantur uiderent, umbras istarum uirgarum in aqua, &amp; ex imaginatione 
          <lb ed="#B1" n="3"/>istarum uarietatum colorum conciperent foetus uarios, &amp; maculosos in uelleri 
          <lb ed="#B1" n="4"/>bus. Habet enim uis imaginatiua magnum effectum circa prolis conditionem. Vn 
          <lb ed="#B1" n="5"/>de cum quaedam matrona peperisset Aethiopem, accusata de adulterio, &amp; iudicata 
          <lb ed="#B1" n="6"/>fuisset pro rea, nisi Quintilianus eam defendisset. Ostendens Aethiopem in ca 
          <lb ed="#B1" n="7"/>mera depictum, in qua matrona conceperat, sicut narrat Hieronymus. Et con 
          <lb ed="#B1" n="8"/>similis casus de Hippocrate narratur. Accidit quandam matronam pulcherrimum 
          <lb ed="#B1" n="9"/>peperisse puerum utrique parenti dissimilem, &amp; toti generi eorundem, &amp; pu 
          <lb ed="#B1" n="10"/>nita fuisset si Hippocras causam non reddidisset. Picturam quandam in cubi  
          <lb ed="#B1" n="11"/>culo in quo conceperat extitisse, filio similem. Consimile narrat Aug. 2retra 
          <lb ed="#B1" n="12"/>ctionum cap. 62. &amp; contra lulianum lib. 2. de quodam rege Cypro multum  
          <lb ed="#B1" n="13"/>deformi, qui pulchras imagines in cubiculo suo fecit depingi, ut sibi per mo 
          <lb ed="#B1" n="14"/>dum illum pulchri filij nascerentur. Hac ergo cautela usus iacob fecit melio 
          <lb ed="#B1" n="15"/>res foetus maculosi uelleris, &amp; peiores &amp; pauciores fecit unius coloris. Quo 
          <lb ed="#B1" n="16"/>uiso Laban mutauit mercedem, &amp; uoluit quod sui essent foetus uarij coloris,  
          <lb ed="#B1" n="17"/>&amp; Iacob foetus unius coloris. Iacob ergo amouit uirgas quando ascendebant  
          <lb ed="#B1" n="18"/>meliores oues, &amp; posuit eas in admissura tardiori, quae peior erat. Sic Laban 
          <lb ed="#B1" n="19"/>frequenter mutauit pactum, &amp; semper habuit peiorem partem. Hoc oportuit  
          <lb ed="#B1" n="20"/>dici ad intellectum huius literae. Quibus uisis, est sciendum quod lacob in 
          <lb ed="#B1" n="21"/>eundo ad Laban &amp; in morando cum eo, &amp; tandem redeundo ab eo, semper 
          <lb ed="#B1" n="22"/>gratiose directus fuit sapientia gubernante. Et secundum ista tria litera diuiditur  
          <lb ed="#B1" n="23"/>in tres partes. Nam primo narratur quomodo sapientia ditexit lacob de patria 
          <lb ed="#B1" n="24"/>fugientem: Secundo quomodo eum instruxit famulum &amp; seruientem: Ter 
          <lb ed="#B1" n="25"/>tio quomodo eum reduxit uersus suam patriam uenientem. Secunda pars 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ibi: Honest auit illum in laboribus, &amp; in fraude circumuenientium, ulli, &amp;c. Tettia 
          <lb ed="#B1" n="27"/>ibi: Custodiuit illum ab inimicis. Quantum ad primum dicit sic: Haec autem: id  
          <lb ed="#B1" n="28"/>est. sapientia. Deduxit iustum: id est lacob: Profugum irae fratris: id est, protugum 
          <lb ed="#B1" n="29"/>&amp; fugientem ab ira fratris: id est, ab Esau fratre suo irato. Deduxit (inquam) per 
          <lb ed="#B1" n="30"/>vias rectas: id est, de Bersabee in Chanaan, &amp; inde in Mesopotamiam, siue ad 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Laban auunculum suum. Et in isto itinere ostendit illi regnum DEI in uisio  
          <lb ed="#B1" n="32"/>ne angelorum ascendentium, &amp; descendentium per scalam erectam a terra ad 
          <lb ed="#B1" n="33"/>coelum. Genes. 28. Et dedit illi scientiam sanctorum, &amp;c quae scientia sanctorum 
          <lb ed="#B1" n="34"/>est scire conuersari in medio nationis peruersae bene &amp; uirtuose: Vel dedit illi  
          <lb ed="#B1" n="35"/>prophetiam, quae est scientia sanctorum. Sap. 7. Per nationes in animas san 
          <lb ed="#B1" n="36"/>ctas se transfert, amicos DEI &amp; Prophetas constituit. Euigilans enim desom 
          <lb ed="#B1" n="37"/>no suo prophetauit de lege, de templo, de passione, quae in terra illa futura e 
          <lb ed="#B1" n="38"/>rant dicens: Terribilis est locus iste, uere Dominus est in loco isto, &amp; ego ne 
          <lb ed="#B1" n="39"/>sciebam. Non est hic aliud nisi domus DEI, &amp; porta coeli, Genes. 28. Terri 
          <lb ed="#B1" n="40"/>bilis enim fuit lex, domus DEI templum, passio CHRISTI, apertio portae 
          <lb ed="#B1" n="41"/>coeli. Sic ergo direxit eum in itinere fugientem. Sed ulterius cum uenisset  
          <lb ed="#B1" n="42"/>ad Laban, cui uiginti annis seruiuit, instruxit eum sapientia dupliciter. Primo 
          <lb ed="#B1" n="43"/>quomodo lucraretur sibi diuitias: secundo quomodo ipsius Laban &amp; filio  
          <lb ed="#B1" n="44"/>rum suorum uitaret fraudulentias.
        </p>
        <!-- fuzzy break -->
        <p xml:id="rhwis-l130-d1e262">
          Quantum ad primum dicit, quod honesta 
          <lb ed="#B1" n="45"/>uit illum in laboribus suis: id est, ditauit iuum per labores fideles, quos sustinuis 
          <lb ed="#B1" n="46"/>seruiendo Laban uiginti annis, Genes. 31. Die noctuque urebat aestus &amp; gelu, 
          <lb ed="#B1" n="47"/>fugiebatque somnus ab oculis meis. Istum modum loquendi de honestate ha 
          <lb ed="#B1" n="48"/>bet Sacra scriptura, Ecclesiast. 11. Facile est in oculis Domini subito honesta 
          <lb ed="#B1" n="49"/>re pauperem. Et compleuit labores illius dando sibi perseuerantiam, pati  
          <lb ed="#B1" n="50"/>entiam, &amp; mercedem condignam, Genes. 30. Ditatus est homo ultra modum, 
          <lb ed="#B1" n="51"/>In fraude circumuenientium illi affuit, &amp; honestum fecit illum: id est, docuit il  
          <lb ed="#B1" n="52"/>lum obuiare fraudulentijs &amp; falsitatibus ipsius Laban, qui nitebatur dimi 
          <lb ed="#B1" n="53"/>nuere mercedem suam per mutationem pacti, modo sibi tribuendo foetus 
          <!--sap_Page_473.xml-->
          <pb ed="#B1" n="439"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tinius coloris, modo diuersi coloris, ut supra dictum est, Genes. 31. Dixit la 
          <lb ed="#B1" n="2"/>cob uxoribus suis, Laban pater uester circumuenit me, &amp; mutauit mercedem  
          <lb ed="#B1" n="3"/>meam decem uicibus: id est, multotiens, &amp; tamen DEVS non permisit ut no 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ceret mihi: Et hone stum fecit illum: id est, diuitem sicut prius expositum est: uel  
          <lb ed="#B1" n="5"/>iustum uel morigeratum ad alios, quamuis malos, 1. Thessal. 4. Honeste am 
          <lb ed="#B1" n="6"/>buletis ad eos qui foris sunt. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l130-d1e301">
          <lb ed="#B1" n="7"/>Est autem circa historiam notandum moraliter, quod isti duo gemelli Esau 
          <lb ed="#B1" n="8"/>&amp; Iacob designant carnem &amp; spiritum. Esau pilosus significatcarnem, quae ple  
          <lb ed="#B1" n="9"/>na est superfluis desiderijs. Pili enim desideria terrena designant, in cuius si 
          <lb ed="#B1" n="10"/>gnum clerici habent pilos rasos in summitate capitis &amp; attonsos in circuitu:  
          <lb ed="#B1" n="11"/>ad designandum quod nullum terrenum desiderium debet mediare inter men 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tem eorum &amp; DEVM: nec etiam debent habere nimias affectiones ad corpus 
          <lb ed="#B1" n="13"/>suum. Vnde in signum huius uersus inferius ad corpus pili abscinduntur: Esau 
          <lb ed="#B1" n="14"/>ergo pilosus est caro: Iacoblenis spiritum signat, Gal. 5. <quote xml:id="rhwis-l130-Qd1e320" source="http://scta.info/resource/gal6_1" synch="10-18">Vos qui spirituales estis  
          <lb ed="#B1" n="15"/>instruite huiusmodi in spiritum lenitatis</quote>. Isti duo germani inceperunt pugna 
          <lb ed="#B1" n="16"/>re in utero matris: Et postea Esau cum factus esset adolescens, persecutus est fra 
          <lb ed="#B1" n="17"/>trem suum, &amp; intentauit sibi mortem. Et certe ad literam in utero matris caro 
          <lb ed="#B1" n="18"/>inficit spiritum per peccatum originale. In Psalm. Ecce enim in iniqui. concep.  
          <lb ed="#B1" n="19"/>sum, &amp;c. Et continue postea: Caro concupiscit aduersus spiritum, &amp; spiritus 
          <lb ed="#B1" n="20"/>aduersus carnem. Haec enim sibiinuicem aduersantur. Galat. 5. Esau est se 
          <lb ed="#B1" n="21"/>nior, &amp; Iacob iunior. Quia ad literam primo concipitur caro, &amp; postea ani 
          <lb ed="#B1" n="22"/>matur per spiritum. Aristot. 16. de Animalibus, embrio in matrice primo uiuit  
          <lb ed="#B1" n="23"/>uita animalis, quam uita hominis, 1. Corinth.15. non prius quod spirituale, sed  
          <lb ed="#B1" n="24"/>prius quod animale, deinde quod spirituale. Et Sapientiae 7. In uentre matris  
          <lb ed="#B1" n="25"/>meae figuratus sum caro. Iste tamen senior debuit seruire iuniori: id est, caro spi 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ritui ut in actibus hominum non caro, sed spiritus dominetur. Gal. 5. <quote xml:id="rhwis-l130-Qd1e349" source="http://scta.info/resource/gal5_16" synch="3-9">Spiritu 
          <lb ed="#B1" n="27"/>ambulate, &amp; desideria carnis non perficietis</quote>. Similiter etiam Esau seruiuit la 
          <lb ed="#B1" n="28"/>cob in hoc, quod persequebatur eum: quia sic fuit sibi occasio meriti, &amp; patien 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tiae &amp; magnus profectus. Et isto modo rebellio carnis est seruitium impensum 
          <lb ed="#B1" n="30"/>spiritui, quo spiritus perficit &amp; stimulatur ad pugnam, ut portet uictoriam. Iacob 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ergo: id est, spiritus, sub fratris sui persecutione afflictus fugere debet in Meso 
          <lb ed="#B1" n="32"/>potamiam: Mesopotamia interpretat eleuatio cuiusdam uocationis, &amp; significat 
          <lb ed="#B1" n="33"/>coelestem patriam, ad quam eleuabimur, &amp; ad quam uocati sumus. Sed in ista fuga la 
          <lb ed="#B1" n="34"/>cob positus in itinere dormit: quia spiritus a strepitu mundi se subtrahit, &amp; in san 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ctis studijs &amp; contemplationibus conquiescit: capiti supponit petram: quia 
          <lb ed="#B1" n="36"/>fundamentum totius uitae suae CHRISTVM facit, 1. Corinth.10. Petra au 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tem erat CHRISTVS. Et 1. Corinth. 3. Fundamentum aliud nemo potest po 
          <lb ed="#B1" n="38"/>nere praeter id quod positum est, quod est IESVS CHRISTVS
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l130-d1e373">
          <lb ed="#B1" n="39"/>Dormiendo ergo in sancta contemplatione spiritus, uidit scalam erectam  
          <lb ed="#B1" n="40"/>ad coelum. Ista scala est poenitentia, quae stat in terra: quia in hac uita incipitur: sed  
          <lb ed="#B1" n="41"/>attingit ad coelum: quia facit hominem in morte ad coelum appropinquare. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Matth. 3. Poenitentiam agite, appropinquabit enim regnum coelorum. Ista scala 
          <lb ed="#B1" n="43"/>habet sex gradus, per quos ascendere conuenit: scilicet contritionem, confes  
          <lb ed="#B1" n="44"/>sionem, orationem, ieiunia, uigilias, &amp; eleemosynas: quae sunt partes satisfa 
          <lb ed="#B1" n="45"/>ctionis. Ista figurantur per sex gradus quibus ascendebatur ad solium Salomo 
          <lb ed="#B1" n="46"/>nis, 2. Paralip. 9. Duo latera istius scalae sunt timor &amp; spessDebet enim pec 
          <lb ed="#B1" n="47"/>cator timere non praesumere, Eccles. 5. De propiciatu peccatorum noli esse si 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ne metu. Debet etiam peccator sperare non desperare, &amp; sic inter spem &amp; ti 
          <lb ed="#B1" n="49"/>morem quasi inter duo latera poenitentialis scalae ascendere: quia sicut me 
          <lb ed="#B1" n="50"/>trice dicitur: 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Si timor est sine spe, tunc desperatioladit.  
          <lb ed="#B1" n="52"/>Et nisi spes timeat, statim prasumptio fiet.  
          <lb ed="#B1" n="53"/>Ergo timor sine spe, nec spes valet absque timore. 
          <!--sap_Page_474.xml-->
          <pb ed="#B1" n="440"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Angeli ascendentes &amp; descendentes sunt cogitationes nostrae, quibus inter 
          <lb ed="#B1" n="2"/>dum gaudia cogitamus paradisi, &amp; tunc ascendunt, Lucae 14. Cogitatio  
          <lb ed="#B1" n="3"/>nes ascendunt in corda uestra. Et aliquando miserias huius uitae, imo etiam  
          <lb ed="#B1" n="4"/>poenas inferni, ad praecauendum, &amp; tunc cogitationes nostrae descendunt. In 
          <lb ed="#B1" n="5"/>salm. Ascendunt usque ad coelos, &amp; descendunt usque ad abyssos. Quia 
          <lb ed="#B1" n="6"/>huic scalae Dominus est innixus: quia poenitentes expectat, &amp; uocat dicens: 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Venite ad me omnes qui laboratis &amp; onerati estis, &amp; ego reficiam uos, Mat  
          <lb ed="#B1" n="8"/>thaei undecimo. Anima uero deuota, quae sic dormit cum Iacob, audit Domi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>num dicentem sibi: Terram in qua dormis, dabo tibi &amp; semini tuo: id est, ter 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ram uiuentium, quae est patria, in qua nunc dormis sicut peregrinus per con 
          <lb ed="#B1" n="11"/>templationem. Dabo tibi postea, ut requiescas in ea per sempiternam posses  
          <lb ed="#B1" n="12"/>sionem. In Psalm. Credo uidere bona Domini in terra uiuentium.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l130-d1e439">
          <lb ed="#B1" n="13"/>Sed notandum quod Laban cui Iacob seruiuit duas filias habuit, Lian &amp; 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Rachel. Lia lippis erat oculis, Rachel decora &amp; uenusta aspectu. Seruiuit autem 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Iacob pro Rachel septem annis, &amp; tamen postea necesse habuit prius accipe 
          <lb ed="#B1" n="16"/>re Lian, antequam haberet Rachel, eo quod non esset consuetudinis in illa 
          <lb ed="#B1" n="17"/>patria, prius tradere iuniores ad nuptias. Sic moraliter Pater noster cui serui  
          <lb ed="#B1" n="18"/>mus, habet duas filias, duas uitas: Praesentem &amp; futuram. Praesens est Lia, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>lippis oculis, nec mirum: quia manet in hac lachrymarum ualle, plena mise 
          <lb ed="#B1" n="20"/>rijs &amp; afflictionibus. Futura uero uita est quasi Rachel decora, amabilis, pul  
          <lb ed="#B1" n="21"/>chra, &amp; plena delicijs, Tren. 2. Vrbs perfecti decoris gaudium uniuersae ter 
          <lb ed="#B1" n="22"/>rae. Pro ista filia oportet nos seruire septem annis: id est, uniuerso tempore 
          <lb ed="#B1" n="23"/>praesenti. Septenarius enim est numerus uniuersitatis, &amp; tamen contingit de 
          <lb ed="#B1" n="24"/>bonis ac sanctis uiris frequenter quod seruierunt DEO diu, &amp; uellent liben 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ter habere istam Rachel: id est, uitam aeternam: quia sine maiori difficultate 
          <lb ed="#B1" n="26"/>uellent ire ad coelum: sed certe tunc datur eis Lia: quia DEVS sic ordinauit,  
          <lb ed="#B1" n="27"/>quod exponuntur uitae actiuae forte in statu praelaturae, ubi opprimuntur as  
          <lb ed="#B1" n="28"/>flictionibus pro salute proximorum. Et si quaeratur a CHRISTO, quare: 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Respondet: Quia non est consuetudo coelestis patriae iuniorem illam Rache 
          <lb ed="#B1" n="30"/>lem: id est, beatitudinem, pulchram &amp; decoram dare ante laborem praesentis 
          <lb ed="#B1" n="31"/>uitae: &amp; ideo prius oportet accipere Lian lippam, ut postea habeamus Rachel 
          <lb ed="#B1" n="32"/>decoram. Sic enim DEVS dat coronam pro cinere, oleum gaudij pro fletu, pal 
          <lb ed="#B1" n="33"/>lium laudis dabit pro spiritu moeroris, Esa. 61.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>