<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 54 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 54 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="166"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l54">
        <p xml:id="rhwis-l54-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="21"/>POSTQVAM Spiritus sanctus excusauit diuinam iusticiam in hoc, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>quod permittit quandoque uirtuosos &amp; sanctos mori celeriter ante 
          <lb ed="#B1" n="23"/>maturam aetatem: quosdam naturaliter propter naturae defectum: quos  
          <lb ed="#B1" n="24"/>dam uiolenter per martyrium eis illatum: Hic comparat breuitatem uitae 
          <lb ed="#B1" n="25"/>iustorum ad longitudinem reproborum. Circa hoc duo facit. Primo ostendit, quod  
          <lb ed="#B1" n="26"/>reprobi iudicantes de uita iustorum decipiuntur per ignorantiam. Secundo quod 
          <lb ed="#B1" n="27"/>post mortem puniuntur per poenarum tolerantiam. Secunda pars ibi: Et erunt  
          <lb ed="#B1" n="28"/>post haec. Circa primum duo facit. Primo ostendit quod reprobi ex comparatione 
          <lb ed="#B1" n="29"/>iustorum iudicantur esse punibiles. Secundo quod ex perfectione iustorum 
          <lb ed="#B1" n="30"/>excaecantur, &amp; siunt derisibiles. Secunda pars ibi: Videbunt. Circa primum sic  
          <lb ed="#B1" n="31"/>dicit: Condemnat autem iustus mortuus. Quasi diceret, euidenter apparet mali  
          <lb ed="#B1" n="32"/>cia peccatorum diu uiuentium ex comparatione ad iustos in iuuentute consumma 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tos. Licet enim ad adquisitionem uirtutum moralium requiratur multum de 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tempore: non tamen ad DEO perfecte seruiendum: quia per uirtutes Theolo 
          <lb ed="#B1" n="35"/>gicas DEVS supplet quod minus subest de uirtutibus adquisitis. Et ideo iu 
          <lb ed="#B1" n="36"/>uentus celerius consummata: id est, iuuenis bonus in breui tempore consumma 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tus: id est, perfectus, condemnat: hoc est, condemnabilem ostendit longam uitan 
          <lb ed="#B1" n="38"/>iniusti: quia ex quo iuuenis mortuus fuit, perfecte iustus &amp; DEO acceptus: pa 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tet quod uiri impii diu uiuentes merito debent condemnari. Haec est senten 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tia literae, uidelicet quod mali senes condemnantur: id est, condemnabiles o 
          <lb ed="#B1" n="41"/>stenduntur, sic comparentur ad bonos iuuenes cito defunctos.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l54-d1e143">
          <lb ed="#B1" n="42"/>Notandum est hic quod in omni republica &amp; comunitate quacunque sum 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ma cura debet esse de iuuentute in bonis operibus instruenda: sicut satis do 
          <lb ed="#B1" n="44"/>cemur Ecclesiast. 30. sub metaphora de equo indomito. Equus enim indomi 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tus euadet durus, &amp; filius remissus euadet praeceps. Et infra: Non des illi po 
          <lb ed="#B1" n="46"/>testatem in iuuentute, &amp; ne despicias cogitatus illius. Curua ceruicem illius in 
          <lb ed="#B1" n="47"/>iuuentute, &amp; tonde latera eius dum infans est. Vult dicere, quod sicut equus in 
          <!--sap_Page_225.xml-->
          <pb ed="#B1" n="191"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>iuuentute dure uadit, &amp; ita libenter in praecipitium. Sicut in uiam rectam: ita 
          <lb ed="#B1" n="2"/>iuuenis dimissus uoluntati suae nunquam portabit suauiter alios in quacunque 
          <lb ed="#B1" n="3"/>societate. Sed ita libciter ruet in uitia, sicut equus indomitus in praecipitium, 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Equus antiquus non admittit calcar, non sellam, non fraenum, nisi ad talia fue 
          <lb ed="#B1" n="5"/>rit assuefactus in iuuentute: ita nec adolescens admittet aliquam obedientiam, 
          <lb ed="#B1" n="6"/>nisi fuerit assuefactus in iuuentute. Ideo dicit Arist. 2. Ethi. cap. 2. Doctrina 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Platonis fuit ista, quod oportet duci aliqualiter confestim ex iuuenibus, qua 
          <lb ed="#B1" n="8"/>liter &amp; in quibus gaudere oportet &amp; contristari. Et ideo non solum hoc, imo 
          <lb ed="#B1" n="9"/>oportet quod nutriantur legibus coactiuis: quia iuuenibus opera uirtuosa 
          <lb ed="#B1" n="10"/>non sunt secundum se delectabilia: sicut dicit idem philosophus 10. Ethi. cap.  
          <lb ed="#B1" n="11"/>9. Et ideo sicut ibi concludit: Necessarium est fieri quasdam regulas pro iuue 
          <lb ed="#B1" n="12"/>nibus, quibus compellantur ad mores. Et cum sint pleni passionibus uolupta 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tum, non possunt addiscere delectari in uirtuosis, nisi secundum bonas leges 
          <lb ed="#B1" n="14"/>informentur. Quales autem sint conditiones iuuentutis, sufficienter narrat 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Arist. 2. Rethoricae, ita dicens. Primo enim concupiscitiui sunt iuuenes, &amp; ci 
          <lb ed="#B1" n="16"/>to concupita prosequentes, scilicet uenerea uehementer. Quidam ergo con 
          <lb ed="#B1" n="17"/>cupiscunt &amp; faciliter a concupitis desistunt: sunt autem acutae uoluptatis non 
          <lb ed="#B1" n="18"/>magnae, sicut laborantium sitis &amp; famis. Sunt enim animosi &amp; acutae irae &amp; fa 
          <lb ed="#B1" n="19"/>ciliter iram suam prosequuntur. Amant enim honores &amp; non sustinent despici 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Faciliter autem ab ira desistunt. Amant etiam honores &amp; uictorias: quoniam iuuen 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tus excellentiam concupiscit. Minus autem his amant pecunias: quoniam inexper 
          <lb ed="#B1" n="22"/>ti sunt quantum ad indigentiam hominum, &amp; maligni non sunt nec cauillosi. Et fa 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ciliter credentes: quoniam adhuc in multis decepti non sunt &amp; bonae spei sunt: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="24"/>plurima sperant quoniam: in paucis repulsam passi sunt: quapropter multa spe 
          <lb ed="#B1" n="25"/>rant. Et quoniam futurorum est spes, praeteritorum uero memoria. Iuuenibus aut  
          <lb ed="#B1" n="26"/>pauca praeterita sunt: plurima aut futura. Quoniam iam quasi uiuere incipiunt pro 
          <lb ed="#B1" n="27"/>pter hoc faciliter decipi possunt. Quoniam faciliter sperant &amp; erubescituri sunt.  
          <lb ed="#B1" n="28"/>Quoniam in uirtutibus perfecti non sunt. Sed solum ipsa cognoscunt quae ipsis a le 
          <lb ed="#B1" n="29"/>gibus proponuntur, in quibus saepe deficiunt, &amp; magnanimi sunt: quoniam a nullo 
          <lb ed="#B1" n="30"/>adhuc in uita humiliati fuerunt. Et dignificant semetipsos: quoniam bonae spei sut: 
          <lb ed="#B1" n="31"/>&amp; magis eligunt honorabilia quam utilia. Viribus aut magis uiuunt quam ratiocina 
          <lb ed="#B1" n="32"/>tioni. Virtus aut est uis honorabilis &amp; ratiocinatio utilis. Et amatores amicorum 
          <lb ed="#B1" n="33"/>sunt, &amp; magis coëtaneorum quam eorum, qui sunt alterius aetatis. Non enim iudi 
          <lb ed="#B1" n="34"/>cant aliquid ad utile. Et ideo de amicis quibusdam nihil curant, sed in conuiuando 
          <lb ed="#B1" n="35"/>delectantur, &amp; propter hoc amicos amant coëtaneos. Et omnia in magis: id  
          <lb ed="#B1" n="36"/>est, excessiue operantur, puta ualde amant, similiter &amp; odiunt. Causa autem 
          <lb ed="#B1" n="37"/>est: quia omnia scire putant &amp; asserunt, &amp; ideo excessiue in omnibus operan 
          <lb ed="#B1" n="38"/>tur, &amp; iniuste faciunt, contumelias alijs irrogando, &amp; inde excellentes uolunt ap  
          <lb ed="#B1" n="39"/>parere. Et misericordes sunt: quoniam omnes sicut ipsi sunt arbitrantur, inno 
          <lb ed="#B1" n="40"/>centes &amp; iniuste pati. Insuper risus &amp; ludorum amatores sunt. Haec Arist. Ex qui  
          <lb ed="#B1" n="41"/>bus dictis satis patet, quod iuuenes castigatione indigent uehementi, propter 
          <lb ed="#B1" n="42"/>diuersa desideria, quae contra rationem natura calida causa, dum durat tem 
          <lb ed="#B1" n="43"/>pus iuuentutis. Vnde 2. ad Timo. 2. Iuuenilia desideria fuge. Propter quod  
          <lb ed="#B1" n="44"/>qui curam animarum habetis istud subditis uestris inculcare debetis quod 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tam patres carnales quam spirituales instruant filios suos in cultu CHRISTI 
          <lb ed="#B1" n="46"/>&amp; in praeceptis diuinis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l54-d1e263">
          <lb ed="#B1" n="47"/>Notandum est autem quod ad aetatem iuuenilem: hoc est, ad iuuenes, uos 
          <lb ed="#B1" n="48"/>qui uiriles annos attigistis, quadrupliciter uos habere debetis. Est iuuentus  
          <lb ed="#B1" n="49"/>moribus informanda, arctius castiganda, parcius sustentanda, mitius iudican 
          <lb ed="#B1" n="50"/>da. Primo igitur iuuentus moribus est informanda. Istud fecerunt antiqui  
          <lb ed="#B1" n="51"/>gentiles tripliciter: Scripturis librorum: picturis gestorum: &amp; figuris signo 
          <lb ed="#B1" n="52"/>rum. Nobiles enim antiqui explorauerunt qui meliores fuerunt philoso 
          <lb ed="#B1" n="53"/>phi, &amp; illis suos pueros tam literis quam moribus imbuendos dede 
          <!--sap_Page_226.xml-->
          <pb ed="#B1" n="192"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>runt. Vnde Troianus Plutarchum, Nero Senecam, Alexander Aristotelem ha 
          <lb ed="#B1" n="2"/>buerunt magistros, &amp; ne a talibus magistris aliquid dissolutionis uel lubricae 
          <lb ed="#B1" n="3"/>leuitatis addiscerent, summe cauebant. Vnde Boëtius in prologo musicae. Sic  
          <lb ed="#B1" n="4"/>Salomon de se dicit Sap. 8. Hanc amaui &amp; exquisiui a iuuentute mea. Item do 
          <lb ed="#B1" n="5"/>cuerunt iuuenes picturis gestorum. Vnde sicut narrat quidam expositor super 
          <lb ed="#B1" n="6"/>luuenalem lib. 1. Satyra. Nobiles Romani sic disposuerunt actiones suas per sin 
          <lb ed="#B1" n="7"/>gulos dies, quod summo mane omnes simul petebant uel adibant arcus trium 
          <lb ed="#B1" n="8"/>phales, in quibus antecessores sui depingebantur cum armis &amp; cautelis, quibus 
          <lb ed="#B1" n="9"/>dimicauerant contra hostes suos, ut sic iuuenes illis uisis attenderentur ad uirtu 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tes per imaginationem gestorum. Deinde templum Apollinis petebant, qui 
          <lb ed="#B1" n="11"/>erat DEVS. Postea iudices ad forum &amp; senatores ad Capitolium descendebant.  
          <lb ed="#B1" n="12"/>ludices ut causas tractarent. Senatores ut de communi utilitate Reipublicae 
          <lb ed="#B1" n="13"/>deliberarent, &amp; sic tempus suum usque ad horam nonam expenderunt. Et ne iu 
          <lb ed="#B1" n="14"/>uenes a bonis occupationibus impedirentur per totum tempus, ante nonam  
          <lb ed="#B1" n="15"/>horam ordinatum erat quod meretrices pro nullo censu prostibula sua egrederen 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tur ante nonam: ne iuuenes a suis informationibus, &amp; uiri a consilio Reipubli  
          <lb ed="#B1" n="17"/>cae per delectationes libidinosas aliquatenus turbarentur. Et haec est ratio se  
          <lb ed="#B1" n="18"/>cundum Hugonem quare meretrices nonariae apud Romanos uocabantur:  
          <lb ed="#B1" n="19"/>quia ad horam nonam licuit eis egredi de domibus suis &amp; non ante. Item do 
          <lb ed="#B1" n="20"/>cebantur iuuenes ad bonos mores figuris signorum. Vnde narrat Macrobius 
          <lb ed="#B1" n="21"/>1. Saturnalium, quod apud Romanos pueri nobilium quadam utebantur ue 
          <lb ed="#B1" n="22"/>ste, quae dicitur praetexta, &amp; inde pueri nobiles uocabantur praetextati. Habe  
          <lb ed="#B1" n="23"/>bant enim coram pectore suo bullam quandam auream habentem figuram cor 
          <lb ed="#B1" n="24"/>dis humani. Bulla autem fuit semirotundae figurae, quasi medietas sphaerae ad 
          <lb ed="#B1" n="25"/>similitudinem bullarum, quae siunt in aqua. Praetexta erat de purpura quae est 
          <lb ed="#B1" n="26"/>rubei coloris, ut pudore suae nobilitatis a uitijs se subtraherent, &amp; cordis imagi 
          <lb ed="#B1" n="27"/>nem ante pectus portabant, ut seinuicem inspicientes, ita se fore homines co 
          <lb ed="#B1" n="28"/>gitarent si corde praestarent. Haec Macrobius. Sic ergo est iuuentus moribus 
          <lb ed="#B1" n="29"/>informanda, Ecclesiast. 12. Memento creatoris tui in diebus iuuentutis tuae
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l54-d1e348">
          <lb ed="#B1" n="30"/>Secundo iuuentus est arctius castiganda: quia Proverb. 13. Qui parcit uir 
          <lb ed="#B1" n="31"/>gae, odit filium suum, &amp; Ecclesiast. 30. Curua ceruicem eius dum iuuenis est. Aues 
          <lb ed="#B1" n="32"/>pullos suos &amp; fere foetus suos secundum conditiones naturae suae castigant &amp; 
          <lb ed="#B1" n="33"/>domant. Istud, quia Heli sacerdos neglexit pro filiorum iniquitate damnatus 
          <lb ed="#B1" n="34"/>est, imo propter negligentiam filios castigandi. Vnde Beda, quia fera pietate 
          <lb ed="#B1" n="35"/>superatus est Heli. Ferire delinquentes filios noluit. Apud districtum iudicem  
          <lb ed="#B1" n="36"/>seipsum cum filio crudeli damnatione percussit. Vnde uerum est quod uerbis eos 
          <lb ed="#B1" n="37"/>aliqualiter corripuit, sicut patet 1. Reg. 2. Non est bona, inquit, haec fama quam 
          <lb ed="#B1" n="38"/>audio de uobis: sed hoc est nimis modicum ad correctionem malorum iuue 
          <lb ed="#B1" n="39"/>num, sicut patet 10. Ethic. Et narrat Boëtius 1 de disciplina scholarum de san 
          <lb ed="#B1" n="40"/>guineo Lucretij filio
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l54-d1e374">
          <lb ed="#B1" n="41"/>Tertio iuuentus est parcius sustentanda, ut in iuuenili aetate assuescat sobrie 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tati, ad Titum 2. Iuuenes similiter hortare ut sobrij sint. Vnde narrat Augusti 
          <lb ed="#B1" n="43"/>nus de bona Matrona, 9. confessionum, cap. 8. quod curam habuit quarundam 
          <lb ed="#B1" n="44"/>filiarum nobilium, eratque in eis cohercendis cum opus esset sancta seueritate 
          <lb ed="#B1" n="45"/>uehemens, atque in docendo sobria prudentia: nam eas praeter illas horas, qui  
          <lb ed="#B1" n="46"/>bus ad mensam parentum moderatissime alebantur, etiamsi exardescerent si 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ti, nec aquam bibere sinebant: praecauens consuetudinem malam &amp; addens  
          <lb ed="#B1" n="48"/>uerbum sanum. Modo aquam bibitis: quia in potestate uinum non habetis cum 
          <lb ed="#B1" n="49"/>ad maritos ueneritis factae dominae apotecarum aqua sordebit: sed mos po 
          <lb ed="#B1" n="50"/>tandi permanebit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l54-d1e399">
          <lb ed="#B1" n="51"/>Quarto iuuentus est mitius iudicanda: Non est enim desperandum si fre 
          <lb ed="#B1" n="52"/>quenter peccent. Vnde signanter petiuit Psal. Delicta iuuentutis meae: Hip  
          <lb ed="#B1" n="53"/>pocrates ponit talem aphorismum: Epilentiae quibus ante iuuentutem na 
          <!--sap_Page_227.xml-->
          <pb ed="#B1" n="193"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>scuntur immutationem habent, quibuscumque uero dumTTV: annorum fuerint plu 
          <lb ed="#B1" n="2"/>rimum comoriuntur uel comouentur: sic igitur est informanda iuuentus mo 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ribus, &amp; sic fuit sanctissimus praedicator splendor Eccl. cuius cras conuersionem 
          <lb ed="#B1" n="4"/>celebrauimus tam in moralibus quam scientialibus instructus ad pedes Ga 
          <lb ed="#B1" n="5"/>malielis doctoris, &amp; ideo confidenter dixit coram rege Agrippa praesentatus, 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Actu. 26. Et quidem uitam meam a iuuentute quae ab initio fuit in gente mea 
          <lb ed="#B1" n="7"/>in Hierosolymis noverunt omnes ludaei praescientes me ab initio, si uelint te 
          <lb ed="#B1" n="8"/>stimonium perhibere: quoniam secundum certissimam sectam nostrae religio  
          <lb ed="#B1" n="9"/>nis uixi Pharisaeus. Et ueraciter iste consummatus est in breui, expleuit tempora 
          <lb ed="#B1" n="10"/>multa discurrendo, docendo, disputando, scribendo: ut confidenter scriberet il 
          <lb ed="#B1" n="11"/>lud 1. ad Tim. 4. Bonum certamen certaui, fidem seruaui, de reliquo reposita 
          <lb ed="#B1" n="12"/>est mihi corona iusticiae, quam iam habet in coelis. In historia Barlaam quam 
          <lb ed="#B1" n="13"/>lohannes Damascenus dicitur compilasse, refertur quod idem Barlaam mona 
          <lb ed="#B1" n="14"/>chus solitarius primo fuit, &amp; postea magister cuiusdam filij regis, qui losaphat  
          <lb ed="#B1" n="15"/>dicebatur, a quo idem puer quaesiuit cuius aetatis esset sub his uerbis: Dic mihi, 
          <lb ed="#B1" n="16"/>inquit, pater quot annorum es, &amp; ubi conuersaris: quia a te nunquam uolo sepa 
          <lb ed="#B1" n="17"/>rari. Et ille respondit: Annorum sumTLV. in desertis terrae Sennaar degens 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ad quem losaphat, amplius mihi appares pater quam LTVI annorum.. Et ille:  
          <lb ed="#B1" n="19"/>Si a natiuitate mea omnes annos meos quaeris discere, bene aestimasti: sed nul  
          <lb ed="#B1" n="20"/>lo modo a me in mensuram uitae computantur, quotquot in uanitate mundi 
          <lb ed="#B1" n="21"/>expensi sunt, tunc enim in interiori homine mortuus eram, &amp; annos mortis  
          <lb ed="#B1" n="22"/>nunquam uitae nominabo. Similis fuit responsio illius, qui diu uixerat in secu 
          <lb ed="#B1" n="23"/>lo, &amp; tantumTVII. in religione, qui aetatem suam interroganti respondit, ui  
          <lb ed="#B1" n="24"/>xi. Et iterum quaerenti, quantum, respondit: Dum dixi, Vixi: quantum Vixi tibi 
          <lb ed="#B1" n="25"/>dixi. Et ideo narrat Valerius Martialis, lib. 1. de quodam Anthonio sene, qui 
          <lb ed="#B1" n="26"/>computare potuit.TV. Olympiades. Iste ita uirtute uixerat, quod recogitare 
          <lb ed="#B1" n="27"/>potuit de tota uita sua &amp; aetate sine displicentia praecedentis uitij: Et ideo com 
          <lb ed="#B1" n="28"/>mendans suam felicem aetatem, dicit quod hoc est bene uiuere, uidelicet sic ui  
          <lb ed="#B1" n="29"/>uere quod ipse possit frui uita priori. Vnde dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="30"/>Ampliat etatis spacium sibi vir bonus, hoc est, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Viuere bis, uita posse priore frui.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>