<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 78 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 78 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="272"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l78">
        <p xml:id="rhwis-l78-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="19"/>DECLARATIS causis propter quas mali iudices merito poterunt  
          <lb ed="#B1" n="20"/>accusari: Hic exequitur de poena qua merebuntur iudicialiter con 
          <lb ed="#B1" n="21"/>demnari. Et circa hoc duo facit: Primo ostendit, quod contra ma 
          <lb ed="#B1" n="22"/>los iudices fiet iudicium, cum singulari discretione. Secundo quod 
          <lb ed="#B1" n="23"/>hoc fiet cum rationabili proportione, ibi: Exiguo enim. Quantum 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ad primum dicit: Horrende &amp; cito apparebit vobis, quasi diceret: Vos qui modo  
          <lb ed="#B1" n="25"/>borribiles apparetis pauperibus &amp; innocentibus, stipati militibus &amp; multitu  
          <lb ed="#B1" n="26"/>dine famulorum, honorati muneribus &amp; adulationibus clericorum, ditati pe 
          <lb ed="#B1" n="27"/>cunijs &amp; abundantia mundanorum, onerati sceleribus &amp; debitis peccatorum. 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Cauete, quia iudex uester CHRISTVS horrende &amp; cito apparebit vobis. Et be 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ne cauete: quia ad Hebraeos 10. <quote xml:id="rhwis-l78-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/hebr10_31">Horrendum est incidere in manus DEI uiuen 
          <lb ed="#B1" n="30"/>tis</quote>. Et quid faciet uobis iudex iste. Ad haec respondet sufficienter. Primo osten 
          <lb ed="#B1" n="31"/>dendo modum quo ueniet. Secundo describendo actum quem intendit, ibi:  
          <lb ed="#B1" n="32"/>Quoniam iudicium duristimum in his qui praesunt, fiet.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l78-d1e131">
          <lb ed="#B1" n="33"/>Quid &amp; quomodo CHRISTVS faciet iniquis praelatis, ostendit per haec 
          <lb ed="#B1" n="34"/>uerba: Hlorrende &amp; cito apparebit vobis. In quibus docet tria circa aduentum 
          <lb ed="#B1" n="35"/>CHRISTI ad iudicium, quantum pertinet ad malos iudices &amp; praelatos, qui  
          <lb ed="#B1" n="36"/>tunc temporis bonis apparebit benignus, &amp; malignis austerus. Venit enim vo 
          <lb ed="#B1" n="37"/>bis malis iudicibus uidelicet potenter, cum incussione timoris, quia horrende. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>repente cum exclusione corporis, quia cito: &amp; euidenter cum declaratione ui  
          <lb ed="#B1" n="39"/>goris, quia apparebit vobis. lam enim dicitur, &amp; ita est, uere tu es DEVS ab  
          <lb ed="#B1" n="40"/>sconditus, Esa. 45. Sed tunc verificabitur illud Psalm. Deus manifeste ue 
          <!--sap_Page_306.xml-->
          <pb ed="#B1" n="272"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>niet DEUS noster, &amp; non silebit. Veniet inquam primo potenter cum incus  
          <lb ed="#B1" n="2"/>sione timoris, &amp; hoc iuste: Nam modo ubicunque ueniunt falsi iudices, mali 
          <lb ed="#B1" n="3"/>domini incutiunt timorem. Imperant enim, non cum pietate, sed cum auste 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ritate: non amore, sed terrore. Contra quos ualde rationabiliter loquitur Pro 
          <lb ed="#B1" n="5"/>pheta Excech. 34. Et comminabitur eis DEUS nunc pro tunc. Vae (inquit  
          <lb ed="#B1" n="6"/>pastoribus Israel, qui pascebant semetipsos: Non ne greges a pastoribus pa 
          <lb ed="#B1" n="7"/>scuntur: quasi diceret sic: Lac comedebatis &amp; lanis operiebamini, &amp; quos 
          <lb ed="#B1" n="8"/>crassum erat occidebatis. Gregem autem meum non pascebatis, quod infir 
          <lb ed="#B1" n="9"/>mum fuit non consolidastis, &amp; quod aegrotum non sanastis, &amp; quod fractum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>erat non alligastis, &amp; quod abiectum est non reduxistis, &amp; quod perierat non 
          <lb ed="#B1" n="11"/>quaesistis, sed cum austeritate imperabatis eis, &amp; cum potentia: Iustum est er 
          <lb ed="#B1" n="12"/>go, quod iudex eorum CHRISTVS consimiliter se habeat ad eos. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="13"/>eis tunc temporis horribilis apparebit. Sapien. 5. Videntes turbabuntur timo  
          <lb ed="#B1" n="14"/>re horribili &amp; mirabuntur in subitatione inspiratae salutis, imo propter eos, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>malos consules, dies iudicij, qui deberet uocari dies consolationis, liberatio  
          <lb ed="#B1" n="16"/>nis, promotionis, &amp; amoris, uocatur dies tribulationis &amp; horroris propterea 
          <lb ed="#B1" n="17"/>dicit Propheta Ioel. 2. Sol conuertetur in tenebras, &amp; Luna in sanguinem an 
          <lb ed="#B1" n="18"/>tequam ueniet dies Domini magnus &amp; horribilis. Veniet ergo hornende, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Secundo ueniet cum exclusione corporis, quia cito: id est, repente. Ille qui ue 
          <lb ed="#B1" n="20"/>nit ex inopinato dicitur uenire cito quantumcunque expectauerit uiuendo:  
          <lb ed="#B1" n="21"/>In rei ueritate CHRISTVS morose eos expectat, &amp; ipsi sua mora abutun  
          <lb ed="#B1" n="22"/>tur. Et ideo modo cum dixerint pax &amp; securitas tunc repentinus superueniet  
          <lb ed="#B1" n="23"/>eis interitus, primae Timoth secundo: Quia in Psalm. Viri sanguinum &amp; do 
          <lb ed="#B1" n="24"/>losi non dimidiabunt dies suos. Apocalyp. 22. Ecce uenio cito &amp; merces 
          <lb ed="#B1" n="25"/>mea mecum est reddere unicuique secundum opera sua. Tertio ueniet eui  
          <lb ed="#B1" n="26"/>denter cum declaratione uigoris: quia tunc uidebunt Filium hominis ueni 
          <lb ed="#B1" n="27"/>entem in nube cum potestate magna &amp; maiestate, Lucae 21. Verum est quod  
          <lb ed="#B1" n="28"/>non habent modo DEVM prae oculis &amp; ideo non apparet eis. Dicunt e 
          <lb ed="#B1" n="29"/>nim cum Pharaone Exod. 5. Quis est Dominus, ut audiam uocem eiuss&amp; 
          <lb ed="#B1" n="30"/>dimittam Israel. Nescio Dominum, &amp; Israel non dimittam: Sed tunc manife 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ste se ostendit eis Abacuc. 2. Adhuc uisus procul, &amp; apparebit in finem, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="32"/>non mentietur si moram fecerit, expecta eum: quia ueniens ueniet &amp; non tar 
          <lb ed="#B1" n="33"/>dabit. Sic ergo ueniet contra malos praelatos. Sed ad quem finem. Certe ad 
          <lb ed="#B1" n="34"/>hoc, ut coram toto mundo faciat uindictam iustam de omnibus. Sed princi 
          <lb ed="#B1" n="35"/>paliter de malis praelatis, &amp; quia tunc iudicium durissimum in his, qui prae 
          <lb ed="#B1" n="36"/>sunt fiet: durum: quia male intrauerunt: durius, quia male rex erunt: durissi  
          <lb ed="#B1" n="37"/>mum, quia male uixerunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l78-d1e235">
          <lb ed="#B1" n="38"/>Fiet enim tunc eis triplex quaestio: Quomodo intrasti, Quomodo rexisti, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Quomodo uixisti. Durum iudicium fiet secularibus, durius malis religiosis, 
          <lb ed="#B1" n="40"/>durissimum peruersis praelatis. Dura quaestio, quare oues CHRISTI non pa 
          <lb ed="#B1" n="41"/>uerunt auxilio temporalis substantiae: Durior quare non pauerunt uerbo do 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ctrinae: Durissima quare eos non pauerunt exemplo bonae uitae. Dura quaestio 
          <lb ed="#B1" n="43"/>quare ex pauperibus extorsiones fecerunt: Durior qualiter bona pauperum con 
          <lb ed="#B1" n="44"/>sumpserunt: Durissima quare CHRISTO &amp; Ecclesiae pro perceptis eleemo 
          <lb ed="#B1" n="45"/>synis non seruierunt. Dura, quare bonos non informauerunt: durior, quare ma 
          <lb ed="#B1" n="46"/>los non increpauerunt: durissima, quare ipsimet non bene uixerunt. Ergo iudi  
          <lb ed="#B1" n="47"/>cium durissimum in his qui praesunt fiet. Patet ergo quod fiet iudicium contra prae 
          <lb ed="#B1" n="48"/>latos cum singulari discretione. Restat declarare quo hoc fiet proportione ratio  
          <lb ed="#B1" n="49"/>nabili. Est enim iustum quoe sic se habeat poena Pilati ad poenam ludae: sicut culpa Pi  
          <lb ed="#B1" n="50"/>lati habuit se ad culpam ludae. In illa proportione, in qua culpa praelati excedit cul  
          <lb ed="#B1" n="51"/>pam subditi, iustum est quae poena praelati excedit poenam subditi. Et quia iste excessus 
          <lb ed="#B1" n="52"/>est talis, quo maior esse non potest. Ideo uocatur iudicium durissimum quod infli 
          <lb ed="#B1" n="53"/>getur. Et ideo dicitur etiam consequenter, quod exiguo conceditur misericordia: 
          <!--sap_Page_307.xml-->
          <pb ed="#B1" n="273"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>potentes autem: id est, praelati potenter tormenta patientur. Exiguo: id est, ei qui pec 
          <lb ed="#B1" n="2"/>cauit per ignorantiam, aut fragilitatem conceditur misericordia: id est, minor 
          <lb ed="#B1" n="3"/>poena. Sea potentes: id est, praelati scientes: id est, ad scientiam obligati, potenter: 
          <lb ed="#B1" n="4"/>id est, abundanter tormenta patientur, Apoc. 18. Quantum glorificauit se &amp; in 
          <lb ed="#B1" n="5"/>delicijs fuit, tantum date ei tormentum &amp; luctum: quia in corde suo dixit: Se 
          <lb ed="#B1" n="6"/>deo regina &amp; uidua non sum &amp; luctum non uidebo. Et exponi potest de ani 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ma peruersi praelati.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l78-d1e292">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Iudicium in his qui praesunt siet: Praelatus ad hoc quod dignem praesit debet esse  
          <lb ed="#B1" n="9"/>luminosus per rectam informationem, operosus per sanctam occupationem, 
          <lb ed="#B1" n="10"/>gratiosus per piam compassionem, &amp; animosus per iustam correctionem. Pri 
          <lb ed="#B1" n="11"/>mo dico quod praelatus debet esse luminosus per rectam informationem, Sa 
          <lb ed="#B1" n="12"/>pien. 6. Diligite sapientiae lumen omnes qui praeestis populis: Hi enim sunt stel 
          <lb ed="#B1" n="13"/>lae moraliter. De quibus dicitur Genes. 1. Posuit stellas in firmamento coeli, ut 
          <lb ed="#B1" n="14"/>lucerent super terram, &amp; praeessent diei ac nocti: diei, id est, clericis: nocti, id 
          <lb ed="#B1" n="15"/>est, laicis. Gregor. 13, mora. Cum is qui subest seruit ad obsequium, restat pro 
          <lb ed="#B1" n="16"/>culdubio, ut qui praeest seruiat ad uerbum: &amp; cum is qui subest iussis obtem 
          <lb ed="#B1" n="17"/>perat, oportet quod qui praeest curam solicitudinis impendat. Sed iam verifi 
          <lb ed="#B1" n="18"/>catur illud Ioel. 2. Sol &amp; Luna obtenebrati sunt, &amp; stellae retraxerunt lumen 
          <lb ed="#B1" n="19"/>suum. Sol &amp; Luna sunt praelati maiores, stellae curati minores. Secundo debet  
          <lb ed="#B1" n="20"/>esse operosus per sanctam occupationem, temporalia contemnendo, spiritua 
          <lb ed="#B1" n="21"/>lia praedicando, sacramenta ministrando, &amp; pauperes uisitando. Ad Rom. 12. 
          <lb ed="#B1" n="22"/>Qui praeest in solicitudine: Corppra enim coelestia incessanter mouentur, ac 
          <lb ed="#B1" n="23"/>agunt in ista inferiora, alterant terram &amp; elementa eis subiecta, ut mundus com  
          <lb ed="#B1" n="24"/>tineatur inesse: quia si ipsa ab operatione cessarent, inferioris mundi species fi 
          <lb ed="#B1" n="25"/>niretur. Eodem modo praelatus continue &amp; solicite operosus debet esse, mo 
          <lb ed="#B1" n="26"/>nendo, corrigendo, exemplum praebendo. Vnde lero. super Exod. 28. cap.  
          <lb ed="#B1" n="27"/>Tanta debet esse conuersio &amp; eruditio pontificis, ut omnis motus &amp; gressus,  
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; uniuersa eius opera notabilia sint, ueritatem mente concipiat, &amp; eam toto 
          <lb ed="#B1" n="29"/>habitu resonet, &amp; ornatu, ut quicquid agit, quicquid loquitur doctrina sit po 
          <lb ed="#B1" n="30"/>pulorum. Vnde Sene. Epistola 2. Naturae est non deterioribus potiora sub  
          <lb ed="#B1" n="31"/>mittere. Mutis quidem gregibus, aut potiora corpora praesunt, aut uehemen 
          <lb ed="#B1" n="32"/>tissima, non praecedit armenta degeneraturus, sed qui magnitudine caeteros 
          <lb ed="#B1" n="33"/>mares uincit. Elephantorum gregem excellentissimus ducit. Summa felicitas 
          <lb ed="#B1" n="34"/>erat gentium in aureo seculo, in quo non poterat potentior esse nisi melior. lllo  
          <lb ed="#B1" n="35"/>ergo seculo quod aureum perhibent penes sapientes fuisse regnum iudicat,  
          <lb ed="#B1" n="36"/>quando officium erat imperare, non regnum. Et tales tamen duplici digni sunt  
          <lb ed="#B1" n="37"/>honore praelati: ut scribitur prima ad Timoth. 5. Quibene praesunt presbyte 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ri duplici honore digni habeantur, maxime qui laborant uerbo &amp; doctrina. Et  
          <lb ed="#B1" n="39"/>ut scribit Apostolus Paulus, prima ad Thessal. 5. Rogamus autem uos fratres 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ut noveritis eos qui laborant inter uos, &amp; praesunt uobis &amp; Domino, &amp; mo 
          <lb ed="#B1" n="41"/>nent uos ut abundantius habeatis illos in charitate propter opus illorum, pa 
          <lb ed="#B1" n="42"/>cem habete cum eis. Tertio debet praelatus bonus esse gratiosus per piam com  
          <lb ed="#B1" n="43"/>passionem, ut consoletur pusillanimes, suscipiat infirmos, patiens sit ad om 
          <lb ed="#B1" n="44"/>nes secundum regulam August. ideo CHRISTVS non lohannem consti 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tuit principem Ecclesiae suae, sed Petrum qui infirmus fuerat, &amp; compassione 
          <lb ed="#B1" n="46"/>indiguerat, ut compassionis uiscera singulariter obtineret, &amp; omnibus osten 
          <lb ed="#B1" n="47"/>deret, Genes. 24. Eliazer praeerat omnibus, quae habuit Abraham. Eliaxzer in 
          <lb ed="#B1" n="48"/>terpretatur DEI mei sanctificatio, &amp; designat praelatum, per cuius discretam  
          <lb ed="#B1" n="49"/>eleemosynam sanctificari debent subiecti. Bern. super can. Discite subditorum. 
          <lb ed="#B1" n="50"/>matres uos esse debere, non dominos: studete magis amari quam metui, et si 
          <lb ed="#B1" n="51"/>interdum seueritate opus est, paterna sit non tyrannica, matres fovendo, patres  
          <lb ed="#B1" n="52"/>corripiendo uos exhibeatis: Suspendite uerbera, producite uerba, ubera lacte 
          <lb ed="#B1" n="53"/>pinguescant, non typo turgescant, Innocent. de 6. condi. hum. Statim utam 
          <!--sap_Page_308.xml-->
          <pb ed="#B1" n="274"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>bitiosus est promotus ad honorem, in superbiam extollitur, &amp; in iactantiam es 
          <lb ed="#B1" n="2"/>fraenatur, non curat prodesse, sed gloriatur praeesse: nam praesumit se meliorem. 
          <lb ed="#B1" n="3"/>quia cernit se superiorem: bonum facit non gradus, sed uirtus: non dignitas, sed  
          <lb ed="#B1" n="4"/>magis extollit honestas. Priores dedignatur amicos, notos ignorat hesternos, 
          <lb ed="#B1" n="5"/>sodales contemnit antiquos, uultum auertit, ceruicem erigit, fastum ostendit,  
          <lb ed="#B1" n="6"/>grandia loquitur, sublimia meditatur, subesse non patitur: praeesse molitur, prae 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ceps &amp; audax, gloriosus &amp; arrogans, grauis &amp; importunus. Sicut autem in ma 
          <lb ed="#B1" n="8"/>los praelatos fiet iudicium durissimum: ita bonis dabitur praemium maximum. 
          <lb ed="#B1" n="9"/>August. in quodam sermone. Nihil est in hac uita &amp; maxime hoc tempore diffi 
          <lb ed="#B1" n="10"/>cilius, laboriosius, &amp; periculosius episcopi officio, sed apud DEVM nec bea 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tius: si eo modo militetur, quomodo lmperator noster iubet. Quarto praelatus 
          <lb ed="#B1" n="12"/>debet esse animosus per iustam correctionem, Genes. 1. Praesit piscibus maris: 
          <lb ed="#B1" n="13"/>&amp; uolatilibus coeli, &amp; bestijs terrae, omnique reptili, quod mouetur in terra. Pi  
          <lb ed="#B1" n="14"/>sces maris sunt rebelles &amp; ociosi: Volatilia coeli sunt superbi &amp; ambitiosi: Be 
          <lb ed="#B1" n="15"/>stiae terrae auari &amp; pecuniosi: Reptilia lubrici &amp; libidinosi: quos omnes debet  
          <lb ed="#B1" n="16"/>praelatus iuste corripere. Et secundum Ecclesiasticas sanctiones ipsos ad uir 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tutes reducere, Esaiae. 32. Principes in iudicio praeerunt. Sed quidam similes  
          <lb ed="#B1" n="18"/>sunt miluis, qui non antiquas galtinas inuadunt, sed pullos interimunt, &amp; si 
          <lb ed="#B1" n="19"/>miles magistro leonis, qui non leonem, sed catulum verberat. Sic praelati mo 
          <lb ed="#B1" n="20"/>derni non diuites &amp; nobiles peccatores, sed pauperes Ecclesiastica censura ca 
          <lb ed="#B1" n="21"/>stigant. Sed de quo dolendum uidetur. Tales interdum praesunt in Ecclesia, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>qui sunt tenebrosi per ignorantiam, ociosi per ignauiam, seditiosi per iracun 
          <lb ed="#B1" n="23"/>diam, ignominiosi per infamiam. Et contra tales bene loquitur Ambros. in suo 
          <lb ed="#B1" n="24"/>pastorali: Nihil in hoc seculo sacerdotibus excellentius: nihil sublimius episco 
          <lb ed="#B1" n="25"/>pis reperiri potest, ut omni cum dignitate oculis demonstramus, digne nosca 
          <lb ed="#B1" n="26"/>mus. Quid sumus: quid fuimus: professione actione potius, quam nomine 
          <lb ed="#B1" n="27"/>demonstremus, ut &amp; nomen congruat actioni, &amp; actio respondeat nomini: ne 
          <lb ed="#B1" n="28"/>sit honor sublimis, &amp; uita procliuis, ne sit deifica professio, &amp; illicita actio, ne 
          <lb ed="#B1" n="29"/>sit religiosus amictus, &amp; irreligiosus profectus: ne sit gradus excelsus, &amp; de 
          <lb ed="#B1" n="30"/>formis excessus, ne locutione simplicitatem simulemus columbinam, &amp; men 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tem habeamus caninam, ne professionem monstremus quinam, &amp; ferocita 
          <lb ed="#B1" n="32"/>tem habeamus lupinam. Consimilem sententiam dicit Bern. ad Eugenium, 
          <lb ed="#B1" n="33"/>secundo libro. Audi (inquit) canticum meum minus suaue, sed salutare: Mon 
          <lb ed="#B1" n="34"/>struosa res est gradus summus, &amp; animus infimus: sedes prima &amp; uita ima, lin 
          <lb ed="#B1" n="35"/>gua magniloqua &amp; manus ociosa, sermo multus, &amp; fructus nullus: uultus 
          <lb ed="#B1" n="36"/>grauis &amp; actus leuis, caput canum, &amp; cor uanum, facies rugosa &amp; lingua nu 
          <lb ed="#B1" n="37"/>gosa, ingens autoritas &amp; mutans stabilitas. Haec Bern
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>