<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 39 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 39 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="136"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l39">
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="36"/>FREQVENTER &amp; continue quasi oportet ad memoriam re 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ducere opinionem impiorum hominum, quae posita fuit diffuse  
          <lb ed="#B1" n="38"/>a cap. 2. huius, quae quidem opinio ad duo reduci potest in summa 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Primum est, quod nulla vita erit post uitam istam, qua corporaliter 
          <lb ed="#B1" n="40"/>uiuimus. Secundum est, quod felicitas hominis est frui corporeis uoluptati  
          <lb ed="#B1" n="41"/>bus in praesenti. Et istud secundum improbat Spiritus sanctus specialiter a 
          <lb ed="#B1" n="42"/>penultima lectione, scilicet. Impii autem se quae cogitauerunt usque ad finem hu 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ius Capituli inclusiue per contrarium. Quia igitur in parte praecedenti imme 
          <lb ed="#B1" n="44"/>diate declarauit quod multa inconuenientia &amp; damnosae uerecundiae sequum 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tur uoluptatem: Hic ostendit directe per contrarium, quod multae praeeminen 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tiae dignitates &amp; honestates sequuntur castitatem. Et circa hoc duo facit. Primo 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ostendit quod uirginalis castitas est apud DEVM meritoria, licet sit temporali 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ter secunda. Secundo quod bestialis uoluptas est simpliciter transitoria, con 
          <lb ed="#B1" n="49"/>fusibilis &amp; uerecunda. Secunda ibi: Filij autem adulterorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e128">
          <lb ed="#B1" n="50"/>Circa primum tria facit: quia primo commendat castitatem in sexu foe 
          <!--sap_Page_171.xml-->
          <pb ed="#B1" n="137"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>mineo: secundo in sexu masculino: tertio assignat causam quare utraque est 
          <lb ed="#B1" n="2"/>commendabilis tam humano iudicio quam diuino. Secunda ibi: Et spado: Ter 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tia ibi: bonorum laborum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e144">
          <lb ed="#B1" n="4"/>Circa primum est advertendum, quod in uita uoluptuosa nihil boni po 
          <lb ed="#B1" n="5"/>test considerari nisi foecunditas prolis. Sed iam ostensum est, quod illa foecun 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ditas est mala: quia nequissimi filij iniquorum inueniuntur propter malam imi 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tationem filiorum, &amp; malam informationem parentum: Ergo multo magis 
          <lb ed="#B1" n="8"/>pertinet ad felicitatem quod mulier uiuat caste cum sterilitate quam uoluptuo  
          <lb ed="#B1" n="9"/>se cum tali peruersa foecundate: tum quia euadit uerecundiam temporalem in 
          <lb ed="#B1" n="10"/>prolis peruersitate, tum quia habebit mercedem aeternalem in futura iocundi 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tate. Haec autem iocunditas est infinicies melior quam quaecunque corporalis foe 
          <lb ed="#B1" n="12"/>cunditas, sicut patet: Dicit ergo sic: Felix est sterilis &amp; incoinquinata: id est, felix  
          <lb ed="#B1" n="13"/>est illa in qua est sterilitas, prolis cum mundicia cordis: quia si esset cordis immun 
          <lb ed="#B1" n="14"/>dicia, nihil conferret uirginalis integritas. Vnde uult dicere: Felix est illa quae 
          <lb ed="#B1" n="15"/>habet carnis &amp; mentis integritatem. Carnis integritatem uocat sterilitatem: 
          <lb ed="#B1" n="16"/>quia naturaliter omnis integra sterilis est: id est, sine actuali foetu: sed cordis mum 
          <lb ed="#B1" n="17"/>diciam uocat incoinquinationem. De corde enim exeunt quae coinquinant  
          <lb ed="#B1" n="18"/>hominem, Matth. 15. Quae nesciuit thorum in delicto: id est, quae non est experta 
          <lb ed="#B1" n="19"/>approbando factum uel concubitum illicitae uoluptatis. Et quare felix: Certe 
          <lb ed="#B1" n="20"/>quia licet non habeat pro nunc fructum uentris, habebit tamen fructum in re 
          <lb ed="#B1" n="21"/>spectione animarum sanctarum id est, in tempore illo quo DEVS animas respi 
          <lb ed="#B1" n="22"/>ciet pro operibus uirtuosis quae in hac uita fecerunt, ad Rom. 6. in fine: <quote xml:id="rhwis-l39-Qd1e187" source="http://scta.info/resource/rom6_22">Habe<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>tis 
            fructum uestrum in sanctificationem: finem uero uitam aeternam</quote>. Et Cant. 4. Veniat  
          <lb ed="#B1" n="24"/>dilectus meus in hortum suum, ut comedat fructum pomorum suorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e195">
          <lb ed="#B1" n="25"/>Dubitatio literalis. Vtrum uirginitas sit uirtus moralis
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e200">
          quod non: uidetur  
          <lb ed="#B1" n="26"/>primo sic: Nulla uirtus inest nobis a natura, 2. Ethi. sed uirginitas inest nobis a 
          <lb ed="#B1" n="27"/>natura: Igitur, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e208">
          Secundo sic: Omnis uirtus moralis generatur exactibus, 2: 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Ethic. Virginitas autem non generatur ex actibus: Igitur, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e213">
          Tertio sic: Nulla 
          <lb ed="#B1" n="29"/>uirtus aufertur inuoluntarie, uirginitas aufertur inuoluntarie, sicut patet in op  
          <lb ed="#B1" n="30"/>pressis: Igitur, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e220">
          Quarto sic: Nulla virtus perditur sine peccato &amp; meritorie: 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Sed uirginitas perditur sine peccato &amp; meritorie, per matrimonium, 1. Corin 
          <lb ed="#B1" n="32"/>7. Non peccatuirgo si nubat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e227">
          Quinto sic: Omnis uirtus amissa potest per poe 
          <lb ed="#B1" n="33"/>nitentiam restitui: Sed uirginitas amissa nunquam potest restitui: Ergo, &amp;c
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e232">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Sexto sic: Nulla vera uirtus est in infidelibus, sicut probat Augustinus contra 
          <lb ed="#B1" n="35"/>lulianum lib. 3. Absit, inquit, ut in aliquo sit uera uirtus, nisi sit iustus: absit au 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tem ut uere iustus sit, nisi uiuat ex fide. Sed uirginitas est in infidelibus sicut patuit  
          <lb ed="#B1" n="37"/>de uirginibus deae Vestae sacratis: quarum una aquam de Tiberi portauit in 
          <lb ed="#B1" n="38"/>cribro, in signum uirginitatis, sicut recitat Augustinus in de Ciui. DEI lib. 18. 
          <lb ed="#B1" n="39"/>cap. 18. &amp; Valerius li. 8. c. 8.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e248">
          Septimo sic: Omne quod recedit a medio uirtu 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tis, est uitiosum: Sed uirginitas est huiusmodi. Probatio: dicit enim Philoso 
          <lb ed="#B1" n="41"/>phus 2. Ethic. Qui omni uoluptate potitur, nec ab una recedit, est intempera 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tus: qui autem omnes fugit, agrestis &amp; insensibilis: Sed uirginitas recedit ab 
          <lb ed="#B1" n="43"/>omnibus uoluptatibus uenereis: Ergo, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e260">
          Octauo sic: Quidqud est contra prae 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ceptum legis diuinae, est uitiosum: Sed uirginitas est huiusmodi: quia praece 
          <lb ed="#B1" n="45"/>ptum est Gen.1. Crescite &amp; multiplicamini, &amp; replete terram. Confirmatur: 
          <lb ed="#B1" n="46"/>quia sicut praeceptum de conseruatione indiuidui est de praeceptis legis natu  
          <lb ed="#B1" n="47"/>rae: ita praeceptum de conseruatione speciei: Ergo sicut peccaret qui abstine 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ret ab omni cibo &amp; potu: ita peccat qui ab omni actu generationis abstinet.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e273">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Nono sic: Nulla virtus indiget sacrificijs expiari: Sed Plato legitur suam per 
          <lb ed="#B1" n="50"/>petuam continentiam expiasse &amp; sacrificasse naturae pro eiusdem continentiae 
          <lb ed="#B1" n="51"/>uitio abolendo, secundum Augustin. de uera religione cap. 3.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e282">
          Decimo: Qui  
          <lb ed="#B1" n="52"/>habet unam uirtutem, habet omnes: Sed qui caret uirginitate aliquando habet  
          <lb ed="#B1" n="53"/>alias uirtutes: Ergo uirginitas non est uirtus. 
          <!--sap_Page_172.xml-->
          <pb ed="#B1" n="138"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Ad oppositum est Ambro. li. suo de Virginitate. Dicit enim sic: Principalis uir 
          <lb ed="#B1" n="2"/>tus est uirginitas. Praeterea soli uirtuti debetur praemium: Sed uirginitati debe 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tur fructus centesimus, sicut patet ex glos. Matth. 13.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e300">
          <lb ed="#B1" n="4"/>Ad quaestionem dicendum distinguendo de uirginitate: accipitur enim aequi  
          <lb ed="#B1" n="5"/>uoce apud doctores. Vno modo uocatur integritas carnis, &amp; sic omnis mu 
          <lb ed="#B1" n="6"/>lier nascitur uirgo. Vnde ista uirginitas non est uirtus: tum quia inest a natura:  
          <lb ed="#B1" n="7"/>sicut arguitur in principali argumento: tum quia talis uirginitas non est nisi in sexu 
          <lb ed="#B1" n="8"/>foemineo: tum quia uirginitas quae est uirtus stat cum carentia illius integritatis: tum 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quia integritas talis haberi potest in corpore sine uirginitate. Secundo modo acci 
          <lb ed="#B1" n="10"/>pitur uirginitas pro inexperientia cuiuscumque uenereae delectationis, &amp; sic est uirgi 
          <lb ed="#B1" n="11"/>nitas terminus priuatiuus negans talem experientiam in persona nata experiri 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Tertio modo accipitur uirginitas pro habitu continendi ab omni uenerea uo 
          <lb ed="#B1" n="13"/>luptate cum negatione uoluntariae experientiae de praeterito. Quarto modo  
          <lb ed="#B1" n="14"/>accipitur uirginitas pro habitu continendi ab omni uenerea uoluptate cum 
          <lb ed="#B1" n="15"/>negatione uoluntariae experientiae cuiuscunque uenereae uoluptatis defuturo 
          <lb ed="#B1" n="16"/>propter DEVM: &amp; sic de intranea ratione uirginitatis est uotum continentiae 
          <lb ed="#B1" n="17"/>in futurum: &amp; sic loquitur Augustinus de sancta uirginitate. Vbi dicit quod uirgi 
          <lb ed="#B1" n="18"/>nitas est continentia qua integritas carnis creatori carnis &amp; animae uoueturs  
          <lb ed="#B1" n="19"/>consecratur &amp; conseruatur. Primo modo accipiendo uirginitatem, uidelicet  
          <lb ed="#B1" n="20"/>pro carnis integritate, notum est, quod non est uirtus, sicut superius dictum est: 
          <lb ed="#B1" n="21"/>cum omnis uirtus sit in anima subiectiue, nulla in carne: Nec secundo modo  
          <lb ed="#B1" n="22"/>est uirtus cum sit ante annos discretionis. Sed tertio &amp; quarto modis est uirtus, 
          <lb ed="#B1" n="23"/>cuius ratio est: quia omnis talis uirginitas est continentia: omnis continentia 
          <lb ed="#B1" n="24"/>est uirtus sicut notum est. Notandum autem quod sic se habet uirginitas ad 
          <lb ed="#B1" n="25"/>continentiam uel castitatem, sicut magnificentia ad liberalitatem. Liberalitas 
          <lb ed="#B1" n="26"/>enim habet pro materia generaliter quoscunque sumptus, &amp; usum pecuniae in 
          <lb ed="#B1" n="27"/>dando: sicut patet 4. Ethicorum. Sed magnificentia habet materiam specialem, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>in qua est maior difficultas, scilicet magnos sumptus. Eodem modo pertinet  
          <lb ed="#B1" n="29"/>ad continentiam abstinere ab omni experimento uenereae uoluptatis illicitae,  
          <lb ed="#B1" n="30"/>quae est contra leges matrimonij. Sed ad uirginitatem pertinet conseruare per 
          <lb ed="#B1" n="31"/>sonam immunem ab omni experimento cuiuscunque uenereae uoluptatis licitae 
          <lb ed="#B1" n="32"/>uel illicitae. Ex istis patent quatuor. Primum quod uirginitas carnis non est uirtus, 
          <lb ed="#B1" n="33"/>sed sola uirginitas mentis. Nam omnis uirtus est habitus mentis. Secundum, quod ali  
          <lb ed="#B1" n="34"/>qua mulier potest naturaliter esse mater &amp; uirgo loquendo de uirginitate, quae 
          <lb ed="#B1" n="35"/>est uirtus. Tertium &amp; quartum, quod mulier potest opprimi &amp; impraegnari uiolen 
          <lb ed="#B1" n="36"/>ter manente quocumque habitu uirtutis in mente sua vniformiter: &amp; sic loquitur bea  
          <lb ed="#B1" n="37"/>tus Aug. 1 de Ci. DEIc. 17. &amp; 19. ubi dicit expresse, quod si uiolenter oppres  
          <lb ed="#B1" n="38"/>sis periret pudicitia, non esset uirtus animi, nec pertinebit ad illa bona, quibus 
          <lb ed="#B1" n="39"/>bene uiuitur: sed in bonis corporis annumerabitur, cuiusmodi sunt uires, pul  
          <lb ed="#B1" n="40"/>chritudo, sanitas, &amp; huiusmodi. Et ponit exemplum quomodo quaedam ob  
          <lb ed="#B1" n="41"/>stetrix uirginitatem cuiusdam explorans, siue maleuolentia, siue insipientia si 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ue casu fregit, &amp; perdidit eius uirginitatem. Si autem est sicut dicit Aug. com 
          <lb ed="#B1" n="43"/>muniter fatuum est dicere aut quid pudicitiae perisse. Tertio elicitur quod in 
          <lb ed="#B1" n="44"/>utroque sexu per solam uoluntariam experientiam uoluptatis fit corruptio uir 
          <lb ed="#B1" n="45"/>ginitatis, quae est uirtus. Dico uoluntariam ad excludendam experientiam per 
          <lb ed="#B1" n="46"/>coactionem, uel per somniationem. Quarto sequitur, quod DEVS potest uir 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ginitatem amissam denuo reparare, sicut potest quancunque aliam discontinua 
          <lb ed="#B1" n="48"/>tionem uel uulnus corporis renouare, &amp; hoc accipiendo uirginitatem primo  
          <lb ed="#B1" n="49"/>modo. De dicto Hiero. Dicendum est quod accipit uirginitatem. Secundo mo 
          <lb ed="#B1" n="50"/>do pro inexperientia uenereae delectationis: modo corruptam: hoc est, exper 
          <lb ed="#B1" n="51"/>tam non potest DEVS repararae ut fiat inexperta. Et loquitur de corruptione 
          <lb ed="#B1" n="52"/>uoluntaria. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e409">
          <lb ed="#B1" n="53"/>Ad primum quando arguitur quod uirginitas inest a natura, patet per praedi 
          <!--sap_Page_173.xml-->
          <pb ed="#B1" n="139"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>cta.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e420">
          Ad secundum dicendum quod habitus talis uirtuosus respuendi omnes uene 
          <lb ed="#B1" n="2"/>reas uoluptates potest satis bene generari ex actibus, &amp; etiam augmentari, quan 
          <lb ed="#B1" n="3"/>uis mihi uideatur quod proposito assumpta sit falsa: non enim omnis uirtus 
          <lb ed="#B1" n="4"/>generatur ex actibus: quia pauper potest habere liberalitatis habitum, secundum 
          <lb ed="#B1" n="5"/>quem operaretur, si subesset materia ex sola doctrina Arist. &amp; inexperientia expen 
          <lb ed="#B1" n="6"/>dendi, secundum Arist. uult dicere, quod omnis uirtus secundum speciem nata est ge 
          <lb ed="#B1" n="7"/>nerari ex actibus. Aliter non posset pauper esse magnificus nec liberalis nec for 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tis, nisi per exercitium corporalium timorum quod non est uerum. Item in CHRI 
          <lb ed="#B1" n="9"/>STO fuerunt istae uirtutes ante actus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e441">
          Ad tertium patet, quod uirginitas quae est 
          <lb ed="#B1" n="10"/>uirtus, nunquam aufertur inuoluntarie sicut dictum est. Ad quartum si diceretur quo 
          <lb ed="#B1" n="11"/>notum esset de ratione uirginitatis, quae est uirtus, sicut uidetur Augustinus dicere,  
          <lb ed="#B1" n="12"/>tunc non potest perdi sine peccato. Aliter potest dici, quod est uirtus tanta, quod ad  
          <lb ed="#B1" n="13"/>eam nullus obligatur sub praecepto nisi uoluerit: ideo, potest amitti sine peccato:  
          <lb ed="#B1" n="14"/>hic non dico plus ad praesens.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e454">
          Ad quintum, quod uirginitas quae est uirtus, potest 
          <lb ed="#B1" n="15"/>reparari seu recuperari per poenitentiam, quantum ad habitum mentis, &amp; tunc 
          <lb ed="#B1" n="16"/>dicetur continentia, &amp; non uirginitas propter connotantiam experientiae praece 
          <lb ed="#B1" n="17"/>dentis: sed utrum talis persona habitura sit aureolam, patebit in proxima lectio 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ne.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e465">
          Ad sextum concedit Aug. quod in fidelibus nulla est uera uirtus: quia non refe 
          <lb ed="#B1" n="19"/>runt ad debitum finem: &amp; per consequens deficit circustantia finis, quae est maxi 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ma.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e472">
          Ad septimum quod uirginitas non recedit a medio rectae rationis, sicut nec 
          <lb ed="#B1" n="21"/>magnificus. Recedere aut a medio rectae rationis est omittere aliquid eorum, quae 
          <lb ed="#B1" n="22"/>oportet fieri secundum dictamen rectae rationis: Similiter uirgo non abstinet ab  
          <lb ed="#B1" n="23"/>omni delectatione: quia tunc foret insensibilis uel agrestis: sed abstinet solum a 
          <lb ed="#B1" n="24"/>delectatione uenerea: &amp; praeter has multas alias experiri potest: nam speculatio 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ueritatis habet in se mirabiles delectationes, sicut dicitur 10. Eth.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e485">
          Ad octauum 
          <lb ed="#B1" n="26"/>dicendum, quod multitudini datur praeceptum diuersimode. Aliquando sic  
          <lb ed="#B1" n="27"/>datur quod quilibet de multitudine ad id obligat. Aliquando datur sic que suffi 
          <lb ed="#B1" n="28"/>cit aliquis uel aliqui de multitudine hoc faciant. Sicut alicui conuentui praecipitur  
          <lb ed="#B1" n="29"/>quod Missauna dicatur pro uno homine, &amp; hoc sufficit que unus de conuentu ce 
          <lb ed="#B1" n="30"/>lebret. Primo modo datur praeceptum comedendi toti humanae speciei, quod per 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tinet ad conseruationem indiuidui. Et secundo modo datur praeceptum generandi. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Et sic praeceptum generandi stat ad multitudinem hominum: &amp; tamen cuilibet illo 
          <lb ed="#B1" n="33"/>rum saltem soluto a matrimonio contrauenire licet. Et haec potest esse materia argu 
          <lb ed="#B1" n="34"/>menti.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e507">
          Ad nonum de Platone, fatue fecit sacrificando, &amp; ut conformaret se ritui  
          <lb ed="#B1" n="35"/>infidelium.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l39-d1e513">
          Ad decimum dicendum, quod qui habet uirtutem unam, habet aliquo 
          <lb ed="#B1" n="36"/>modo omnes: non tamen perfecte. Sed quia habet rectam rationem, quae consti 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tuit medium in omni uirtute: non enim quilibet liberalis habet perfecte magnifi 
          <lb ed="#B1" n="38"/>centiam, nec omnis continens habet perfecte statum uirginitatis, sed participat  
          <lb ed="#B1" n="39"/>aliquo modo: quia prompte &amp; faciliter detestatur delectationes illicitas.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>