<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 186 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 186 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="610"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l186">
        <p xml:id="rhwis-l186-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="32"/>POSTQVAM Autor declarauit de illo Manna, quod DEVS dedit  
          <lb ed="#B1" n="33"/>patribus in deserto, quantae fuerit dulcedinis in delectando: In ista 
          <lb ed="#B1" n="34"/>parte prosequitur quantae fuerit fortitudinis in durando. Erat enim 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ipsius mira conditio: quia cum esset liquefactibilis non liquefiebat  
          <lb ed="#B1" n="36"/>ab omni calore igneo, sed a calore solari. Primo ergo ponit istius 
          <lb ed="#B1" n="37"/>liquefactionis diuersitatem. Secundo subdit mirabilis conditionis utilitatem. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Secunda pars ibi: Vt notum esset omnibus. Circa primum dicit sic: Quod enim ab 
          <!--sap_Page_645.xml-->
          <pb ed="#B1" n="611"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>igne non poterat exterminari: id es, tesolui, statim ab exiguo radio Solis orientis, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>quando uidelicet radij sui sunt debilissimi ad calefaciendum: tum quia cadit  
          <lb ed="#B1" n="3"/>obliquem super terram, tum quia frigus noctis dominatur in aëre, calefactum ta 
          <lb ed="#B1" n="4"/>bescebat &amp; deficiebat. Exod. 16. Cumque incaluisset sol liquefiebat, &amp; ante Solis  
          <lb ed="#B1" n="5"/>ortum colligebant illud. Finis siue utilitas fuit duplex: una quo ad bonos, ut  
          <lb ed="#B1" n="6"/>essent praemoniti quo tempore debebant illud colligere: &amp; quantum ad hoc di 
          <lb ed="#B1" n="7"/>cit, vt notis omnibus esset Heoraeis in deserto, quoniam oportet praeuenire solem: id est, 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ortum Solis, ad benedictionem: id est, ad colligendum Manna, quod erit eis be 
          <lb ed="#B1" n="9"/>nedictio, uidelicet beneficium datum a DEO: Vnde Exodi 16. Colligebant  
          <lb ed="#B1" n="10"/>autem singuli mane quantum sufficere poterat ad uescendum. Et ad ortum lu 
          <lb ed="#B1" n="11"/>cis te adorare, pro beneficio mannae: quod colligi debuit summo mane. Fuerunt.  
          <lb ed="#B1" n="12"/>multa mirabilia circa cibum istum: Primum: quia regulariter dabantur omni 
          <lb ed="#B1" n="13"/>nocte, in abundantia pro toto populo. Secundo quod colligentes singuli cer 
          <lb ed="#B1" n="14"/>tam mensuram scilicet gomor, satis inueniebant, cum illud domi deportassent,  
          <lb ed="#B1" n="15"/>quantumcunque essent edaces, nec qui plus collegerat habuit amplius, nec qui  
          <lb ed="#B1" n="16"/>minus parauerat, reperit minus: Tertio quod non poterat seruari per noctem  
          <lb ed="#B1" n="17"/>usque ad mane, sed si seruabatur scatebatuermibus. Et tamen feria sexta debebat 
          <lb ed="#B1" n="18"/>pro duabus noctibus colligi: quia sabbato non inueniebatur in agro, &amp; tunc 
          <lb ed="#B1" n="19"/>optime per duos dies potuit seruari. Quarto fuit mirabile, quod ad modicum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>radium Solis liquefiebat, &amp; ab igne durescebat. Quinto quod sapiebat unicuique 
          <lb ed="#B1" n="21"/>secundum suam voluntatem saltem de bonis, ut superius dictum fuit. Sexto 
          <lb ed="#B1" n="22"/>quod poterat redigi in puluerem &amp; transformari in panes: &amp; ideo merito po 
          <lb ed="#B1" n="23"/>terit dici DEI benedictio. Secunda utilitas proueniens ex ista liquescentia ad 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ortum Solis, &amp; resistentia ad calorem ignis, fuit quantum ad malos. Quod si ne 
          <lb ed="#B1" n="25"/>gligerent praeuenire solem, &amp; differrent expectando diutius ad colligendum, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>frustrarent spe sua, Manna tabescente, &amp; disparente, sicut aqua. Et hoc est quod  
          <lb ed="#B1" n="27"/>subdit ad literam: Sicut enim ingrati spes: id est, Manna speratum durare ab in 
          <lb ed="#B1" n="28"/>grato, qui non credidit mandato Dominide tempore colligendi, tanquam hy 
          <lb ed="#B1" n="29"/>bernalis glacies: id est, hyemals non uernaus: tapescet &amp; disparet tanquam su 
          <lb ed="#B1" n="30"/>peruacua aqua: quia ueniens colligere post ortum, nihil inueniebat, sed totum e 
          <lb ed="#B1" n="31"/>rat liquefactum. Iste est sensus literalis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l186-d1e184">
          <lb ed="#B1" n="32"/>Exponitur tamen de CHRISTO sole iusticiae, cuius ortum ad iudicium o 
          <lb ed="#B1" n="33"/>portet praeuenire, ad habendam illam benedictionem: de qua Matth. 25. <quote xml:id="rhwis-l186-Qd1e190" source="http://scta.info/resource/mt25_34">Ve 
          <lb ed="#B1" n="34"/>nite benedicti Patris mei</quote>, &amp;c. &amp; oportet ad ortum lucis: id est, in aduentu iudi  
          <lb ed="#B1" n="35"/>cis adorate, &amp; tunc ingrati spes tabescet.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l186-d1e198">
          <lb ed="#B1" n="36"/>Ingrati spes tabescebat.] Ingrati sunt DEO multipliciter peccatores: Quidam  
          <lb ed="#B1" n="37"/>enim dona DEI non recogitant, quidam enim de suis beneficijs non honorant,  
          <lb ed="#B1" n="38"/>quidam ei sua beneficia exprobrant, &amp; quidam contra eum per beneficia pu 
          <lb ed="#B1" n="39"/>gnant. Primi sunt ingrati qui nunquam ponderant praeconcessa, sed semper a 
          <lb ed="#B1" n="40"/>spirant ad habenda: &amp; non quid receperint de praeterito, sed quid recepturi sunt  
          <lb ed="#B1" n="41"/>prospiciunt de futuro. Et haec est prima: ac potissima causa ingratitudinis. Sicut  
          <lb ed="#B1" n="42"/>dicit Senec. 3. de Beneficijs fere in principio: Prima (inquit) omnium ac potis  
          <lb ed="#B1" n="43"/>sima causa ingratitudinis est, quod nouis semper cupiditatibus occupati, non 
          <lb ed="#B1" n="44"/>quid habeamus, sed quid petamus inspicimus. Non in id quod est, sed in id  
          <lb ed="#B1" n="45"/>quod petimus intenti sumus. Quicquid est domi uile est: Sequitur autem, ut  
          <lb ed="#B1" n="46"/>ubi quod acceperis leuiter noveris, cupiditas fecit, quod dator eorum non sit 
          <lb ed="#B1" n="47"/>in precio. Et ideo non immerito conquerebatur Epicurus assidue, sicut refert 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Seneca consequenter, quod aduersus praeterita sumus ingrati. Et quaecunque 
          <lb ed="#B1" n="49"/>percepimus bona ad memoriam non reducamus. Nec inter uoluptates nume 
          <lb ed="#B1" n="50"/>remus, cum certior nulla sit uoluptas, quam quae iam eripi non potest: praesen 
          <lb ed="#B1" n="51"/>tia bona nondum tota insolido sunt, futura pendent, &amp; incerta funt. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="52"/>concludit Seneca: Quia quod ad hoc, quod non ingrati sumus, indigemus bo 
          <lb ed="#B1" n="53"/>na memoria: quia si ad perfectam scientiam sufficit quidam semel didicisse, quae 
          <!--sap_Page_646.xml-->
          <pb ed="#B1" n="612"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>semper postea sciuntur, quidam ut sciantur, non est satis didicisse. Intercidit e 
          <lb ed="#B1" n="2"/>nim eorum scientia, nisi contineatur geometriam dico &amp; sublimium cursum: 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Ita beneficia quaedam magnitudo non compatitur excidere quaedam minora,  
          <lb ed="#B1" n="4"/>sed numero plura effluunt: quia non frequenter illa tractamus, nec libenter 
          <lb ed="#B1" n="5"/>quid cui debeamus recognoscimus. Sed hic posset esse dubium, an tales bene 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ficia non recognoscentes, sed obliuioni tradentes, debeant dici ingrati. Et cum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Seneca cum Eburtio amico suo de hac materia disputaret. Eburtius tales non 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ingratos, sed oblitos uocare solebat, tanquam ea res ingratum excuset, quae fa 
          <lb ed="#B1" n="9"/>cit, aut per hoc accidat alicui, ut non sit ingratus, cum hoc non accidit nisi ingra 
          <lb ed="#B1" n="10"/>to. Et ideo distinguit Seneca consequenter de ingratis sic: lngratus est qui be 
          <lb ed="#B1" n="11"/>neficium se accepisse denegat, quod accepit. Ingratus est ille qui dissimulat. In 
          <lb ed="#B1" n="12"/>gratus est, qui non reddit. Ingratissimus omnium, qui oblitus est. Et hoc pro 
          <lb ed="#B1" n="13"/>bat. Primo, quia alij qui sunt memores beneficiorum licet non reddant, sen 
          <lb ed="#B1" n="14"/>tiunt tantum in animo se esse debitores, &amp; possunt ex facili occasione ad red 
          <lb ed="#B1" n="15"/>dendum induci. Isti uero uidelicet oblito totum beneficium elapsum est. Se 
          <lb ed="#B1" n="16"/>cundo quia ad reddendum homo multis indiget meminisse, quod sine impen 
          <lb ed="#B1" n="17"/>dio potest. Et ideo nunquam uoluit esse gratus qui beneficium tam longe pro 
          <lb ed="#B1" n="18"/>iecit, ut extra conceptum suum poneret. De quolibet tali verificatur illud Ec 
          <lb ed="#B1" n="19"/>clesiast. 20. Ingratus sensus dereliquit liberantem se. Bene enim dicitur ingra 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tus, qui memoriam perdidit illius, quod semper sensisse debuit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l186-d1e287">
          <lb ed="#B1" n="21"/>Secundo sunt ingrati qui DEVM de suis beneficijs gratis impensis, nec uel 
          <lb ed="#B1" n="22"/>mentali agnitioni, nec eleemosynarum extrinseca largitione gratias recompen 
          <lb ed="#B1" n="23"/>sant: similes porcis, qui glandes continue comedentes ad arborem, oculos nun 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quam erigunt, cuius fructu incessanter depascuntur. Contra quos Aristot. 5. 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Ethic. ca. 8. ostendit, quod in famulatu proportionabili commanent &amp; coha 
          <lb ed="#B1" n="26"/>bitant boni ciues, &amp; illi qui non possunt consimilia retribuere, saltem gratia 
          <lb ed="#B1" n="27"/>rum sacramentum sponte faciunt, ut retributio sit. Hoc enim proprium est gra 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tiae. Est etiam gratiarum actio quaedam retributio, &amp; quasi quoddam sacramen 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tum in eo, quod non potest retribuere ad honorem uel ualorem. Refamulari 
          <lb ed="#B1" n="30"/>oportet ei, qui gratiam fecit: id est, ei seruire in recompensatione collati bene 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ficij. Hinc Poëtae non ad ueritatem, sed ad uoluptatem fabulantes, tres sorores 
          <lb ed="#B1" n="32"/>esse finxerunt, quae Gratiae nominabantur, sicut narrat Sene. de beneficijs lib. 1. 
          <lb ed="#B1" n="33"/>quae sorores &amp; filiae Veneris &amp; Liberi patris secundum aliquos dicuntur: uir 
          <lb ed="#B1" n="34"/>gines etiam complexis manibus, utehorum tripudiatum efficiant ridentes, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="35"/>perlucida ueste, ac soluta indutae: quarum duae fuerunt ad nos conuersae, ter 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tia uultum auertit. Virgines fuerunt, eo quod incorrupta &amp; sincera intentione 
          <lb ed="#B1" n="37"/>debent fieri beneficia. Connexis manibus circulum quendam efficiunt, eo 
          <lb ed="#B1" n="38"/>quod beneficium de manu ad manum transit, &amp; tandem iterum redit ad auto  
          <lb ed="#B1" n="39"/>rem: ridentes sunt: quia beneficia hilarem deberent habere datorem: perluci 
          <lb ed="#B1" n="40"/>da ueste ac soluta induuntur, uel secundum antiquos nudae fuerunt: quia be 
          <lb ed="#B1" n="41"/>neficia conspici uolunt, &amp; non latere. Est enim amicitia beneuolentia non la 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tens in contrapassis 8. Ethic. Duae conuertuntur ad nos, &amp; tertia procedit a 
          <lb ed="#B1" n="43"/>uersa facie: quia beneficium simplex a facilitate progreditur, sed dupla redit.  
          <lb ed="#B1" n="44"/>Sunt Liberi patris &amp; filiae Veneris: quia propter amorem &amp; liberalitatem be 
          <lb ed="#B1" n="45"/>neficia dari debent. Cum ergo a DEO continue beneficia recipimus, sibi con 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tinue regratiari debemus. Vnde dicit beatus Augustinus in epistola ad Mar 
          <lb ed="#B1" n="47"/>cellinum: Quod nihil melius dicere possumus, quam DEO gratias. Quid (in 
          <lb ed="#B1" n="48"/>quit) melius uel animo geramus, uel ore proferamus, uel calamo scribamus, 
          <lb ed="#B1" n="49"/>quam DEO gratias: Hoc enim dicere nihil breuius, nec audiri laetius, nec in 
          <lb ed="#B1" n="50"/>telligi gratius, nec agi fructuosius quicquam potest. Et ideo dicit Hermes Tris  
          <lb ed="#B1" n="51"/>megistus lib. suo qui logostyleos dicit in fine. Quod non est conueniens DEO 
          <lb ed="#B1" n="52"/>thus, uel myrrham incendere, &amp; sic eum adorare, si non (inquit) gratias agen 
          <lb ed="#B1" n="53"/>tes adoremus. Hae sunt enim summae incensiones, cum gratiae DEO aguntur a 
          <!--sap_Page_647.xml-->
          <pb ed="#B1" n="613"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>mortalibus. Sed timendum est, quod iam nimis verificatur prophetia Aposto 
          <lb ed="#B1" n="2"/>li 2. Tim. 3. In nouissimis diebus instabunt tempora periculosa, &amp; erunt homi 
          <lb ed="#B1" n="3"/>nes seipsos amantes, &amp; ingrati.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l186-d1e372">
          <lb ed="#B1" n="4"/>Tertio sunt quidam ingrati, qui DEVM de suis beneficijs exprobrant, ad  
          <lb ed="#B1" n="5"/>modum uxoris ingratae, pro qua uir in collostergio positus, cuius enormitatem 
          <lb ed="#B1" n="6"/>uxor ei deinceps improperauit in perpetuum. Istam imitari uidentur qui CHRI 
          <lb ed="#B1" n="7"/>STO suorum uulnerum fatue iurando improperant, quae nullatenus sustinuis  
          <lb ed="#B1" n="8"/>set, nisi eum charitas ad hoc coëgisset. Eccles. 29. Pascet &amp; potabit ingratos, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="9"/>adhuc amara audiet.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l186-d1e389">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Quarto sunt ingrati qui contra DEVM per beneficia pugnant, qui donis  
          <lb ed="#B1" n="11"/>DEI ad peccandum utuntur aliquando, qui abundant diuitijs a DEO con 
          <lb ed="#B1" n="12"/>cessis, ut necessitatibus pauperum succurrant: &amp; hi erunt praecipui pauperum  
          <lb ed="#B1" n="13"/>oppressores. Alij fortitudine corporis sui uigent, ut DEO per poenitentiam ser 
          <lb ed="#B1" n="14"/>uiant, &amp; hi specialiter in seruitijs daemonum uires suas consumunt, &amp; erunt bri 
          <lb ed="#B1" n="15"/>gosi, rixosi, praedones, &amp; latrones. Nonnulli uigent ingenio naturali, qui  
          <lb ed="#B1" n="16"/>DEVM colere &amp; se, &amp; alios regere deberent, &amp; isti fraudibus &amp; dolis intenti, 
          <lb ed="#B1" n="17"/>circumueniunt proximos, deseruientes diabolo &amp; non DEO. Contra quos 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Gregorius 32. Mora. super illud Iob 40. Huic montes herbas ferunt, dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="19"/>Dum reprobi de diuinitus acceptis nequaquam recta, sed praua cogitant, quid  
          <lb ed="#B1" n="20"/>aliud faciunt, nisi contra DEVM suis donis pugnant: Quam sententiam expres  
          <lb ed="#B1" n="21"/>sius in homelia quadam dicit super illud: Cum audieritis praelia &amp; seditiones. 
          <lb ed="#B1" n="22"/>Omnia (inquit) quae ad usum uitae accepimus, ad usum culpae conuertimus: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tranquillitatem quippe pacis humanae ad usum conuertimus securitatis uanae,  
          <lb ed="#B1" n="24"/>peregrinationem terrae pro habitatione diligimus patriae, salutem corporum 
          <lb ed="#B1" n="25"/>in usum redigimus uitiorum, substantiae abundantiam ad peruersitatem intor 
          <lb ed="#B1" n="26"/>simus uoluptatis. Haec ille. Hi sunt similes cuculo, qui per quandam auiculam  
          <lb ed="#B1" n="27"/>dicitur foveri in nido, quam postea occidit, cum aetatem adultam habuerit &amp; come 
          <lb ed="#B1" n="28"/>dit. Et tamen istis non obstantibus, benignus est super ingratos malos, Luc. 6.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l186-d1e433">
          <lb ed="#B1" n="29"/>Ingratum tripliciter punitum inuenio. Vnde apud Athenienses conuictus 
          <lb ed="#B1" n="30"/>libertus de ingratitudine aduersus patronum, in relibertatis exuebatur, sicut  
          <lb ed="#B1" n="31"/>narrat Valerius lib. 3. cap. 1. Dicebatque ei Dominus supersedeo ciuem tanti mu 
          <lb ed="#B1" n="32"/>neris impium estimatorem nec adduci possum, ut te credam urbi utilem quem 
          <lb ed="#B1" n="33"/>de libertate destituo. Abi ergo &amp; esto seruus: quia liber esse nesciuisti. Senec. in 
          <lb ed="#B1" n="34"/>declamationibus narrat de quodam ingrato filio, qui ob ingratitudinem fuit  
          <lb ed="#B1" n="35"/>a patre uinculatus. Dicens: Liberi parentes alant, aut uinciantur. Et Senec. de 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Beneficijs: Miles quidam naufragus littore est appulsus, &amp; in hospitio cuiusdam  
          <lb ed="#B1" n="37"/>per tres dies refocillatus, tandem licentiam recipiens ait: Gratias tibi referam si 
          <lb ed="#B1" n="38"/>lmperatorem meum me uidere contingat. Veniens apud Philippum regem 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Macedonum, praedia illius apud quem hospitatus fuit poscit, annuit Philip  
          <lb ed="#B1" n="40"/>pus, suis expulsis, non ut iners uel rusticus illud tulit, sed ad curiam Imperato  
          <lb ed="#B1" n="41"/>ris accessit, ingratitudinem militis exposuit. Philippus haec audiens iussit, ut  
          <lb ed="#B1" n="42"/>reprobissimo militi, &amp; ingratissimo hospiti stigmata infigerentur, quae eius in 
          <lb ed="#B1" n="43"/>gratitudinem perpetuo testarentur, &amp; hospiti omnia redderentur.  
          <lb ed="#B1" n="44"/>Sic ergo libertus priuilegio priuabatur, &amp; filius ingra 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tus parentibus uinculis carceralibus arctaba 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tur, &amp; miles ingratus hospiti &amp; ami 
          <lb ed="#B1" n="47"/>co, stigmatibus perpetuis 
          <lb ed="#B1" n="48"/>notabatur.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>