<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 160 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 160 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="528"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l160">
        <p xml:id="rhwis-l160-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="20"/>POSTQVAM redarguti sunt idolatrae de multiplici idolorum di 
          <lb ed="#B1" n="21"/>uersitate, in ista parte prosequitur de adorantium stultitia &amp; fatui  
          <lb ed="#B1" n="22"/>tate. Consistit autem in supersticioso cultu idolorum fatuitas mul  
          <lb ed="#B1" n="23"/>tiplex: Nam idolis suis emittunt uota, porrigunt supplicationes &amp; 
          <lb ed="#B1" n="24"/>orationes, ac si eos intelligerent de omnibus negociis, quae uitam humanam 
          <lb ed="#B1" n="25"/>contingunt: Primo ergo deridentur idolatrae pro cultu, quem exhibent pro 
          <lb ed="#B1" n="26"/>negociis, quae geruntur in terra: Secundo deridentur pro cultu, quem exhibent  
          <lb ed="#B1" n="27"/>pro negociis quae geruntur in aqua. Secunda pars cap. 14. Iterum alius naui  
          <lb ed="#B1" n="28"/>gare, &amp;c. Circa primum duo siunt: primo deridentur de uotorum promissio  
          <lb ed="#B1" n="29"/>ne: secundo de uerborum oratione, ibi: Non erubescit loqui. Quantum ad pri 
          <lb ed="#B1" n="30"/>mum, dicit sic: Et de sua substantia quantum ad bona fortunae quae sunt diuitiae, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>&amp; de filijs suis, quantum ad prolis successionem, &amp; de nuptijs contrahendis pro 
          <lb ed="#B1" n="32"/>se &amp; filijs suis uotum faciens, inquirit ab idolo suo. Votum definitur a Iuristis  
          <lb ed="#B1" n="33"/>sic: Votum est alicuius boni cum deliberatione facta promissio. Aliter a Ma 
          <lb ed="#B1" n="34"/>gistro senten. lib. 4. di. 38. cap. 1. Votum est testificatio quaedam spontaneae pro 
          <lb ed="#B1" n="35"/>missionis, quae de DEO &amp; de his quae DEI sunt proprie fieri debet. Ad uotum 
          <lb ed="#B1" n="36"/>enim necessario requiruntur tria, scilicet deliberatio, propositum voluntatis,  
          <!--sap_Page_563.xml-->
          <pb ed="#B1" n="529"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>&amp; promissio saltem verbi interioris, quod sufficit quo ad DEVM: uel uerbi seu 
          <lb ed="#B1" n="2"/>facti exterioris, quod requiritur, quo ad Ecclesiam: idolo uero nihil horum intel 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ligenti, fatuum est uouere. Secundo dcridet Spiritus sanctus idolatras de porri 
          <lb ed="#B1" n="4"/>gendo supplicationes idolis, &amp; dicit: Non erubescit loqui cum illo qui est sine ani 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ma, scil. uegetatiua, sensitiua, &amp; intellectiua. Et ideo debet erubescere suppli  
          <lb ed="#B1" n="6"/>care tali, uel loqui tali, cum ipsemet sit rationalis, &amp; illud idolum sit non rationa 
          <lb ed="#B1" n="7"/>le: quia nullam animam habet, &amp;c. Et cum tale idolum sit infirmum: id est, impotens 
          <lb ed="#B1" n="8"/>conterte sanitatem, ipsum pro sanitate deprecatur &amp; pro vita mortuum rogat: mortuum. 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quia lignum aridum, uel mortuum: id est, non uiuentem, sicut lapidem aequiua 
          <lb ed="#B1" n="10"/>lentem mortuo, &amp; in adiutorium inutilem inuocat: sicut fecerunt facerdotes Baal, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>3. Reg. 18. Inuocabant nomen Baal de mane usque ad meridiem, dicentes: Baal 
          <lb ed="#B1" n="12"/>exaudi nos, &amp; transiliebant altare, quod fecerant, &amp; incidebant se iuxta ritum 
          <lb ed="#B1" n="13"/>suum lanceolis, ut sanguine perfunderetur. Daemones enim plurimum dele 
          <lb ed="#B1" n="14"/>ctantur in oblatione sanguinis humani. Et tunc merito derisit eos Helias di 
          <lb ed="#B1" n="15"/>cens: Clamate uoce maiori: Forte enim DEVS uester dormit, aut cum aliquo lo 
          <lb ed="#B1" n="16"/>quitur, aut in diuersorio est, &amp;c. Iterum fatuus idolatra pro itinere petit, ab eo qui  
          <lb ed="#B1" n="17"/>ambulare non potest, &amp; de adquirendo per negotiationem, &amp; de operando, quantum 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ad operis inchoationem, an sit fortunatus uel non, breuiter de omni rerum euen 
          <lb ed="#B1" n="19"/>te petit ab eo, qui in omnibus est inutilis. De obseruatoribus futurorum euentuum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>per signa, ad eos nullatenus ordinata loquitur, reprobando prolixe beatus Au 
          <lb ed="#B1" n="21"/>gust. 2. de doctrina Christiana, cap. 2. dicens tales obseruationes superstitiosas 
          <lb ed="#B1" n="22"/>esse: sicut aliqui cum uident caligas a soricibus rodi, timent de aliquo infortunio  
          <lb ed="#B1" n="23"/>euenturo. Vnde legitur Catonem quendam derisisse, qui sibi pro mirabili signo in 
          <lb ed="#B1" n="24"/>fortunij nunciauit caligas per sorices esse corrosas. Certe non est, inquit, mirabi  
          <lb ed="#B1" n="25"/>le: sed mirabile fuisset, si caligae sorices corrosissent. Ad ista pertinet si homo sur  
          <lb ed="#B1" n="26"/>gens de lecto ad lectum redeat: quia sternutauit antequam potuit se calciare. Item si 
          <lb ed="#B1" n="27"/>homini singulcienti dicitur: Teneas manu dextera pollicem manus sinistrae: Item 
          <lb ed="#B1" n="28"/>cum pro malo accipitur, si duobus amicis simul ambulantibus puer medius in 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tercurrerit, uel aliquod aliud animal: Aestimatur enim queod eorum sit amicitia diui  
          <lb ed="#B1" n="30"/>denda. Simile est, redire domum, si homo statim procedens offenderit. Et tales  
          <lb ed="#B1" n="31"/>multas fatuas obseruantias ibidem recitat August. Tale simile est his duobus, quio  
          <lb ed="#B1" n="32"/>uenatores si eundo uenatum fratribus uel sacerdotibus obuiant, uel aliquem talem  
          <lb ed="#B1" n="33"/>in sua societate habeant, pro illo die de expeditione diffidunt. Vsus etiam cara 
          <lb ed="#B1" n="34"/>cterum &amp; omnium figurarumtexcepta figura crucis) &amp; inuocatio nominum inco 
          <lb ed="#B1" n="35"/>gnitorum, &amp; alligatio schedularum de Euagelio circa collum parientis, &amp; multa 
          <lb ed="#B1" n="36"/>talia ad superstitiones pertinent secundum eum, &amp; sunt quaedam reliquiae idolatriae. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l160-d1e217">
          <lb ed="#B1" n="37"/>Sed hic potest esse dubium, utrum obseruatio signorum ad praecognoscendum  
          <lb ed="#B1" n="38"/>euentus futuros sit licita, uel superstitiosa.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l160-d1e224">
          Videtur primo que sit licita: quia lici  
          <lb ed="#B1" n="39"/>tum est illo uti, quod antiqui per multa experimenta probauerunt esse uerum: sed q 
          <lb ed="#B1" n="40"/>multi probauerunt quo occursus religiosorum est signum frustrationis artis uena 
          <lb ed="#B1" n="41"/>toriae: Igitur licet illo uti, &amp; secundum hoc procedere uel dimittere.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l160-d1e233">
          Item multi ex  
          <lb ed="#B1" n="42"/>periuntur quod inchoare labores uel itinera certis diebus puta feria tertia est peri 
          <lb ed="#B1" n="43"/>culosum, &amp; taediosum: Igitur licet hoc obseruare &amp; uitare
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l160-d1e240">
          <lb ed="#B1" n="44"/>Ad oppositum est August. 2. de doctrina Christiana, cap. 2. ubi docet quod  
          <lb ed="#B1" n="45"/>omnes tales obseruationes pertinent ad quaedam pacta significationum, cum daemo 
          <lb ed="#B1" n="46"/>nibus inita.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l160-d1e250">
          Ad istud dicendum que talia quae obseruantur respectu futurorum  
          <lb ed="#B1" n="47"/>euentuum, uel obseruantur, ut causa illorum euentuum, uel ut signum tantum. 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Si sint causae, considerandum est, an possit esse uera causalitas respectu futuri, uel 
          <lb ed="#B1" n="49"/>non. Si sic, nullum peccatum est obseruare illud: sicut si uiderimus aërem nebu 
          <lb ed="#B1" n="50"/>losum, conijcimus queo erit pluuia, uel aliquid tale. Si uero nulla causalitas possit 
          <lb ed="#B1" n="51"/>attendi: sed tantum dicatur que istud signum significat talem futurum euentum: 
          <lb ed="#B1" n="52"/>sicut quando picae garriunt, significatur aduentus hospitum, ex quo ista signi 
          <lb ed="#B1" n="53"/>ficatio non est a DEO instituta. Dicunt doctores quod tales obseruationes  
          <!--sap_Page_564.xml-->
          <pb ed="#B1" n="530"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>signorum huiusmodi sunt introductae ab humana uanitate cooperante daemo 
          <lb ed="#B1" n="2"/>num malicia, qui gaudent implicare homines in uanitatibus &amp; erroribus. Et  
          <lb ed="#B1" n="3"/>interdum casu accidit, quod tale signum talis euentus sequebatur. Sed postea 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quando homines inceperunt talibus indulgere, multa sequebantur per coope 
          <lb ed="#B1" n="5"/>rationes daemonum, ut homines magis fierent curiosi, &amp; arctius in talibus su 
          <lb ed="#B1" n="6"/>perstitionibus radicati. Vnde cum nulla ratio posset esse, quare occursus san 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ctorum uirorum uenationem impediat, quando est licita &amp; personis conue 
          <lb ed="#B1" n="8"/>nientibus licite exercetur: manifestum est quod hoc credere superstitiosum est, 
          <lb ed="#B1" n="9"/>&amp; erroneum. Hoc etiam ostenditur ex frequenti falsitate signi.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l160-d1e292">
          Ad rationes pa<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>tet 
          per dicta, quod homines decipiuntur per cooperationes daemonum pro 
          <lb ed="#B1" n="11"/>pter eorum falsam crudelitatem praecedentem, &amp; ideo obseruatores talium 
          <lb ed="#B1" n="12"/>multa incommoda recipiunt, propter eorum falsam fidem: quae alij nullatenus 
          <lb ed="#B1" n="13"/>patiuntur, qui de talibus non curant. Sed de imaginibus Astrologicis quae siunt  
          <lb ed="#B1" n="14"/>certis temporibus, planetis existentibus in quibusdam locis coeli determinatis:
          <lb ed="#B1" n="15"/>Dubium est an liceat tales imagines facere, &amp; talesfactis uti, sicut temporibus 
          <lb ed="#B1" n="16"/>meis quidam in Londonia dicebatur curari a quartana per imaginem leonis 
          <lb ed="#B1" n="17"/>auream, secundum certam constellationem factam. Hoc est difficile dicere 
          <lb ed="#B1" n="18"/>quod sit uerum, propter mirabiles operationes corporum coelestium: quia hoc 
          <lb ed="#B1" n="19"/>est certum, quod nihil est homini illicitum, quod per naturam compleri potest. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Dicit tamen sanctus Tho. 2. q. 96. Et allegat August.10. de Ciuit. DEI. Quod  
          <lb ed="#B1" n="21"/>opinio Porphirij fuit falsa detalibus imaginibus construendis. Verum est aut quaem 
          <lb ed="#B1" n="22"/>res naturales formas suas &amp; uirtutes consequuntur ex corporibus coelestibus: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>sed imagines artificiales nullam uirtutem consequi possunt ab arte, nec aliam  
          <lb ed="#B1" n="24"/>uirtutem habere possunt, nisi quam habent ratione materiae. Figura autem non 
          <lb ed="#B1" n="25"/>est principium alterandi, &amp; ideo non aliam uirtutem causandi habet aurum ta 
          <lb ed="#B1" n="26"/>lis imaginis, quam aliud aurum alterius figurae. Sed si alium effectum habet: hoc est, 
          <lb ed="#B1" n="27"/>ex operatione daemonum, qui sunt ludificatores hominum, secundum Augu 
          <lb ed="#B1" n="28"/>stinum. Et ideo tales imagines Astronomicae, uirtutem fortiuntur per daemo 
          <lb ed="#B1" n="29"/>nes. Cuius signum est, quod oportet illis imaginibus quosdam characteres impri 
          <lb ed="#B1" n="30"/>mi, qui ad nihil naturaliter operantur. Vnde sciendum est quod imagines Astro 
          <lb ed="#B1" n="31"/>logicae &amp; necromanticae in hoc differunt. Quod in factura necromanticarum 
          <lb ed="#B1" n="32"/>imaginum siunt expressae quaedam inuocationes daemonum. Vnde tales ima 
          <lb ed="#B1" n="33"/>gines pertinent ad expressa pacta cum daemonibus inita. Sed in factura Astro 
          <lb ed="#B1" n="34"/>nomorum sunt tacita pacta cum daemonibus, per quosdam characteres &amp; fi 
          <lb ed="#B1" n="35"/>guras ab ipsis daemonibus adinuentas, ad quorum characterum factionem dae 
          <lb ed="#B1" n="36"/>mones facientibus suffragantur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l160-d1e353">
          <lb ed="#B1" n="37"/>Sed adhuc de cartulis &amp; alligaturis circa colla personarum infirmarum, in 
          <lb ed="#B1" n="38"/>quibus continentur uerba Euangelica, uel uerba Psalterij, possit esse dubium, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>an talia sint superstitiosa. Dicendum quod si praecise uerba talia Euangelij al  
          <lb ed="#B1" n="40"/>ligentur, ut DEVS ad eorum appensionem patientem citius iuuet propter de 
          <lb ed="#B1" n="41"/>uotionem, nihil mali est: sed quando putas quod illa verba ex propria uirtute 
          <lb ed="#B1" n="42"/>curent febres, &amp; prohibeant morbum caducum, &amp; similiter, quando cum illis  
          <lb ed="#B1" n="43"/>uerbis admiscentur characteres ignoti, &amp; nomina extranea, si non permitti 
          <lb ed="#B1" n="44"/>tur, quod persona portans sciat quid scribitur, tunc non est dubium, quin ibi 
          <lb ed="#B1" n="45"/>est superstitio. Vnde Chrysostomus super Matth. Quidam aliquam partem  
          <lb ed="#B1" n="46"/>Euangelij scriptam circa collum portant: nonne continue in Ecclesia legitur  
          <lb ed="#B1" n="47"/>Euangelium, &amp; auditur ab omnibus: Cur igitur in aure posita Euangelia ni 
          <lb ed="#B1" n="48"/>hil prosunt: quomodo possunt eum circa collum iuuare: Deinde ubi est uirtus 
          <lb ed="#B1" n="49"/>Euangelij: in figuris literarum, aut in intellectu sensuum. Si in figuris: 
          <lb ed="#B1" n="50"/>bene enim circa collum suspendis. Si in intellectu, ergo me 
          <lb ed="#B1" n="51"/>lius in corde posita prosunt, quam circa 
          <lb ed="#B1" n="52"/>collum suspensa.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>