<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 79 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 79 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="274"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l79">
       <p xml:id="rhwis-l79-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="38"/>CVM declaratum sit, quod CHRISTVS iudicabit iniquos domi 
          <lb ed="#B1" n="39"/>nos, &amp; peruersos praelatos cum graui districtione: Hic ostendit quod  
          <lb ed="#B1" n="40"/>hoc fiet sine quacunque dissimulatione. Parcunt enim interdum iu 
          <lb ed="#B1" n="41"/>dices propter beneuolentiam, interdum propter impotentiam, &amp; 
          in<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>terdum propter negligentiam. Primo ista tria excludit Spiritus sanctus a iudice 
          <!--sap_Page_309.xml-->
          <pb ed="#B1" n="275"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>CHRISTO. Secundo subinfertur principalis conclusio, ibi: Fortioribus autem 
          <lb ed="#B1" n="2"/>fortior instat, &amp;c. Quantum ad primum, quod CHRISTVS non parcet propter 
          <lb ed="#B1" n="3"/>beneuolentiam tunc temporis, dicit sic: Non enim subtrahet personam cuiusquam 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Dominus. Cautela est frequenter apud iudices mundi, quod persona rea 
          subtra<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>hitur pro certo die, ita quod non comparet. Vnde iudex pro die isto nihil facit 
          <lb ed="#B1" n="6"/>contra eum: sed ista cautela nihil tunc ualebit: quia nullus pro tunc se poterit 
          <lb ed="#B1" n="7"/>absentare, 2. ad Cor. 5. Omnes nos manifestari oportet ante tribunal 
          CHRI<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>STI, &amp;c. Ergo Dominus non subtrahet per dissimulationem personam cuius  
          <lb ed="#B1" n="9"/>quam. Quia dicitur Actuum 10. Quod DEUS non est acceptor personarum. 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Et ratio: quia est dominator omnium, &amp; iustus dominator: Ergo nulli faciet 
          fa<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>uorem. 2. Regum 23. Fortis Israel dominator hominum iustus. Sic ergo nulli  
          <lb ed="#B1" n="12"/>parcet propter beneuolentiam. Secundo nulli parcet propter impotentiam. Et  
          <lb ed="#B1" n="13"/>quantum ad noc dicit: Nec verebitur magnitudinem cuiusquam, quasi diceret:  
          <lb ed="#B1" n="14"/>Non dimittet propter timorem potentiae regum, uel principum, uel creaturae 
          <lb ed="#B1" n="15"/>cuiuscunque. Et hoc probatsic. Nullus enim artifex terretur de eo quod fecit, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="16"/>etiam potest destruere quando uult: quia omnis artifex potentior est suo arti 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ficiato. Sed DEVS fecit pusiulum &amp; magnum in Psal. Dominus ipse est DEVS,  
          <lb ed="#B1" n="18"/>ipse fecit nos, &amp; non ipsi nos. Tertio DEVS nulli parcet, propter negligentiam: 
          <lb ed="#B1" n="19"/>&amp; quantum ad noc dicit, quod equaliter est illi cura de omnibus, &amp; per consequens 
          <lb ed="#B1" n="20"/>non plus negliget punire unum quam alium. Sap. 12. Non est alius DEVS quam  
          <lb ed="#B1" n="21"/>tu, cui cura est de omnibus, ut ostendas, quoniam non iniuste iudicas iudicium. 
          <lb ed="#B1" n="22"/>His ergo tribus causis dissimulationis exclusis subinfertur conclusio talis, 
          for<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>tibus autem id est, illis qui fortius &amp; grauius peccauerunt, fortior instat crucia. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tio. Quia Deuter. 25. Pro mensura delicti erit &amp; plagarum modus. Quia in ista 
          <lb ed="#B1" n="25"/>lectione tangitur de personarum acceptione, sit ista dubitatio. Vtrum 
          perso<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>narum acceptio sit peccatum. Quod non: quia apud DEVM nullum est 
          pec<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>catum, sed apud DEVM est acceptio personarum: Ergo ipsa non est peccatum 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Minor ostenditur per illud ad Rom. 9. Cum modicum nati fuissent, &amp; aliquid  
          <lb ed="#B1" n="29"/>egissent boni aut mali, &amp;c. dictum est: Iacob dilexi, Esau autem odio habui  
          <lb ed="#B1" n="30"/>Praeterea conferre alicui beneficium ecclesiasticum propter consanguinitatem  
          <lb ed="#B1" n="31"/>est acceptio personae, sed hoc non est peccatum, sed charitas ordinata: quia ad  
          <lb ed="#B1" n="32"/>Gal. 6. Operemur bonum ad omnes, maxime autem ad domesticos fidei. Et  
          <lb ed="#B1" n="33"/>primae Timoth. 5. Si quis suorum curam non habet domesticorum, fidem 
          ne<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>gauit, &amp; in fideli est deterior. Sed domestici dicuntur illi, qui attingunt 
          consan<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>guinitatem. Praeterea praeferre nobilem illiteratum ignobili literato, est 
          acce<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>ptio personae. Sed hoc non est peccatum: quia talis magis potest defendere 
          Ec<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>clesiam quam alius: &amp; Dominus summus pontifex in dispensationibus 
          fre<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>quenter attendit nobilitatem (facilius enim dispensat cum eis quam cum a 
          <lb ed="#B1" n="39"/>lijs:] Ergo cum hoc sit acceptio personarum, ideo non omnis acceptio perso 
          <lb ed="#B1" n="40"/>narumest peccatum. Similiter facilius dispensatur cum diuitibus quam cum 
          <lb ed="#B1" n="41"/>pauperibus, quod contrahant matrimonium in gradu prohibito. Praeterea e 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ligere minus bonum ad praelaturam, ubi potest eligere meliorem, uidetur esse  
          <lb ed="#B1" n="43"/>acceptio personae: Sed aliquis habens uocem in electione potest hoc licite face 
          <lb ed="#B1" n="44"/>re: quia secundum iura sufficit eligere bonum: extra de electione: Cum 
          dile<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>cti. Ergo acceptio personarum etiam in spiritualibus non est peccatum. 
          Con<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>firmatur ratione: quia secundum statuta Ecclesiae interdum electio fieri debet  
          <lb ed="#B1" n="47"/>de gremio quanuis extra gremium magis idonei ualeant inueniri. Ergo 
          Eccle<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>sia approbat quod fiat acceptio personarum: quia quod eligere minus bonum 
          <lb ed="#B1" n="49"/>&amp; dimittere maius bonum sit acceptio personae, uidetur quod acceptio 
          perso<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>narum non est peccatum. Praeterea ex dicto Hieron. Leuiti. 8. ubi agit de 
          or<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>dinando sacerdote dicit Hieronymus sic: Qui praestantior est ex omni populo,  
          <lb ed="#B1" n="52"/>qui doctior, qui superior, qui in omni ueritate eminentior, ille eligatur ad 
          sa<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>cerdotium. Praeterea acceptio personae in iudicio non est peccatum. Ecclesiast. 4 
          <!--sap_Page_310.xml-->
          <pb ed="#B1" n="276"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>In iudicio esto pupillis misericors ut patet. Praeterea exhibere indigno 
          hono<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>rem, est acceptio personae: Sed ad hoc in casu tenemur honorare parentes etiam 
          <lb ed="#B1" n="3"/>malos, &amp; malos praelatos: Similiter consilium est Leuitici 19. Coram cano 
          ca<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>pite consurge &amp; honora personam senis. Sed senes quandoque non sunt uirtuosi 
          <lb ed="#B1" n="5"/>secundum illud Dan. 12. Egressa est iniquitas a senioribus iudicibus qui 
          uide<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>bantur regere populum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l79-d1e245">
          <lb ed="#B1" n="7"/>Ad oppositum: Nihil prohibetur in lege diuina nisi peccatum. Sed in lege 
          <lb ed="#B1" n="8"/>diuina acceptio personae prohibetur Deutero.1. Non accipias personam 
          cu<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>iusquam, &amp; loquitur specialiter in loco iudicij: Ergo accipere personam in iu 
          <lb ed="#B1" n="10"/>dicio est peccatum. Praeterea Iacob. 2. Nolite in personarum acceptione habe 
          <lb ed="#B1" n="11"/>re fidem Domini nostri IESVCHRISTI: ut dicit glo. Aug. Quis ferat si quis  
          <lb ed="#B1" n="12"/>diuitem eligat ad sedem honoris Ecclesiae, contempto paupere sanctiore &amp; 
          iu<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>stiore: Ergo acceptio personarum in collationibus beneficiorum ecclesiasti 
          <lb ed="#B1" n="14"/>corum est peccatum. Ad quaestionem est dicendum quod sic: propter istam 
          ra<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>tionem. Omne quod opponitur uirtuti uitium est &amp; peccatum: sed acceptio 
          <lb ed="#B1" n="16"/>personarum opponitur iusticiae: ergo est peccatum. Sciendum est enim quod  
          <lb ed="#B1" n="17"/>ad iusticiam pertinet, quod bona diuersa diuersis distribuantur perfonis, 
          secun<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>dum ualorem &amp; dignitatem personarum. Quando ergo aliquis considerat in 
          <lb ed="#B1" n="19"/>persona aliquam conditionem, quae non facit eum dignum illo quod sibi dat,  
          <lb ed="#B1" n="20"/>est acceptio personae. Si autem considerat conditionem aliquam in persona, 
          <lb ed="#B1" n="21"/>quae quidem conditio facit eum dignum beneficio conferendo, tunc non est 
          <lb ed="#B1" n="22"/>acceptio personae, sed causae. Et secundum hoc loquit Glossa ad Ephesios 6. su 
          <lb ed="#B1" n="23"/>per illud: Non est personarum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l79-d1e284">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Acceptio apud DEVM dicens quod iudex iustus causas attendat &amp; non 
          <lb ed="#B1" n="25"/>personas. Est ergo acceptio personae iniusticia qua praefertur persona personae 
          <lb ed="#B1" n="26"/>propter causam non dignificantem eum ad illud, ad quod praefertur. Omnis 
          <lb ed="#B1" n="27"/>autem conditio quae non facit hominem dignum illo negocio ad quod prae 
          <lb ed="#B1" n="28"/>fertur, refertur secundum istum modum loquendi ad personam. Sicut si 
          atten<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>dam in isto diuitias &amp; consanguinitatem, &amp; propter istas conditiones 
          promo<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>ueam illum ad magisterium, uel praelationem, acceptio personae est: quia causa 
          <lb ed="#B1" n="31"/>me mouens non est conditio, quae facit eum dignum honore collato. Sed si at  
          <lb ed="#B1" n="32"/>tendam in, isto consanguinitatem &amp; propter hoc lego sibi 10. lib. uel instituo eum 
          <lb ed="#B1" n="33"/>haeredem &amp; dimitto extraneum, non est acceptio personae, sed causae: quia ista 
          <lb ed="#B1" n="34"/>causa facit eum dignum &amp; proportionatum huic beneficio, quod est assequi  
          <lb ed="#B1" n="35"/>patrimonium meum. Vnde accipere personam in proposito non est accepta 
          <lb ed="#B1" n="36"/>re personam hominis: sed acceptare ad hoc beneficium propter conditionem  
          <lb ed="#B1" n="37"/>non dignificantem eum ad beneficium conferendum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l79-d1e317">
          <lb ed="#B1" n="38"/>Per hoc ad rationes: Ad primum est datio duplex. Vna pertinens ad iusti  
          <lb ed="#B1" n="39"/>ciam quando aliquis datquod debet, &amp; cui debet, &amp; quando, &amp; secundum quod  
          <lb ed="#B1" n="40"/>debet, &amp; ista donatio proprie non cadit in DEO, qui nihil debet creaturae 
          sim<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>pliciter loquendo. Alia est datio siue donatio proprie pertinens ad libertatem, 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ubi homo dat, &amp; tamen non tenetur ad hoc, sed datgratis: modo acceptio per 
          <lb ed="#B1" n="43"/>sonarum est iniusticia, &amp; non consistit nisi in donationibus pertinentibus ad  
          <lb ed="#B1" n="44"/>iusticiam. Et ideo in acceptione DEI uel praedestinatione non est acceptio per 
          <lb ed="#B1" n="45"/>sonae: quia DEVS non facit iniustum creaturae suae causa reprobando. Sicut nec 
          <lb ed="#B1" n="46"/>facit iniustum creaturam ipsam praedestinando, &amp; ideo in mere gratiosis non 
          <lb ed="#B1" n="47"/>peccat homo dando uni &amp; non alteri, cum neutri teneatur quicquam dare. Ad  
          <lb ed="#B1" n="48"/>secundum de promotione consanguineorum distinguendum est, quod 
          con<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>sanguinei praelati aut sunt minus digni simpliciter, &amp; per respectum ad 
          bene<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>ficium conferendum, &amp; per respectum ad bonum commune, aut sunt aeque 
          di<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>gni, ut alij. In primo casu promouere eos &amp; dimittere digniores, est acceptio  
          <lb ed="#B1" n="52"/>personarum. Idem in dispensatione spiritualium quorum non est Dominus, sed  
          <lb ed="#B1" n="53"/>tantum dispensator, 1. Cor. 4. Sic nos existimet homo ut ministros CHRISTI 
          <!--sap_Page_311.xml-->
          <pb ed="#B1" n="277"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>&amp; dispensatores mysteriorum DEI. Vnde ad illam clausulam refert quidam in 
          <lb ed="#B1" n="2"/>casu primo. Mos est praelatis dare praebendas bene natis: aut bene numatis, uel 
          <lb ed="#B1" n="3"/>eorum sanguine natis: Ergo praebendae non dicuntur, sed emendae. In secundo 
          <lb ed="#B1" n="4"/>casu licet praelato praeferre consanguineos suos: quia saltem uidentur acceptores  
          <lb ed="#B1" n="5"/>in hoc, quod possunt de eis magis confidere, quod negocia Ecclesiae cum eo unanimi 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ter tractabunt. Ad tertium de promotione nobilium, &amp; dispensatione cum eis  
          <lb ed="#B1" n="7"/>facta: dicendum, quod quamuis literatura simpliciter loquendo magis reddat  
          <lb ed="#B1" n="8"/>hominem idoneum ad promotionem in Ecclesia: In casu tamen nobilitas ful 
          <lb ed="#B1" n="9"/>cita bonis moribus plus potest expedire Ecclesiae in restituendo rebellibus, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="10"/>lupis oues inuadentibus quam possit literatura. Et in casu debet literaturae 
          <lb ed="#B1" n="11"/>praeponi talis nobilitas, nec est acceptio personae in casu illo. Secus esset, si 
          ae<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>quiualeret Ecclesiae, literatura simplicis, sicut praeeminentia nobilitatis, &amp; isto 
          <lb ed="#B1" n="13"/>modo forte non est acceptio personae in collatione episcopatus, dimittere u 
          <lb ed="#B1" n="14"/>num bonum Theologum, &amp; promouere unum bonum luristam &amp; Canonistam, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>ubi negocia Ecclesiae sint litigiosa: ut ille per iura sua defendat melius 
          liberta<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>tes Ecclesiae quamuis simpliciter loquendo Theologia magis dignificet 
          ho<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>minem ad regimen animarum. Canones tamen magis dignificant hominem ad 
          <lb ed="#B1" n="18"/>defensionem decimarum &amp; exactionem earum. Quod autem cum nobilibus 
          <lb ed="#B1" n="19"/>siunt dispensationes in contrahendo matrimonia infra gradus prohibitos: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="20"/>non cum pauperibus, non est acceptio personarum. Nam causa dispensandi 
          <lb ed="#B1" n="21"/>cum nobilibus est confirmatio &amp; multiplicatio pacis inter maiores in 
          Eccle<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>sia, quae causa apud pauperes non habetur. Ad quartum de electione minus 
          <lb ed="#B1" n="23"/>boni dicendum, quod aliter est loquendum de electione apud forum iudicia 
          <lb ed="#B1" n="24"/>le, &amp; aliter apud forum conscientiae. Apud forum publicum non uocatur 
          ele<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>ctio uitiosa, si non eligat simpliciter meliorem: quia si omnis electio de 
          fa<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>cili calumniam pateretur. Et ideo sufficit eligere bonum secundum iura, nec 
          <lb ed="#B1" n="27"/>obligatur homo ad eligendum meliorem secundum iura illa: sed secundum 
          con<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>scientiam eligentis necesse est, quod eligat illum quem reputat meliorem, uel 
          <lb ed="#B1" n="29"/>simpliciter, uel ad illam dignitatem pro tunc pensatis circumstantijs 
          particu<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>laribus, quae ad Ecclesiam tunc contingunt. Et alias est acceptio personae &amp; 
          men<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>dacium contra conscientiam eligendo. Ad confirmationem de eligendo infra 
          gre<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>mium: dicendum, quod illi qui sunt de gremio comunitatis consueuerunt comu 
          <lb ed="#B1" n="33"/>niter utiliores esse ad bonum comune Ecclesiae in qua sunt nutriti quam ad 
          <lb ed="#B1" n="34"/>uenticij. Et ideo statuitur quod de gremio potius eligatur, si aliquis ibi sit 
          ido<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>neus: si non, fiat de alijs. Sicut patet dist. 61. Nullus, &amp; dist. 63. Sacrorum. Ad 
          <lb ed="#B1" n="36"/>quintum quod homo debet in iudicio misereri pauperis quando tum potest 
          rationa<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>biliter sine laesione iusticiae, &amp; non contra iusticiam: quia Exo. 23. Pauperis quoqe  
          <lb ed="#B1" n="38"/>non misereberis in iudicio. Ad sextum de exhibitione reuerentiae indignis: 
          di<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>cendum, quod honor est exhibitio reuerentiae in testimonium uirtutis: unde 
          <lb ed="#B1" n="40"/>sola uirtus est debita causa honoris. Aliqui tamen honorantur propter 
          uirtu<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>tem propriam, aliqui propter uirtutem alienam, sicut mali praelati honorantur:  
          <lb ed="#B1" n="42"/>quia gerunt personam DEI &amp; comunitatis cui praeficiuntur secundum illud  
          <lb ed="#B1" n="43"/>Proverb. 26. Sicut qui mittit lapidem in aceruum Mercurij: sic qui tribuit insi 
          <lb ed="#B1" n="44"/>pienti honorem. Mercurius est DEVS mercatorum. Aceruus computi uel ra 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tiocinij uocatur aceruus Mercurij. Computant autem quandoque cum 
          lapidi<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>bus. Sicut igitur ibi ponitur unus lapillus pro decem libris: Ita ponitur in 
          Ec<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>clesia quandoque unus idiota uel insipiens loco praelati &amp; loco DEI. Senes 
          ho<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>norantur propter uirtutis apparentiam, &amp; diuites propter bonitatem reipubli  
          <lb ed="#B1" n="49"/>cae, cui praesumuntur utiles esse, non propter diuitias honorantur. Vnde 
          glos<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>sa super illud Iacob. 2. Nolite in personarum acceptione habere fidem  
          <lb ed="#B1" n="51"/>fratres mei. Qui diuitem propter diuitias 
          ho<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>norat, grauiter peccat.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>