<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 82 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 82 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="283"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l82">
        <p xml:id="rhwis-l82-d1e95">
          <!--sap_Page_317.xml-->
          <pb ed="#B1" n="283"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM Spiritus sanctus facilitatem adquirendi sapientiam  
          <lb ed="#B1" n="2"/>declarauit ex duobus: cum quia habetur si diligatur, tum quia 
          ap<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>paret si appetatur: Hic ostendit illud idem ex tertio uidelicet: quia 
          <lb ed="#B1" n="4"/>occurrit, si quaeratur. Et circa hoc dicit duo: primo quod praeuenit 
          <lb ed="#B1" n="5"/>se amantes: secundo quod associat uigilantes. Quantum ad primum dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="6"/>Praeoccupat autem qui se concupiscunt: id est, DEVS ipse qui est sapientia 
          increa<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>ta, praeoccupat per gratiam praeuenientem eos, qui effectualiter diligunt 
          il<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>lum. Et inueniri potest, sed praeueniri non potest. Sed contra uidetur quod  
          <lb ed="#B1" n="9"/>nos DEVM praeoccupare &amp; praeuenire deberemus. Quia in Psalmo: Prae 
          <lb ed="#B1" n="10"/>occupemus faciem eius in confessione. Respondeo quod ibi loquitur 
          Psal<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>mus de iudice futuro &amp; uenturo ad iudicium, cuius faciem praeoccupare 
          de<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>bemus per confessionem laudis suae &amp; fraudis nostrae. Hic autem loquitur Spi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ritus sanctus de actu meritorio. In quo ipse nos praeuenit gratia 
          praeuenien<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>te, sine qua nullum opus meritorium exercere ualemus. Praeoccupat tergo) qui  
          <lb ed="#B1" n="15"/>se concupiscunt, ut illis se prior ostendat. Bernhardus: O dulcis IESV primus 
          <lb ed="#B1" n="16"/>es in accessu, &amp; ultimus in recessu, 1 Iohan. 4. In hoc est charitas DEI, non, 
          <lb ed="#B1" n="17"/>quia nos dilexerimus DEVM, sed <quote xml:id="rhwis-l82-Qd1e138" source="http://scta.info/resource/Iio4_19" synch="4-8">quoniam ipse prior dilexit nos</quote>. Et sic prae 
          <lb ed="#B1" n="18"/>uenit se amantes. Secundo associat uigilantes. Et quantum ad hoc subdit: Qui  
          <lb ed="#B1" n="19"/>de luce vigilauerit ad illam, &amp;c. Sicut dormire est sensus habere ligatos: ita ui  
          <lb ed="#B1" n="20"/>gilare est sensus habere solutos, &amp; actualiter operantes. Illi ergo qui 
          intelle<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>ctu &amp; affectu bene utuntur secundum principia iuris naturalis, uel secundum 
          <lb ed="#B1" n="22"/>principia fidei, tales dicuntur uigilantes. Sed de luce uigilant, qui mane statim 
          <lb ed="#B1" n="23"/>a iuuentute in bonis operibus se exercent. Ecclesiast. 39. Iustus cor suum 
          tra<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>dit ad uigilandum diluculo, ad Dominum qui fecit illum. Et talis qui sic 
          uigi<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>lauerit ad sapientiam: id est, DEVM, qui est sapientia increata, non laborabit  
          <lb ed="#B1" n="26"/>frustram, uel diu: uel non laborabit: id est, modicum laborabit, in comparatione 
          <lb ed="#B1" n="27"/>illius boni quod adquirit. Eccles. 50. Modicum laboraui, &amp; mueni mihi 
          mul<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>tam requiem. Et quare non inuanum laborabit: Certe, quia statim ipsum DEVM 
          <lb ed="#B1" n="29"/>inueniet assidentem foribus suis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l82-d1e165">
          <lb ed="#B1" n="30"/>Fores per quas anima habet accessum ad DEVM, &amp; ad sapientiam uerita 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tis, sunt principia prima, tam practica, quam speculatiua. Practica sicut hoc  
          <lb ed="#B1" n="32"/>Facias alij quod tibi uis fieri, &amp; quod tibi non uis fieri, alteri ne feceris. 
          Spe<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>culatiua, sicut alterum contradictoriorum dicitur de quolibet, &amp; de 
          nul<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>lo eorundem ambo simul, sicut patet 4. Methaphys. Per haec ergo 
          prin<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>cipia tanquam per quasdam portas, siue quasdam fores anima humana habet  
          <lb ed="#B1" n="36"/>ingressum ad DEVM cognoscendum, &amp; ad scientiam ueritatis inueniendam. 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Et ideo dicit Aristot. 2. Metha. Quod Theologia, id est, consideratio de uerita 
          <lb ed="#B1" n="38"/>te, partim est facilis, &amp; partim difficilis. Quia quantum ad prima principia circa 
          <lb ed="#B1" n="39"/>quae non contingit errare, est facilis: Circa conclusiones uero ab eis deductas, 
          <lb ed="#B1" n="40"/>circa quas uario modo contingit errare, est ualde difficilis. Quia prima 
          princi<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>pia sunt sicut fores domorum, de quibus prouerbialiter dicitur: In foribus 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quis delinquet: quia introitus in domum de facili cognoscitur, &amp; nihil quod ibi 
          <!--sap_Page_318.xml-->
          <pb ed="#B1" n="284"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ponitur latet. Sed interiora domus latere possunt etiam praesentem scrutato  
          <lb ed="#B1" n="2"/>rem. Proverbiorum 8. Sapientia in ipsis foribus loquitur, dicens: O uiri ad 
          <lb ed="#B1" n="3"/>uos clamito, &amp; uox mea ad filios hominum. Intelligite paruuli astutiam, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="4"/>insipientes animaduertite. Sic ergo, qui de luce vigilabit ad sapientiam non labo  
          <lb ed="#B1" n="5"/>rabit. Asidentem enim illam foribus suis inueniet: Hoc est, sapientiam crea 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tam uel increatam inueniet, assidentem foribus suis, id est, manifeste 
          paten<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tem in intellectu principiorum: quia cognitio existendi DEVM omnibus 
          ho<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>minibus naturaliter est inserta. Sicut dicit Damascenus libro primo, capite 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tertio. Et Boëtius de Consolatione libro tertio, prosa 2. Est autem mentibus 
          <lb ed="#B1" n="10"/>hominum uerbi bonique naturaliter inserta cupiditas. Ad idem Tullius libro 
          <lb ed="#B1" n="11"/>primo: Insitas uel potius innatas cognitiones habemus. Quae enim gens aut  
          <lb ed="#B1" n="12"/>penus hominum quod non habeat sine doctrina anticipationem quandam  
          <lb ed="#B1" n="13"/>deorum, quam Epicurus uocatr prolempsim: id est, anteceptam animo rei 
          <lb ed="#B1" n="14"/>quandam informationem, sine qua nec intelligitur quicquam, nec quaeri, nec 
          <lb ed="#B1" n="15"/>disputari potest. Idem libro secundo: Quid potest esse tam apertum tam 
          per<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>spicuum, cum coelum suspicimus, coelestia, quae contemplati sumus, quam 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tesse aliquod numen praestantissimae mentis, quo haec regantur. Sed contra 
          <lb ed="#B1" n="18"/>istam uidetur esse illud, quod scribitur Proverbiorum 8. Beatus homo qui 
          au<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>dit me, &amp; qui uigilat ad fores meas quotidie. Ergo sapientia non statim 
          inue<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>nitur assidens in foribus. Dicendum est quod inuenitur statim quantum ad 
          <lb ed="#B1" n="21"/>a. intellectum principiorum, &amp; quantum ad noticiam DEI generalem: Sed non 
          <lb ed="#B1" n="22"/>inuenitur statim perfecte: quia qui aliquid nouit, plus nosse cupit. Fores uero 
          <lb ed="#B1" n="23"/>sapientiae, in prouerbijs dicuntur Doctores, per quos habemus ingressum ad 
          <lb ed="#B1" n="24"/>sapientiam. Et ad illas fores oportet uigilare quotidie. Eccles. 6. Si uideris 
          sen<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>satum euigila ad illum, &amp; gradus hostiorum illius exterat pes tuus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l82-d1e254">
          <lb ed="#B1" n="26"/>Et notandum circa materiam lectionis huius, quod triplex causa 
          exprimi<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>tur in Scriptura, quare uigilare &amp; uigilanter nos habere debemus in 
          omni<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>bus: uidelicet hostilitas crudelis rebellationis, utilitas fidelis 
          administratio<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>nis, &amp; debilitas terrestris inhabitationis. Quantum ad primum homines 
          exi<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>stentes in bello mortali non possunt somno uacare. Nos autem sumus in 
          con<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>tinuis bellis. In Psalm. Conculcauerunt me inimici mei tota die, &amp;c. Ergo nae 
          <lb ed="#B1" n="32"/>cesse habemus uigilare. Grues, sicut dicunt naturales, inter se uigilias 
          diui<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>dunt. Et illa quae uigilare debet, lapidem tenet in pedibus, ut si illa 
          dormie<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>rit, lapis cadens alias excitet &amp; seipsam. Si ergo auis insensata quae uigilare 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tenetur, sic sibi praeuidet contra somnum. Multo magis contra somnum 
          pec<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>cati cautelam continuam adhibere debemus, 1 Petri 5. Fratres sobrij estote 
          <lb ed="#B1" n="37"/>&amp; uigilate, &amp;c. Et bene adiungens praemittit sobrietatem uigiliae. Nam 
          e<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>brietatem sequitur necessario multus somnus. Est autem de Diabolo isto 
          ad<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>uersario, sicut de quodam duce Chartaginen. refert Sextus lulius Fronti 
          <lb ed="#B1" n="40"/>nus, stratagemat. libro secundo, capite quinto, quod est de insidijs: Dux iste 
          <lb ed="#B1" n="41"/>bellum habuit contra quosdam de Africa qui Carthaginenses rebellabant:  
          <lb ed="#B1" n="42"/>fuerunt isti de Africa auidi nimis ad bibendum uinum, quod intelligens dux, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>usus est contra eos tali cautela. Accepit multa dolia uini, &amp; miscuit cum ui  
          <lb ed="#B1" n="44"/>no succum cuiusdam herbae, quae uocatur mandragora: quae quidem herba 
          <lb ed="#B1" n="45"/>est mirabiliter somnifera, sicut docet Aristoteles primo de Somno &amp; uigilia. 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Facit enim homines ita profunde dormire quod fiunt insensibiles: &amp; ideo 
          so<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>let dari hominibus, qui sunt propter aliquam infirmitatem curandam, secandi 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ut possint sine dolore secari. Dolia ergo uini sic infecti dimisit iste dux in ten 
          <lb ed="#B1" n="49"/>torijs suis, &amp; fugit, ad cautelam tentoria derelinquens. Africi gaudentes 
          ten<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>toria inuadunt, &amp; inuenientes uictualia cum uino in abundantia, 
          comede<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>runt &amp; biberunt de isto uino infecto, &amp; statim omnes sic oppressi sunt 
          som<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>no, quod nullo modo se iuuare potuerunt. Hoc explorans dux iste praedictus, 
          <lb ed="#B1" n="53"/>de nocte redijt super eos miseros, sicut uoluit trucidauit. Ista cautela mora 
          <!--sap_Page_319.xml-->
          <pb ed="#B1" n="285"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>liter loquendo utitur Diabolus contra homines. Vinum quod laetificat, desi 
          <lb ed="#B1" n="2"/>gnat laeticiam &amp; lasciuiam secularem: Istam laeticiam siue iocunditatem mundi 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Diabolus sic comiscuit succu mandragorae: id est, delectatione luxuriae quod  
          <lb ed="#B1" n="4"/>omnes de eo bibentes fiunt quasi insensibiles. Mandragora enim est herba 
          ha<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>bens masculum &amp; foemellam, &amp; omnia lineamenta corporis humani, in se prae 
          <lb ed="#B1" n="6"/>fert, &amp; ad generationis foecunditatem confert. Genes. 30. dicit Rachaeml sorori 
          <lb ed="#B1" n="7"/>suae Liae, de Iacob uiro suo: Dormiat tecum hac nocte pro mandragora filij 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tui. Et ideo mandragora uoluptatem carnis signat. Quia ergo tota munda 
          <lb ed="#B1" n="9"/>na iocunditas inter homines his diebus procurante Diabolo, qui nos sem 
          <lb ed="#B1" n="10"/>per cautelose quaerit debellare de succo uoluptatis est infecta. Ideo 
          homi<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>nes uitiosi dormiunt in peccatis, &amp; ad correptionem praelatorum, 
          praedica<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>tiones doctorum reperiuntur insensibiles: ut dicat quilibet illorum illud 
          Pro<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>uerbiorum uigesimotertio: Verberauerunt me &amp; non dolui, traxerunt me &amp; 
          <lb ed="#B1" n="14"/>non sensi, quando euigilabo &amp; rursum uina reperiam. Non sic uos charis  
          <lb ed="#B1" n="15"/>simi, sed sicut dicitur 2. Corinthiorum 6. In omnibus exhibeamus nosmeti 
          <lb ed="#B1" n="16"/>psos sicut DEI ministros. Et infra: In uigilijs, in ieiunijs, in castitate, in 
          scien<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tia. Nota tria scientiam praecedentia, uigilias, ieiunia, &amp; castitatem. 
          Secun<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>da causa quare nos in hac uita uigilare debemus est utilitas fidelis 
          admini<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>strationis. Sumus enim sicut serui uigilantes de nocte &amp; expectantes ad 
          <lb ed="#B1" n="20"/>uentum domini de nuptijs redeuntis. Nuptiae sunt in coelo ineffabilis gau 
          <lb ed="#B1" n="21"/>dij de sacrosancta unione deitatis infinitae ad naturam humanam: De his 
          <lb ed="#B1" n="22"/>nuptijs Dominus noster uenturus est in die iudicij descensurus ad mundum 
          <lb ed="#B1" n="23"/>totum iudicandum finaliter. Et ideo Matthaei 24. <quote xml:id="rhwis-l82-Qd1e371" source="http://scta.info/resource/mt24_42">Vigilate, quia nescitis  
          <lb ed="#B1" n="24"/>qua hora Dominus uester uenturus sit</quote>: &amp; Lucae duodecimo: Sint lumbi 
          <lb ed="#B1" n="25"/>uestri praecincti &amp; lucernae ardentes. Et uos similes hominibus 
          expectan<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>tibus dominum suum quando reuertatur a nuptijs: ut cum uenerit &amp; 
          pul<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>sauerit confestim aperiant ei. Beati serui illi, quos cum uenerit dominus in 
          <lb ed="#B1" n="28"/>uenerit uigilantes. Et licet omnes uigilare debeamus, maxime tamen prae 
          <lb ed="#B1" n="29"/>lati, quorum curae subditorum animae sunt commissae. In cuius signum cum 
          <lb ed="#B1" n="30"/>CHRISTVS discipulos suos dormientes inuenisset specialius caeteris 
          in<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>crepauit Petrum, dicens: Simon dormis, non potuisti una hora uigilare 
          <lb ed="#B1" n="32"/>mecum. Tertia causa quare in praesenti moraliter uigilare debemus est 
          de<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>bilitas terrestris habitationis. Homo qui iaceret in domo ruinosa, ex 
          o<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>mni parte debili, &amp; simul cum hoc sciret, quod aliquis exterius suffoderet  
          <lb ed="#B1" n="35"/>continue muros, ad eum occidendum: non daret se somno, si esset 
          pru<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>dens, sed solerti uigiliae. Domus animae est corpus luteum, uel terreum. 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Iob 3. Habitant domus luteas, &amp; terrenum habent fundamentum, &amp; 
          con<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>sumuntur uelut a tinea. Fossor est mors, qui indefesse nititur perfodere 
          do<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>mum nostram, ut furetur animam cum peccatis si posset, uel cum poenis de 
          <lb ed="#B1" n="40"/>bitis pro peccato. Et ideo bene dicitur, Matthaei 24. <quote xml:id="rhwis-l82-Qd1e410" source="http://scta.info/resource/mt24_43">Si sciret paterfamilians qua 
            <lb ed="#B1" n="41"/>hora fur ueniret, uigilaret utique &amp; non sineret perfodi domum suam</quote>. Sed 
          ti<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>mendum est, quod est de nobis sicut de pueris recenter natis. Dicit enim Ari 
          <lb ed="#B1" n="43"/>stot. 1 de Somno &amp; uigilia, cap. 5. Quod pueri quando pariuntur, dormiunt,  
          <lb ed="#B1" n="44"/>&amp; habent oculos clausos propter consuetudinem dormiendi in matrice. Sic  
          <lb ed="#B1" n="45"/>est de multis tamdiu inoleuit in eis consuetudo indulgendi negligentiae, 
          pigri<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>tiae, &amp; accidiae, quod uigilare non possunt. Sed cauendum est a tribus malis 
          <lb ed="#B1" n="47"/>passionibus, quae accidunt in somnis, sicut docet Aristot. lib. praeallegato, Epi 
          <lb ed="#B1" n="48"/>lentia, Ephialtes, &amp; Lethargia. Epilentia est cerebri passio faciens hominem 
          <lb ed="#B1" n="49"/>cadere subito &amp; inopinato. Ephialtes est passio in somno faciens homini 
          <lb ed="#B1" n="50"/>apparere, quod aliquis eum opprimit, &amp; nititur suffocare, unde illis qui 
          ha<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>bent hanc passionem uidetur communiter quod uetula incumbat super eos 
          <lb ed="#B1" n="52"/>&amp; nititur suffocare. Lethargia est infirmitas compellens hominem dormire &amp; 
          <lb ed="#B1" n="53"/>dormiendo mori. Moraliter istae tres passiones tria uitia generalia signifi 
          <!--sap_Page_320.xml-->
          <pb ed="#B1" n="286"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>cant, quibus inuoluitur totus mundus. Superbi nanque &amp; ambitiosi qui ad 
          gra<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>dus &amp; honores nituntur ascendere, Epilentici sunt: quia superbia casum habet.  
          <lb ed="#B1" n="3"/>Et Claudianus in maiori: 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ima tolluntur in altum. Vt casu grauiore ruant 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Lubrici siue luxuriosi patiuntur ephialten: quia uetula illa est caro quae 
          corru<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>pta per peccatum eis supereminet, &amp; dominatur &amp; deprimit eos ne resurgant.  
          <lb ed="#B1" n="7"/>Auari uero sunt lethargici: id est, obliuiosi, qui quanto plura a DEO percipiunt,  
          <lb ed="#B1" n="8"/>tanto magis obliuiscuntur tam sui quam DEI. Vnde glossa super illud Psalm. 
          <lb ed="#B1" n="9"/>DEVS DEuS meus ad te de luce uigilo: sitiuit in te anima mea, quam 
          multi<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>pliciter tibi caro mea, &amp;c. Ad DEVM uigilat qui uere DEI memor est: Ad  
          <lb ed="#B1" n="11"/>DEVM dormit, qui DEVM obliuiscitur. Non sic uos charissimi. Sicut dicitur  
          <lb ed="#B1" n="12"/>1. Thes. 5. Non dormiamus sicut caeteri, sed uigilemus &amp; sobrij simus, &amp;c
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>