<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 189 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 189 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="620"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l189">
        <p xml:id="rhwis-l189-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="11"/>POSTQVAM declarauit Autor quod Aegyptij tenebris 
          fue<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>runt circumclusi, &amp; nullum potuerunt habere remedium a loco 
          <lb ed="#B1" n="13"/>eos continente: In parte ista prosequitur consequenter, ostendens  
          <lb ed="#B1" n="14"/> quod nec remedium habere potuerunt a quacunque luce 
          tene<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>bras expellere: expulit autem tenebras lux duplex: uidelicet elementaris &amp; 
          <lb ed="#B1" n="16"/>coelestis. Et ideo ostendendo quod nulla talis lux eis ualere potuit. Primo 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ostendit, quod eis ualere non potuit ignis communis: Secundo quod nec 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ignis coelestis: Tertio quod nec ignis in medio aëris, ex impressionibus 
          ge<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>neratus, nullum eis adhibuit remedium, imo auxit potius eorum taedium. 
          Se<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>cunda pars ibi: Nec siderum. Tertia ibi: Apparebat enim. Quantum ad 
          <lb ed="#B1" n="21"/>primum dicit: Et ignis quidem nulla vis poterat illis lumen prebere, nec siderum 
          <lb ed="#B1" n="22"/>limpide flammae illuminare poterant, &amp;c. propter densitatem aëris tenebrosi. Et  
          <lb ed="#B1" n="23"/>bene dicit: nulla vis ignis: quia nec calor rarefactionis, nec lumen 
          illustratio<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>nis potuit illum aërem illuminare, nec lumen illustrare. Et quid mirum, si ignis 
          <lb ed="#B1" n="25"/>materialis &amp; communis hoc facere non posset, cum nec siderum limpidae 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Aammae illuminare poterant illam noctem horrendam. Consequenter 
          osten<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>dit quod ignis ex impressionibus generatus, nullum eis adhibuit remedium, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>imo auxit potius eorum taedium, &amp; quantum ad hoc dicit: Apparebat 
          au<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>tem illis subitaneus ignis, timore plenus: id est, subita coruscatio fulguris. Sed  
          <lb ed="#B1" n="30"/>contra. Si apparebat illis coruscatio: ergo aër fuit illuminatus. Verum est 
          <lb ed="#B1" n="31"/>aër fuit per uires obscuratus, &amp; etiam illuminatus, &amp; illa vicissitudo plus 
          <lb ed="#B1" n="32"/>terruit eos, quam si fuissent tenebrae continuatae: unde quando dixit, quod 
          <lb ed="#B1" n="33"/>nulla vis ignis potuit illis lumen praebere: Intelligit quod nullum lumen 
          ha<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>buerunt ad eorum solatium, sed potius ad poenae supplicium. Simul enim 
          <lb ed="#B1" n="35"/>cum illis coruscationibus, illuminationibus subito aërem caliginosum &amp; 
          <lb ed="#B1" n="36"/>spissum, apparuerunt illis personae tristes &amp; horribiles, daemonum 
          accipien<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>tium effigies mortuorum, &amp; facies laruatas ad terrendum eos, quod fuit  
          <!--sap_Page_655.xml-->
          <pb ed="#B1" n="621"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>eis ualde poenale non solum propter illa, quae imaginabantur ex uisis, &amp; hoc 
          <lb ed="#B1" n="2"/>est quoo lubdit: Et timore illius percussi, quae videbantur faciei. Vel corpora 
          <lb ed="#B1" n="3"/>suisione uel imaginaria estimabant deteriora esse, quae non videbantur: quia 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ex malis uisis aestimabant peiora esse futura, &amp; sic fuerunt in maximo timo 
          <lb ed="#B1" n="5"/>re &amp; miseria.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l189-d1e171">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Notandum quod poena istorum Aegyptiorum assimilatur in multis 
          poe<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>nae internali Apparebat inquam illis subitaneus ignis timore plenus. Tum qui  
          <lb ed="#B1" n="8"/>repente uenit, tum quia ad plenum punit. Quantum ad primum 1. Thessal 
          <lb ed="#B1" n="9"/>ultimo: Cum dixerint pax &amp; securitas, tunc repentinus eis superueniet interi 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tus, sicut dolor in utero habentis, &amp; non effugient. Quantum ad secundum 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Apocalyp. 18. Quantum glorificauit se, &amp; in delicijs fuit, tantum date illi 
          tor<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>mentum &amp; Iuctum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l189-d1e189">
          <lb ed="#B1" n="13"/>Occasione illius similitudinis moueo istam dubitationem. Vtrum ignis  
          <lb ed="#B1" n="14"/>corporalis puniet in inferno damnatos. Et arguitur quod non. Quia si sic: 
          <lb ed="#B1" n="15"/>ignis ille calefaceret corpora damnatorum, &amp; sic cum nullum sit resistens 
          <lb ed="#B1" n="16"/>quod possit actionem ignis diminuere uel remittere, sequeretur quod ignis 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ille calefaciet de facto corpus ludae uel cuiuscunque alterius ultra quemlibet  
          <lb ed="#B1" n="18"/>gradum signatum: &amp; cum sit aliquis gradus caloris excedens proportionem  
          <lb ed="#B1" n="19"/>complexionis humanae: sequitur quod per calefactionem talem 
          corrumpere<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tur corpus humanum, &amp; fieret separatio animae a corpore. Vel oportebit di 
          <lb ed="#B1" n="21"/>cere, quod aliqua caliditas, quae sufficit corrumpere uitam, maxime sanae 
          com<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>plexionis, non sufficiet corrumpere uitam complexionis in centuplo 
          debilio<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>ris. Secundo si ignis affligeret ista corpora futura in inferno: ergo cum sit 
          <lb ed="#B1" n="24"/>agens naturale, &amp; non uoluntarium, agit uniformiter per medium uniforme 
          <lb ed="#B1" n="25"/>per omnia corpora aequaliter approximata: ergo aequaliter affliget minus 
          <lb ed="#B1" n="26"/>mali corpus, sicut peioris, si fuerit aequaliter approximatum. Tertio si ibi erit 
          <lb ed="#B1" n="27"/>ignis: ergo ibi erit aliquod lumen: consequens est falsum: quia dicitur Matth.  
          <lb ed="#B1" n="28"/>22. Ligatis manibus &amp; pedibus proijcite eum in tenebras exteriores. Super 
          <lb ed="#B1" n="29"/>quo dicit Gregorius: Si ignis ille lumen haberet in tenebras exteriores, non 
          <lb ed="#B1" n="30"/>diceretur mitti. Et Basilius dicit super illud Psalmi: Vox Domini 
          interce<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>dentis flammam ignis, quod uirtute diuina separabitur claritas ignis ab eius 
          <lb ed="#B1" n="32"/>uirtute adustiua: ita quod claritas cedet in gaudium Sanctorum, &amp; ustiuum 
          <lb ed="#B1" n="33"/>ignis in tormentum damnandorum: ergo ibi nullum lumen erit. Quarto si 
          <lb ed="#B1" n="34"/>ignis sit sub terra: hoc est, per uiolentiam: sed nullum violentum est aeternum. 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Aristoteles 1 de Coelo: Ergo ignis ille non erit aeternus. Quinto sic: Quaero 
          <lb ed="#B1" n="36"/>an infernus sit idem locus cum purgatorio, &amp; ignis eiusdem rationis hio &amp; ibi,  
          <lb ed="#B1" n="37"/>uel non. Si sic: ergo concedendum est quod decedentes cum charitate uadunt  
          <lb ed="#B1" n="38"/>ad infernum. Si non: Contra sancti Patres ante mortem CHRISTI 
          purgaban<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>tur, sed non purgabantur in aliquo loco supra lymbum patrum, nec in lymbo 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ergo in inferno. Antecedens istius consequentiae patet: quia in lymbo non est 
          <lb ed="#B1" n="41"/>poena sensus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l189-d1e254">
          <lb ed="#B1" n="42"/>Ad oppositum uidetur esse illud Matth. 25. Discedite a me maledicti in 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ignem aeternum: ergo damnandi erunt in igne aeterno. Quod autem ignis 
          <lb ed="#B1" n="44"/>corporalis sit, dicit Gregorius 4. Dialog. Ignem gehennae corporeum esse, in 
          <lb ed="#B1" n="45"/>quo certum est corpora cruciari non ambigo. In ista dubitatione non est 
          <lb ed="#B1" n="46"/>quaerenda nova fictio, sed cum reuerentia recitanda sunt dicta Sanctorum. 
          <lb ed="#B1" n="47"/>Volo igitur recitare quid de igne inferni, quid de loco inferni, quid de 
          lo<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>co &amp; igne purgatorij senserunt doctores antiqui. Augustinus duodecimo su 
          <lb ed="#B1" n="49"/>per Genes. ad literam sensit, quod animae malorum post mortem non per 
          cor<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>pora, sed per corporum similitudines in anima causatas affliguntur. Vnde uult  
          <lb ed="#B1" n="51"/>ibi, quod ignis ille spiritualis est, non corporalis. Similiter dicit de loco:  
          <lb ed="#B1" n="52"/>sed postea illud retractat tenens, quod locus ille sit corporeus, &amp; sub terra. Et  
          <lb ed="#B1" n="53"/>quod ignis sit corporeus, &amp; sub terra ardet. Gregorius 4. Dialog. dicit: Ignem 
          <!--sap_Page_656.xml-->
          <pb ed="#B1" n="622"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>infernalem corporalem esse non ambigo. De isto ergo certum est, quod 
          nul<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>li patet ueritas per rationem demonstratiuam, sed tantum per reuelationes 
          fa<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>ctas sanctis uiris. Et ideo sequendo dicta Sancti Thomae, dicendae sunt istae 
          <lb ed="#B1" n="4"/>conclusiones. Prima, ignis infernalis est corporeus: Secunda, ignis iste non 
          <lb ed="#B1" n="5"/>agit in corpora materialiter, &amp; modo naturae, sed spiritualiter, &amp; modo 
          ani<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>mae: Tertia est, quod ignis non calefacit corpora damnandorum, nec illa 
          cor<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>pora calesiunt per ignem illum: Quarta est, quod ille ignis infernalis affligit 
          si<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>cut instrumentum diuinae iusticiae, non sicut, principale agens: Quinta est, 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quod infernus est infra terram. Sexta est, quod purgatorium est infra infer 
          <lb ed="#B1" n="10"/>num, &amp; idem est ignis purgatorij &amp; infernalis. Primam conclusionem pro 
          <lb ed="#B1" n="11"/>batsic: Corpori non potest coaptari nisi corporea poena. Vnde ex hoc pro 
          <lb ed="#B1" n="12"/>batGregorius, quod ignis infernalis est corporeus, in quem corpora 
          damnan<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>dorum post diem iudicij statim retruduntur. Augustinus etiam 21 de 
          Ciuita<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>te DEI, capite decimo dicit: quod <quote xml:id="rhwis-l189-Qd1e316" source="http://scta.info/resource/adcd-l21-d1e3518" type="paraphrase">ignis quo etiam spiritus affliguntur 
            corpo<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>reus est</quote>. Secundam conclusionem illam uidelicet, ignis ille materialiter non  
          <lb ed="#B1" n="16"/>agit modo naturae, sicut ignis calefacit lignum, causando in eo calorem qua 
          <lb ed="#B1" n="17"/>lis est in igne: sicut declarat <ref xml:id="rhwis-l189-Rd1e326">Magister sentent. dist. 44. libro quarto</ref>: si aliter 
          fie<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>ret necessario causaret passionem in corpore damnati, &amp; alterationem 
          rea<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>lem. Omnis autem talis alteratio praesupponit motum coeli, sed post 
          iudi<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>cium motus coeli cessabit: ergo tunc non erit talis alteratio. Est ergo 
          secun<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>dum eum, &amp; secundum Aristotelem duplex alteratio siue passio. Vna per 
          mo<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>dum naturae, quando agens assimilat sibi passum materialiter, sicut 
          quan<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>do ignis calefacit lignum: Alia, quando agens non ass milat sibi passum in 
          <lb ed="#B1" n="24"/>qualitate, qua agit, sicut obiectum agit in medium. Albedo enim non 
          fa<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>cit medium album, sed tantum causat in medio speciem albedinis. 
          Consimi<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>li modo secundum eum corpora damnandorum non patientur, primo modo 
          <lb ed="#B1" n="27"/>passionis, sicut modo patiuntur: sed secundo modo tantum, &amp; sic defendit,  
          <lb ed="#B1" n="28"/>quod ignis agendo perpetue in corpora damnandorum, nunquam ea 
          consu<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>met uel corrumpet. Tertia patet ex dictis uidelicet, quod non calefaciet 
          cor<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>pora damnandorum, nec comburet: quia tantum spiritualiter immutabit, 
          si<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>cut color medium uel pupillam. Quarta conclulio sequitur ex praecedenti: 
          <lb ed="#B1" n="32"/>quia ignis ibi non agit alterando materialiter, sed spiritualiter, &amp; aliquis 
          ma<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>gis, &amp; aliquis minus: quia agit sicut instrumentum diuinae iusticiae. Qui tam 
          <lb ed="#B1" n="34"/>conclusionem, uidelicet, quod infernus sit infra terram declarat ex dictis Gre 
          <lb ed="#B1" n="35"/>gorii 4. Dial. &amp; Augustinus 12. super Genes. ad literam, qui duas ad hoc 
          con<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>gruentias assignant, uidelicet: Tum quia sicut animae peccatorum propter 
          <lb ed="#B1" n="37"/>carnis amorem peccauerunt: Ita eis loca exhibentur, sicut mortuae carni 
          de<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>betur: tum quia sicut grauitas est in corporibus: ita tristicia est in spiritibus: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="39"/>laetitia est in spiritibus, sicut leuitas in corporibus. Locus autem grauium est 
          <lb ed="#B1" n="40"/>deorsum, sic etiam locus est spirituum peccatorum. Sextam conclusionem  
          <lb ed="#B1" n="41"/>tenet, uidelicet: Quod idem est locus purgatorij &amp; inferni, ita, quod illa 
          lo<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>ca sunt sibijnuicem uicina, super 4 sentent. distinct. 25. in responsione ad 
          ar<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>gumentum secundum, &amp; ratio sua est ista: Quia limbus patrum fuit 
          con<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>iunctus inferno, alias CHRISTVS non diceretur ad infernum 
          descen<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>disse. Sed limbus fuit superior quam locus purgatorij: ergo locus purgatorij 
          <lb ed="#B1" n="46"/>fuit uicinior inferno, quam locus ille siue limbus patrum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l189-d1e393">
          <lb ed="#B1" n="47"/>Vult tamen dicere quod infra ambitum infernalem sunt quatuor loca 
          di<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>stincta. In summitate limbus patrum: &amp; postea limbus puerorum: tertio 
          pur<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>gatorium, ubi est poena sensus: quarto damnandorum. Idem Gaudentius 8 
          <lb ed="#B1" n="50"/>quodlibet, quaest. 32. ubi est locus purgatorij secundum legem communem, 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ecundum uero priuilegia personalia &amp; dispensationem diuinam animae 
          quo<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>rundam puniuntur in loco, in quo peccauerunt: Tum ad uiuorum uicinorum  
          <lb ed="#B1" n="53"/>instructionem: tum ad mortuorum subuentionem. Per haec ad argumenta.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l189-d1e412">
          <!--sap_Page_657.xml-->
          <pb ed="#B1" n="623"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Ad primum patet, quod ignis iste non alterat corpus materialiter, sed tantum 
          <lb ed="#B1" n="2"/>spiritualiter, sicut obiectum mutat intellectum uel sensum. Et ideo nunquam 
          <lb ed="#B1" n="3"/>corrumpet, imo nec semel corpus ab illa transpositione transmutabit, in qua 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ponetur in inferno. Ad secundum patet, licet non sit agens uoluntarium, agit 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tamen ut instrum: entum agentis uoluntarie. Et ideo punit &amp; affligit 
          secun<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>dum uoluntatem ipsius, &amp; non secundum naturam propriam ignis. Ad 
          ter<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tium de igne &amp; lumine dicendum est, quod locus ille sic erit dispositus, sicut  
          <lb ed="#B1" n="8"/>conuenit maxime miseriae damnandorum. Vnde non erit ibi fumen aliquod,  
          <lb ed="#B1" n="9"/>sed umbrosum, ut illa uideantur quae afflictionem ingerere possunt. Dicitur 
          ta<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>men quod ignis ille est naturaliter eiusdem speciei cum lumine nostro, sed  
          <lb ed="#B1" n="11"/>differunt secundum materiales dispositiones: sicut differunt flamma &amp; ignis, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quamuis ignis sit eiusdem speciei, siue sit in materia aerea, sicut est in flamma, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>siue in materia terrestria, sicut est in carbone. Quia ergo lumen illud erit in 
          ma<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>teria fumosa, &amp; umbrosa, simpliciter loquendo dicitur locus ille tenebrosus. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Ad quartum dicendum quod licet nullum violentum sit perpetuum ex ordi 
          <lb ed="#B1" n="16"/>natione Naturae, potest tamen ordinatione diuinae iusticiae. Ad quintum 
          pa<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tet per dicta, in sexta conclusione. Sic ergo totam difficultatem de aeternitate 
          <lb ed="#B1" n="18"/>corporum non consumendorum per ignem inferni, quam pertractat 
          Augu<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>stinus 21 de Ciuitate DEI. soluit ille doctor per hoc principium: Cessante 
          <lb ed="#B1" n="20"/>motu coeli, nulla potest fieri in corporibus actio, uel passio materialis, sed spi 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ritualis tantum. Et quamuis istud esset quoddam damnatum Parisijs, est 
          ta<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>men illa sententia retractata, quantum attinet ad dicta Sancti Thomae per do 
          <lb ed="#B1" n="23"/>minum Papam Iohannem 2211. Contra quem arguit Scotus doctor subtilis  
          <lb ed="#B1" n="24"/>dist. 48. lib. 4. ad iam dicta concludens.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>