<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 209 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 209 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="688"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l209">
        <p xml:id="rhwis-l209-d1e95">
          <!--sap_Page_722.xml-->
          <pb ed="#B1" n="688"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM actum est de mirabili Hebraeorum gubernatione,  
          <lb ed="#B1" n="2"/>tam in mari Rubro, quam in deserto. In ista parte agitur de 
          inenar<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>rabili exultatione eorundem, in utroque loco. Et circa hoc duo 
          fi<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>unt: Nam primo ostenditur, quomodo laetabantur pro 
          miracu<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>lo transitus maris Rubri. Secundo ostenditur, quomodo laetabantur de 
          deli<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>cioso conuiuio cuiusdam novi cibi, &amp; hoc in loco deserti, ibi: Nouissime autem. 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Circa primum duo facit: Nam primo describitur eorum exultatio pro transi 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tu maris Rabri. Secundo exaggeratur eorum admiratio ex his, quae 
          uide<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>rant in terra Aegypti, ibi: Memores enim adhuc. Describitur autem eorum exul  
          <lb ed="#B1" n="10"/>tatio &amp; gaudium sub figura duplici, uidelicet equorum &amp; agnorum. Equi 
          e<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>nim depascentes bona pascua, &amp; agni in iuuentute tenera lasciuiae &amp; laetitiae 
          <lb ed="#B1" n="12"/>multum uacant. Conueniens enim nutrimentum &amp; aetas tenera iuuentutis, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tam in hominibus quam in bestijs causare solet laetitiam. Et ideo dicitur de 
          He<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>braeis: Tanquam enim equi depauerunt: id est, sic exultauerunt sicut equi 
          depa<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>scentes bonam escam. Sic enim dicitur de homine exultante &amp; lasciuiente: 
          prae<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>benda sua pungit eum, tanquam agni exultauerunt, qui per corporis 
          gesticula<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tionem laetitiam cordis ostendunt. Eodem modo loquendi usus est Psalm. de 
          <lb ed="#B1" n="18"/>scribens laetitiam filiorum Israel post transitum maris Rubri. Mare uidit, &amp; fu 
          <lb ed="#B1" n="19"/>git, &amp;c. &amp; sequitur: Montes exultauerunt ut arietes, &amp; colles sicut agni ouium, 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Saltem modus loquendi utriusque scilicet tam prophetae in Psalmo, quam 
          sapien<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>tis in isto loco concordat: Exult auerunt igitur magnificantes te Domine: id est, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>te magnificum collaudantes, Exod. 15. Cantemus Domino, gloriose enim 
          ma<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>gnificatus est: qui liberasti illos tam de Pharaonis potestate, quam de uia maris  
          <lb ed="#B1" n="24"/>Rubri. Depauerunt: id est, audacter &amp; sine pauore se habuerunt sicut equus, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Iob. 39. Exultat audacter, &amp; in occursum pergit armatus: contemnit pauorem, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>nec cedit gladio. Consequenter narratur gaudium eorum de transitu maris  
          <lb ed="#B1" n="27"/>Rubri. Recordabantur enim tunc temporis, cum uiderent eis cedere aquas 
          ma<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>ris Rubri, quomodo aqua contra Aegyptios pugnauerunt, &amp; quasi contra 
          na<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>turam aquarum illarum Aegyptios afflixerunt, praebentes eis ranas pro 
          pisci<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>bus. Terra etiam exhibebat eis muscas pro utilibus animalibus. Et illa 
          recor<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>datio multum augmentabat laetitiam Hebraeorum, quando perpendebant  
          <lb ed="#B1" n="32"/>terram, &amp; aquam inimicis eorum resistere: &amp; econuerso eis tam benigne 
          fa<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>uere. Et hoc est quod dicit: Memores enim adhuc erant quae in incolatu eorum, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>dum adhuc accolae Aegypti fuerunt, factu fuerant: quemadmodum pro natione 
          <lb ed="#B1" n="35"/>vtilium animalium proquxit terra muscas, Exod. 8. V eneruncmuscae 
          grauissi<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>me in omni domo Pharaonis: &amp; pro piscibus: id est, loco piscium eructauit fiu 
          <lb ed="#B1" n="37"/>uius inlittore multitudinem ranarum, Exod. 8. Ascenderunt ranae &amp; opcrue 
          <!--sap_Page_723.xml-->
          <pb ed="#B1" n="689"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tunt terram Aegypti.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l209-d1e189">
          Circa iuam clausulam: Quemadmodum pro natione ani 
          <lb ed="#B1" n="2"/>malium produxit terra muscas, &amp;c. Notandum est, quod moraliter in primitiua 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Ecclesia fuerunt personae ualidae per uitae sanctitatem. Vnde erant quasi fortia 
          <lb ed="#B1" n="4"/>animalia, Apocalyp. 4. Animalia requiem non habentia die ac nocte, dicentia: 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Sanctus, sanctus, sanctus, Dominus DEVS omnipotens: sed heu modernis 
          <lb ed="#B1" n="6"/>temporibus loco fructuosorum animalium successerunt muscae uolantes per 
          <lb ed="#B1" n="7"/>superbiam, foedantes per luxuriam, mordentes per iracundiam, mugientes per 
          <lb ed="#B1" n="8"/>auariciam. Sapient. 16. Illos autem muscarum &amp; locustarum occiderunt 
          mor<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>sus, &amp; non est inuenta sanitas animae earum. Eodem modo in sancta religione 
          <lb ed="#B1" n="10"/>patres primitiui fuerunt quasi boues, propter maturitatem solidae 
          conuersatio<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>nis, propter mugitum sonorae praedicationis, &amp; propter scissam ungulam rectae 
          <lb ed="#B1" n="12"/>discretionis, ac propter cornua debitae praelationis. Sed iam loco boum 
          succes<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>serunt muscae uolantes per discursus &amp; euagationem, foedantes per uilem &amp; 
          <lb ed="#B1" n="14"/>scandalosam conuersationem, mordentes per maliciosas detractiones, &amp; 
          mu<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>gientes per suspiciosas impertiones. Consimiliter quo ad scholam: Primo pro 
          <lb ed="#B1" n="16"/>piscibus sunt modo ranae. Fuerunt enim antiquitus studentes curiosi, 
          riman<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tes &amp; scrutantes tam philosophiae, quam theologiae profunda fluuiorum, 
          mo<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>re piscium perscrutantes, Iob. 12. Volatilia coeli indicabant, &amp; narrabant ea 
          pi<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>sces maris. Distinguit enim magister Radolphus Beluacensis tria genera 
          cle<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>ricorum, sicut narrat Geraldus Cambren. in prologo primi speculi Ecclesiae. 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Sunt enim quidam superseminati, quidam panosi, quidam passati, &amp; massati. 
          <lb ed="#B1" n="22"/>Primi praetermisso grammaticae fundamento, superaedificant uarias facultates 
          <lb ed="#B1" n="23"/>superficiales, non existentes, statimque immaturi &amp; imperfecti ad magisterium 
          <lb ed="#B1" n="24"/>festinantes: quibus illud Plinij congrue adaptatur. Summo sole sparsa semi 
          <lb ed="#B1" n="25"/>na se longe celerius effundunt, &amp; mutatae spicas herbulae in manibus aristis an 
          <lb ed="#B1" n="26"/>te messis tempus flauescunt, &amp; simulatis omnino uacuae fructibus emarcescunt.  
          <lb ed="#B1" n="27"/>Secundi de singulis scientijs aliquid habent, ubique peregrini, nusquam mansuri: 
          <lb ed="#B1" n="28"/>qui cum nihil existant, omnia se esse uidentur. Tertij sunt pauperes: qui litera 
          <lb ed="#B1" n="29"/>turae solidum fundamentum caeterarumque facultatum aedificium construunt 
          in<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>terdum inconuulsum. Haec ille. Et tales fuerunt antiquitus pisces: id est, 
          studen<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>tes. Iam uero loco piscium surgunt ranae garrulantes, saltantes, in luto 
          moran<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tes, &amp; aquam turbantes. Garrulantes per excessiuam loquacitatem, saltantes 
          <lb ed="#B1" n="33"/>per nimiae expeditionis uelocitatem: quia nec plane, nec continue, nec ordina 
          <lb ed="#B1" n="34"/>te addiscunt: sed antequam sciunt partes, saliunt ad artes, &amp; inde de libro ad 
          li<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>brum se mouentes, quae utilia &amp; difficilia sunt transiliunt, &amp; scholasticos 
          gra<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>dus attingunt. In luto etiam morantur per carnis desideria: &amp; aquam: id est, 
          scien<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>tiam turbant, per improprietatis ministeria. Consequenter ponitur in litera,  
          <lb ed="#B1" n="38"/>quomodo filij Israel laetabantur in deserto, pro delicioso conuiuio cuiusdam  
          <lb ed="#B1" n="39"/>no ui cibi: quando uidelicet ipsis desiderantibus uesci carnibus, Dominus 
          de<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>dit eis coturnices sicut expositum fuit superius, capite 16. Vnde dicit sic: No 
          <lb ed="#B1" n="41"/>uiissime autem viderunt novam creaturam auium: non de novo creatam, sed tunc  
          <lb ed="#B1" n="42"/>de novo eis adductam. Dicit ergo nouissime, ut distinguatur triplex tempus: ui  
          <lb ed="#B1" n="43"/>delicet tempus morae in Aegypto, tempus exitus de eadem, &amp; tempus pro 
          <lb ed="#B1" n="44"/>gressus in desertum. Et tunc in hoc nouissimo tempore datum fuit eis 
          conui<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>uium istud. Alioquin appareret falsum, quod scilicet dicitur hic nouvisime: quia 
          <lb ed="#B1" n="46"/>ipsi filij Israel tardius habuerunt coturnices, quam Manna, Exodi 16. Vespere 
          <lb ed="#B1" n="47"/>comedetis carnes, &amp; manem saturabimini panibus. Sequitur: Cum ducti 
          concu<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>piscentia postulauerunt escas epulationis: id est, escas delectabiles carnium, 
          qui<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>bus usi fuerant in Aegypto, quorum desiderio DEVS satisfecit. In allocutione 
          <lb ed="#B1" n="50"/>desideriorum: id est, secundum desiderium eorum, quod est quaedam 
          al<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>locutio apud DEVM: descendit illis de mari ortigometra: id  
          <lb ed="#B1" n="52"/>est, coturnix: de quo supra, capite 16. in 
          prin<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>cipio dictum est.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>