<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 165 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 165 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="545"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l165">
        <p xml:id="rhwis-l165-d1e95">
          <!--sap_Page_579.xml-->
          <pb ed="#B1" n="545"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>OSITA prima causa adinuentionis idolorum, quae fuit amor de 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ordinatus hominum ad amicos, &amp; parentes: In ista parte 
          prosequi<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>tur de causa secunda principali eiusdem erroris, quae fuit superbia, 
          <lb ed="#B1" n="4"/>&amp; uana ambitio regum &amp; principum, ad dominationes &amp; honores. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Principes &amp; tyranni volentes honorari non solum a praesentibus, sed etiam  
          <lb ed="#B1" n="6"/>ab absentibus, dedicauerunt uel ordinauerunt sibiipsis imagines, quas multi  
          <lb ed="#B1" n="7"/>Mlicari fecerunt, &amp; apud remotas nationes statui, &amp; ueneratione seruari, ut 
          u<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>bique timerentur. Vnde sibiipsis honores diuinos fecerunt attribui, infirmi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tatis humanae obliti. Sic Nabuchodonosor praecepit Holoferni omnes deos 
          <lb ed="#B1" n="10"/>terrrae exterminare, ut ipse solus DEVS diceretur ab alijs nationibus, quae 
          po<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>tuissent Holofernis potentia subiugari. Sic Caius Caligula Imperator per 
          u<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>niuersum mundum imaginem suam misit, ut ab omnibus tanquam DEVS co 
          <lb ed="#B1" n="13"/>leretur. Dicebat enim se fratrem louis esse. Vnde &amp; unicam filiam quam 
          ha<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>bebat, posuit inter genua louis, ut postquam egressa esset de genibus louis, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>communis utriusque filia videretur. Iste Caius mandauit Petronio, quem lu 
          <lb ed="#B1" n="16"/>daeae praefecerat, pro praetore, quod statuam suam erigeret in Hierusalem, eo 
          <lb ed="#B1" n="17"/>quod intellexerat solos ludaeos cultum statuae suae recusare. Quo audito lu 
          <lb ed="#B1" n="18"/>daei ad Petronium accesserunt supplicantes, ut nullo modo ad cultum statuae 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Caesaris eos hortaretur: quia citius uellent occidi, &amp; se iugulari obtulerunt, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="20"/>iurabant quod nunquam amplius terram colerent, &amp; sic inedia afflicti more 
          <lb ed="#B1" n="21"/>rentur. Sic Herodes Agrippa diuos honores ab adulatoribus recepit, sicut di 
          <lb ed="#B1" n="22"/>citur Actu. 12. qui inter honores sibi factos, bubonem uidit insistentem &amp; 
          im<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>minentem capiti suo, nuncium mortis suae, &amp; inclinatus ad eos, qui sibi 
          applau<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>debant, dixit: En ego DEVS uester morior. Statimque percussus ab angelo, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>&amp; consumptus a corrodentibus uermibus uiscera eius, expirauit. Haec ergo 
          <lb ed="#B1" n="26"/>uana superbia, &amp; ambitiosa elatio secunda causa fuit idola faciendi. Et hoc est, 
          <lb ed="#B1" n="27"/>quod dicitur inlitera: Hos quos palam: id est, principaliter: homines honorare non 
          <lb ed="#B1" n="28"/>poterant, scilicet colendo propter hoc quod: id est, quia, longe essent, ipsi a 
          regioni<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>bus suis a longinquo figura eorum allata euidentem imaginem, &amp;c. Litera glana est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l165-d1e165">
          <lb ed="#B1" n="30"/>Circa iuam clausulam, imaginem regis quam honorare voluerunt, notandum, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quod quia hic agitur de ambitione honoris gentilium principum, &amp; secundum 
          <lb ed="#B1" n="32"/>doctrinam Aristot. 4. Ethic. circa amorem honoris, contingit inuenire 
          superabun<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>dantiam, &amp; defectum, &amp; medium. Ideo circa honoris materiam est sciendum, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>quod ad honorem tripliciter nos habere debemus. Debemus enim honoribus  
          <lb ed="#B1" n="35"/>nos dignificare, honores non nimis desiderare, honores inuicem communi 
          <lb ed="#B1" n="36"/>care. Primo enim debemus honoribus nos dignificare. Sola enim uirtus facit  
          <lb ed="#B1" n="37"/>hominem dignum honore: nullus enim prauus existens, dignus est honore: quia 
          <lb ed="#B1" n="38"/>uirtutis praemium est honor, &amp; tribuitur bonis, sicut dicit Aristot. 4. Ethic. ca. 4. 
          <lb ed="#B1" n="39"/>In cuius signum narrat Aug. 5. de Ciuit. DEI, cap. 13. quod Romani antiqui  
          <lb ed="#B1" n="40"/>tus uirtutem &amp; honorem, sicut duos deos coluerunt: quibus duas aedes, siue duo 
          <lb ed="#B1" n="41"/>templa constituerunt, sic ad seinuicem ordinata, &amp; continuata, quo nullus possit 
          <lb ed="#B1" n="42"/>intrare templum Honoris, nisi prius templum Virtutis pertransiret. In signum 
          <!--sap_Page_580.xml-->
          <pb ed="#B1" n="546"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>quod apud eos nullus reportaret honorem, nisi illum per uirtutem aliquam 
          <lb ed="#B1" n="2"/>meruisset. Et ideo dicit Aristot. 4. Ethic. cap. 5. Secundum ueritatem ergo solus 
          <lb ed="#B1" n="3"/>bonus est honorandus. Vnde ad Rom. 2. <quote xml:id="rhwis-l165-Qd1e206" source="http://scta.info/resource/rom2_10">Honor &amp; pax omni operanti bonum</quote> 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Et quamuis honor debeatur uirtuti, sicut praemium quoddam insufficiens, tamen 
          <lb ed="#B1" n="5"/>nihilominus honor plerunque derogat uirtuti, dum mentem honorati in 
          super<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>biam nititur eleuare. Et ideo ad istam pestem rationabiliter euitandam legimus 
          <lb ed="#B1" n="7"/>quod uictoribus, triumphantibus, &amp; Romam redeuntibus triplex honor im 
          <lb ed="#B1" n="8"/>endebatur, &amp; triplex iniuria inferebatur: Primus honor fuit que uictori 
          popu<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>lus obuiauit cum iubilo &amp; laeticia: Secundus quo omnes captiui sequebantur 
          cur<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>rum eius, ligatis manibus post tergum. Tertius honor fuit, quod uictor 
          indue<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>batur tunicam louis, &amp; ponebatur in curru, quem trahebant quatuor equi 
          al<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>bi, &amp; ducebatur usque ad Capitolium. Iuxta illud:  
          <lb ed="#B1" n="13"/>Quat tuor in niueis aureus ibis equis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l165-d1e231">
          <lb ed="#B1" n="14"/>Ne tamen istis honoribus sublimatus, obliuisceretur sui, triplicem molestiam  
          <lb ed="#B1" n="15"/>sustinere debuit illo die. Prima erat quod ponebatur una cum eo quaedam  
          <lb ed="#B1" n="16"/>persona seruilis conditionis, ut daretur spes cuilibet quantumcunque uilis 
          con<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>ditionis, perueniendi ad talem honorem si per probitatem &amp; uirtute se digni 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ficare uellet: Secunda molestia erat quod seruus ille eum per uices sedentem in 
          <lb ed="#B1" n="19"/>curru colaphisabat, dicens: vronti Atarau: id est, nosce teipsum, &amp; noli de 
          hono<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>re tibi exhibito superbire. Tertia molestia erat, quod illo die licebat cuilibet di 
          <lb ed="#B1" n="21"/>cere impune opprobria in uictorem. Vnde Iulio Caesari reuertenti post 
          mul<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>tas uictorias fuerunt grauissimae contumeliae dictae, nulla penitus ultione 
          se<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>quente. Aliter aliquantulum de isto honore scribit lsidor. 8. Ethym. cap. 2. &amp; 
          al<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>legat Tranquillum ducem, quod triumphus dicitur ab eo: quia triumphans 
          <lb ed="#B1" n="25"/>cum urbem ingrederetur, tripartito iudicio honorabatur: Nam primum de 
          <lb ed="#B1" n="26"/>triumpho duci concedendo iudicabat exercitus: secundo senatus: tertio 
          po<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>pulus. Erat autem mos Romanorum, ut triumphans quadrigis ueheretur, co  
          <lb ed="#B1" n="28"/>lore rufo perliniretur, purpura &amp; palmata toga indueretur, palma aurea uel  
          <lb ed="#B1" n="29"/>lauro corgnaretur, scipione seu sceptro, super quod sedebat aquila, 
          ornare<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>tur. Et istis omnibus praeparatis, ei carnifex pro socio praeponeretur. Ideo 
          ue<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>ro in quadriga uehebatur: quia illo genere uehiculi primi praeliantes 
          uteban<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tur. Ideo colore rubeo perliniebatur, quasi diuini ignis inuictam effigiem  
          <lb ed="#B1" n="33"/>imitaretur: Ideo super scipionem siue sceptrum aquilam habebat, eo quod  
          <lb ed="#B1" n="34"/>per uictoriam ad summam magnificentiam ascendebat. Coronabatur coro  
          <lb ed="#B1" n="35"/>na palmea, si in bello uel in conflictu triumphasset. Palma autem aculeos 
          ha<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>bet, &amp; significat conflictum. Coronabatur corona laurea, si sine conflictu 
          <lb ed="#B1" n="37"/>contingeret triumphare, uidelicet hostes sine pugna fugando: quia laurus a 
          <lb ed="#B1" n="38"/>culeos uel spinas non habet. A carnifice contingebatur, ut ad tantum 
          fasti<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>gium euectus, mediocritatis humanae commoueretur. Ac si sibi diceretur 
          il<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>lud Ecclesiastici undecimo: In uestitu ne glorieris unquam, nec in die honoris  
          <lb ed="#B1" n="41"/>tui extollaris. Secundo debemus honores non nimis desiderare, Aristotel. 6. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Topi. dicit, quod omnes appetunt honores: Nec bene diffinitur ambitiosus, si 
          <lb ed="#B1" n="43"/>sic dicatur. Ambitiosus est appetens honores, sed ultra merita quaerens, uel a 
          <lb ed="#B1" n="44"/>quibus non debet, aut quando non debet: hoc est enim uitiosum Ecclesiast. 
          <lb ed="#B1" n="45"/>10. In mansuetudine serua animam tuam, &amp; da illi honorem secundum meri 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tum suum. Qui autem ultra meritum uel sine merito honorari desiderat, alios  
          <lb ed="#B1" n="47"/>ad falsum testimonium inuitat. Qui enim honorem alteri impendit, eum ali  
          <lb ed="#B1" n="48"/>qua uirtute praeditum dicit, Ecclesiast. 10. dicitur, quod inscius non 
          honora<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>bitur, &amp; Proverbi. 26. Sicut qui mittit lapidem in aceruum Mercurij, sic qui 
          tri<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>buit insipienti honorem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l165-d1e314">
          <lb ed="#B1" n="51"/>Status enim honoris non est nimis appetendus: quia sicut dicit Senec. 
          Epi<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>stola 82. Abstrahunt a recto, diuitiae, potentia, &amp; honores: Narratur de quodam 
          <lb ed="#B1" n="53"/>priore Clareuallensi, Gaufrido nomine. Qui cum electus esset in Episcopum Tor 
          <!--sap_Page_581.xml-->
          <pb ed="#B1" n="547"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>nacensem, &amp; ab Eugenio Papa &amp; abbate suo sancto Bernardo cogeret onus 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Episcopatus subire, prostratus ad pedes abbatis &amp; clericorum, qui se elegerant  
          <lb ed="#B1" n="3"/>in modum crucis, dixit: Monachus fugitiuus si me eligitis esse potero, 
          Episco<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>pus nunquam ero. Isti laboranti in extremis quidam monachus ei charus 
          assi<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>debat, &amp; dixit: Chare mi, quia nunc corpore separamur, oro te, ut si potes, salua 
          <lb ed="#B1" n="6"/>DEI uoluntate, statum tuum mihi post mortem reueles. Cui oranti, post mortem 
          <lb ed="#B1" n="7"/>eius, coram altari apparuit Gaufridus, dicens: Ecce assum Gaufridus frater tuus. 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Cui ille: Chare mi quomodo est tibiccui Gaufridus: Bene, inquit, est, sed reue 
          <lb ed="#B1" n="9"/>latum est mihi a sancta Trinitate, quod si promotus fuissem in Episcopum, fuissem 
          <lb ed="#B1" n="10"/>de numero reproborum: nec mirum, quia honores ut frequenter mutant 
          mo<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>res in peius. Vnde metrice dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="12"/>Plurima cum soleant hominum corrumpere mores 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Altius euertunt tria femina census honores. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Vnde quidam dixit ad socium iam ad dignitatem promotum. Optimus esse 
          so<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>les, te fecit honor meliorem, aestimo quod fies de meliore bonus. Et ideo 
          ne<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>mo sibi sumat honorem, sed qui uocatur a DEO tanquam Aaron, qui iudicio 
          <lb ed="#B1" n="17"/>uirgae florentis, &amp; incendio aemulorum electus est, &amp; monstratus placere DEO 
          <lb ed="#B1" n="18"/>secundum Glossam, ad Hebr. 5.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l165-d1e366">
          <lb ed="#B1" n="19"/>Tertio debemus honores inuicem comunicare. Est em triplex honor: scilicet 
          <lb ed="#B1" n="20"/>honor subiectionis &amp; obedientiae, honor supportationis &amp; beneficentiae, honor 
          <lb ed="#B1" n="21"/>affectionis &amp; beneuolentiae. Primus honor debet praelatis &amp; principibus Dicit 
          <lb ed="#B1" n="22"/>enim Aristot. 5. Ethic. cap. 7. quo quilibet tenet dare mercedem ei, qui pro se laborat.  
          <lb ed="#B1" n="23"/>Sed princeps laborat pro tota multitudine. Haec aut merces est honor &amp; gloria. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Et cui ista non sufficiunt, tyrannus est &amp; non princeps, 1. Pet. 3. DEVM timete, regen 
          <lb ed="#B1" n="25"/>honorate. Et concordat Apostolus 1. Timoth. 5. Quibene prsunt presbyteri 
          du<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>plici honore digni habeant, &amp; maxime qui laborant in uerbo, &amp; doctrina: Dupli  
          <lb ed="#B1" n="27"/>ci honore, ut scilicet eis obediat, &amp; exteriora ministrent secundum Gloss. Secundus 
          <lb ed="#B1" n="28"/>honor est supportationis &amp; beneficentiae, &amp; maxime debet parentibus Deuter. 5. 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Honora patrem &amp; matrem, ut longaeuus sis super terram. Et Deuter. 27. Maledictus qui  
          <lb ed="#B1" n="30"/>non honorat patrem suum &amp; matrem suam. Tertius honor, qui est honor affectionis &amp;  
          <lb ed="#B1" n="31"/>beneuolentiae, debet omnibus 1. Pet. 2. Omnes honorate, fraternitatem diligite. Ad 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Rom. 12. <quote xml:id="rhwis-l165-Qd1e398" source="http://scta.info/resource/rom12_10">Honore inuicem praeuenientes</quote>, <quote xml:id="rhwis-l165-Qd1e401" source="http://scta.info/resource/rom12_16">non alta sapientes, sed humilibus 
            consentien<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tes</quote>. Et ideo refert Magister Helinandus, quod Helius Adrianus ex senatore factus 
          <lb ed="#B1" n="34"/>est imperator., Iste intantum gratiam habuit populi &amp; senatus, quod senatus eum 
          roga<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>uit ut filium suum Augustum appellaret. Pater uero sciens quod graue 
          pericu<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>lum imminebat regimini: Respondit: Sufficit quod ego inuitus regnauerim. 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Et subiunxit: Alendi sunt prius pueri, &amp; uirtutibus exercendi, ut probentur 
          uir<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>tutibus antecedere, quos debent honoribus anteire. Vnde metrice dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="39"/>Vt ver dat florem, flos fructum, fructus odorem: 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Sic studium morem, mos sensum, sensus honorem. 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Huius uero conclusionis uidelicet, quod iuxta meritum uirtutis honor 
          debe<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>tur, notabile reperimus exemplum in Sexto lulio 6. lib. 4. cap. 1 de duce 
          quo<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>dam qui Theogenes dicebatur. Iste dux erat Atheniensium, &amp; exercitum 
          con<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>tra Megarem ducere debuit: Milites statim ordinem suum petunt, ut uide 
          <lb ed="#B1" n="45"/>licet designentur, qui &amp; quot praecedere debeant. Theogenes respondit se tunc 
          <lb ed="#B1" n="46"/>ordinem assignaturum, cum Megarem peruenissent: Et statim clam equites 
          <lb ed="#B1" n="47"/>quosdam praemisit, qui in specie hostium impetunt in socios retorquerent. De 
          <lb ed="#B1" n="48"/>istis autem quos secum habuit uisis istis insultationibus, permisit unumquen 
          <lb ed="#B1" n="49"/>que ordinare sicut uoluit. Strenui &amp; cordati sponte praetulerunt se, uecordes  
          <lb ed="#B1" n="50"/>&amp; timidi se retro traxerunt: ubi igitur ad insultantes deuentum est, compertum 
          <lb ed="#B1" n="51"/>est eos socios esse, non hostes. Dux ergo praedictus prudens: unicuique 
          <lb ed="#B1" n="52"/>ordinem illum tribuit, quem sibiipsi in isto euentu 
          <lb ed="#B1" n="53"/>eligere primo uidit.  
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>