<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 183 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 183 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="600"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l183">
        <p xml:id="rhwis-l183-d1e95">
          <!--sap_Page_634.xml-->
          <pb ed="#B1" n="600"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>VIA principalis Autoris intentio est mirabilem gubernationem  
          <lb ed="#B1" n="2"/>DEI retexere, qua populum suum gratiose rexit in deserto, &amp; po 
          <lb ed="#B1" n="3"/>pulum Aegypti mirabiliter afflixit in Aegypto. Et in ista parte im 
          <lb ed="#B1" n="4"/>mediate praecedenti narrauit, quomodo afflicti fuerunt terribili  
          <lb ed="#B1" n="5"/>ter per grandines admixtas igni, descendentes de aëre. In ista parte declarat per 
          <lb ed="#B1" n="6"/>oppositum, quomodo DEVS populum suum sustentauit mirifice per cibum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>quendam, generatum in aëre. Et consistit haec antithesis in isto: quod sicut Aegy 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ptij affligebantur per corpora descendentia de aëre: ita de filijs Israel conforta 
          <lb ed="#B1" n="9"/>bantur per cibos, eis de aëre missos, scilicet Manna, ut sic fiat comparatio inter 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Aegyptiorum supplicia, &amp; Hebraeis collata beneficia, quae fuerunt per aerem  
          <lb ed="#B1" n="11"/>utrisque collata: Nam primo agens de Mannae beneficio, declarauit qualiter dul 
          <lb ed="#B1" n="12"/>cis fuit in sapore: Secundo qualis fuit fortitudinis in uigore. secunda pars ibi:  
          <lb ed="#B1" n="13"/>Quod enim ab igne non poterat. Circa primum duo facit. Nam primo ostendit  
          <lb ed="#B1" n="14"/>quale fuerit supernaturale delectamentum illius beneficij: Secundo ostendit  
          <lb ed="#B1" n="15"/>quale innaturale tormentum Aegyptiaci supplicij. secunda pars ibi: Nix au 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tem &amp; glacies. Circa primum duo facit. Nam primo explicat huius cibi praeemi 
          <lb ed="#B1" n="17"/>nentiam: Secundo assignat tanti doni congruentiam. secunda pars ibi: substan 
          <lb ed="#B1" n="18"/>tiam enim tuam. De primo dicit sic: Pro quibus scilicet grandine, pluuia, &amp; igne 
          <lb ed="#B1" n="19"/>missis de coelo, ad ultionem contra malos: Angelorum esca nutriuisti populum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tuum. Et dicit de isto cibo quinque uidelicet: primo quorum mysterio dabatur,  
          <lb ed="#B1" n="21"/>quia per angelos. In Psal. Panem angelorum manducauit homo. Secundo pro quo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>dabatur, scilicet pro commodo, quia ad refectionem nutriuisti populum tuum, 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Tertio, unde mittebatur, &amp; de quo loco: quia panem angelorum de celo aëreo.  
          <lb ed="#B1" n="24"/>Quarto, qualiter dabatur &amp; quomodo: quia praestitisti illis sine labore. Quinto,  
          <lb ed="#B1" n="25"/>quod alebat mirabili delectamento. omne (inquit) delectamentum in se haben 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tem &amp; omnis saporis suauitatem: id est, perfecti &amp; dulcis saporis. Exod. 16. Gu 
          <lb ed="#B1" n="27"/>stus eius quasi simile cum melle. Alijs aliter uisum est: quia unicuique sapiebat si 
          <lb ed="#B1" n="28"/>cut volebat, &amp; sic in diuersis personis, et in eadem persona, diuersis temporibus 
          <lb ed="#B1" n="29"/>diuersos sapores habebat. Vnde Augustinus 2. Retract. ca. 2. Quod de Man 
          <lb ed="#B1" n="30"/>na dixi, ad inquisitiones lanuarij lib. 1. quia unicuique secundum propriam uo 
          <lb ed="#B1" n="31"/>luntatem sapiebat, non mihi occurrit, unde possit probari nisi ex libro Sapien 
          <lb ed="#B1" n="32"/>tiae, quem Iudaei non recipiunt in autoritatem canonicam, quod tamen fide 
          <lb ed="#B1" n="33"/>libus potuit euenire, non illis aduersus Dominum murmurantibus, qui profe 
          <lb ed="#B1" n="34"/>cto alias escas non desiderarent, si haec eis saperent, sicut uellent. De secundo 
          <lb ed="#B1" n="35"/>uidelicet congruentia beneficij fuit ista, ut DEUS suam essentialem suauitatem  
          <lb ed="#B1" n="36"/>comunicaret figuraliter creaturae. Sicut enim illud alimentum unicuique sapiebat  
          <lb ed="#B1" n="37"/>secundum propriam uoluntatem: Ita DEVS omnibus sibi seruientibus tantum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>retribuet de dulcedine, quantum meruerunt per gratiam, &amp; liberi arbitrij uolun 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tatem. Vnde subdit: Substantiam enim tuam &amp; dulcedinem tuam, quam in filios habes: 
          <!--sap_Page_635.xml-->
          <pb ed="#B1" n="601"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>id est, quam filijs parasti, &amp; paratam habens ostendisti: &amp; deseruiens vniuscuiusq  
          <lb ed="#B1" n="2"/>voluantati, scilicet de bonis conuertebatur, ad quod quilibet volebat: non natura 
          <lb ed="#B1" n="3"/>propria, sed operatione diuina: malis uero murmurantibus tale delectamen 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tum non praestitit, imo uertebatur eis in taedium. Numeri 11. Oculi nostri ni 
          <lb ed="#B1" n="5"/>hil aliud respiciebant nisi Manna. Sed contra illud uidetur esse dubium: Nam 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Exod. 16. dicitur quod sapor Mannae similis erat similagini, oleo consperso: er 
          <lb ed="#B1" n="7"/>go nulli sapiebat sicut uolebat, indifferenter modo unum, modo aliud. Item si 
          <lb ed="#B1" n="8"/>unicuique bono sapuisset sicut uolebat: nullus eo ratio habuisset causam mur 
          <lb ed="#B1" n="9"/>muris, uel desiderium alterius cibi. Ad istud respondent expositores sic. Quod  
          <lb ed="#B1" n="10"/>ludaei in deserto uescentes isto cibo, uel cogitabant cum desiderio de alio ge 
          <lb ed="#B1" n="11"/>nere cibi pro tunc, uel non cogitabant. Si cogitabant &amp; desiderabant aliud ge 
          <lb ed="#B1" n="12"/>nus cibi, statim Manna in eis talem causauit saporem mirabilem, tam in bonis  
          <lb ed="#B1" n="13"/>quam in malis. Si non habebant actuale desiderium alicuius alterius cibi, tunc  
          <lb ed="#B1" n="14"/>non causabat in comedentibus nisi naturalem saporem: sicut simila oleo con 
          <lb ed="#B1" n="15"/>spersa. Quantum uero ad causam murmurationis dicunt comuniter, quo fastidium 
          <lb ed="#B1" n="16"/>non habebant ex sapore Mannae, sed potius ex colore. Vnde signanter dixerunt 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Num.12. Anima nostra arida est, nihil aliud respiciunt oculi nostri nisi Mana
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l183-d1e227">
          <lb ed="#B1" n="18"/>Circa illam clausulam, Angelorum esca nutriuisti populum tuum, notandum, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>quod per Manna in Sacra scriptura figuratur signanter Eucharistiae sacramen 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tum: sicut enim filij Israel transeuntes per desertum uersus terram, eis a Domino 
          <lb ed="#B1" n="21"/>promissam, coeli refocillabantur alimento: ita nos per mundum ad coelum per 
          <lb ed="#B1" n="22"/>gentes, corporis &amp; sanguinis CHRISTI quotidiano uiatico recreamur. Vo 
          <lb ed="#B1" n="23"/>catur autem merito panis angelorum, tam propter conficientes Eucharistiam, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quam propter uescentes. Conficiunt autem hoc sacrum solummodo sacerdo 
          <lb ed="#B1" n="25"/>tes: sicut patet dist. 95. Ecce ego: Sacerdotes uero in Sacra scriptura angeli 
          <lb ed="#B1" n="26"/>nominantur, 1. Cor.11. Mulier debet habere uelamen propter angelos: id est 
          <lb ed="#B1" n="27"/>propter reuerentiam sacerdotum qui DEI nuncij sunt: Malach. 2. Labia sacerdotis  
          <lb ed="#B1" n="28"/>custodiunt scientiam, &amp; legem requirant ex ore eius: quia angelus Domini exerci 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tuum est. Ratio aut huius denominationis metaphorica est: quia sacerdotem decet 
          <lb ed="#B1" n="30"/>angelum in undecim conditionibus imitari, quae in istis uersibus continentur:  
          <lb ed="#B1" n="31"/>Fascit &amp; hortatur, ducit:, vehit, excitat, arcaet.  
          <lb ed="#B1" n="32"/>orat, congaudet, punit. laudat, sine sumptu.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l183-d1e262">
          <lb ed="#B1" n="33"/>Prima ergo operatio angeli circa nos secundum ordinem uersuum est pascere. Cuius 
          <lb ed="#B1" n="34"/>exemplum habemus 3. Regum 19. ubi legimus, quod angelus detulit panem &amp; a 
          <lb ed="#B1" n="35"/>quam ad Heliam dormientem, &amp; famelicum inde pauit. Surge (inquit) &amp; co 
          <lb ed="#B1" n="36"/>mede, grandis enim tibi restat uia. Isto modo moraliter proprium officium sa 
          <lb ed="#B1" n="37"/>cerdotis est pascere populum uerbo, exemplo, &amp; subsidio temporali si possit. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Vnde signanter dictum est Petro ter: pasce, pasce, pasce, Ioh. 21. Bis autem ei di 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ctum est: Pasce agnos meos, &amp; semel: Pasce ques meas, ad innuendam differen 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tiam inter doctrinam necessariam iuuenibus, &amp; senibus. Nam simplex admo 
          <lb ed="#B1" n="41"/>nitio sufficit senibus: iuuenibus uero opus est tam uerbis quam uerberibus, ut 
          <lb ed="#B1" n="42"/>debite doceantur. Aliter tamen dicitur illud exposuisse quidam nouitius, ar 
          <lb ed="#B1" n="43"/>guens quod iuuenes fratres deberent refici bis, &amp; senibus conuenit ieiunare, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ideo pie dixit CHRISTVS praelato bis: Pasce agnos meos. Secunda operatio,  
          <lb ed="#B1" n="45"/>quam angelum circa nos legimus exercere est exhortari. Cuius exemplum 
          <lb ed="#B1" n="46"/>habemus Matthaei 2. <quote xml:id="rhwis-l183-Qd1e294" source="http://scta.info/resource/mt2_13">Angelus Domini apparuit in somno Ioseph, dicens: 
            <lb ed="#B1" n="47"/>Surge &amp; accipe puerum, &amp; matrem eius, &amp; fuge in Aegyptum</quote>, &amp;c. Hanc o 
          <lb ed="#B1" n="48"/>perationem imitatur sacerdos, sana consilia priuatim suggerendo. Ter 
          <lb ed="#B1" n="49"/>tio tenetur ducere per bonam &amp; aptam conuersationem. Exemplum Ra 
          <lb ed="#B1" n="50"/>phaelis, Tob. 5. Ego inquit, angelus ducam &amp; reducam eum ad te. Et sicut ui  
          <lb ed="#B1" n="51"/>ctoria exercitus est ploria boni ducis: ita sanctitas populi attribuitur pro meri 
          <lb ed="#B1" n="52"/>to sacerdoti. Vnde Chrysostinu. de dignitate sacerdotali lib. 3. Bene agenti popu 
          <lb ed="#B1" n="53"/>lo unusquisque pro merito suo remunerabitur, sacerdos autem pro bonis omnium 
          <!--sap_Page_636.xml-->
          <pb ed="#B1" n="602"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Habet enim pro proprijs bonis auream, pro adquisitione aliorum aureolam. 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Haec Chrysost. Et ideo secundum eundem super Matth. in imper. homel. 31 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Sacerdos est in populo sicut radix est in arbore, &amp; sicut stomachus est in cor 
          <lb ed="#B1" n="4"/>pore. Quemadmodum, inquit, cum uideris arborem pallentibus folijs mar 
          <lb ed="#B1" n="5"/>cidam intelligis: quia aliquam culpam circa radicem habet: Ita cum uideris po 
          <lb ed="#B1" n="6"/>pulum indisciplinatum &amp; irreligiosum sine dubio cognosce: quia sacerdotium 
          <lb ed="#B1" n="7"/>eius non est sanum. Haec Chrysost. Sed secundum Plinium &amp; Isid. 2. Eth. ca. 4: 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Salamandra est serpens quidam, cuius inter uenena maxima uis est: hic si trun 
          <lb ed="#B1" n="9"/>co uel radici arboris irrepserit, omnia poma eius inficit, &amp; intoxicat omnes ra 
          <lb ed="#B1" n="10"/>mos. Reuera isto modo Diabolus, qui more Salamandrae semper uiuit in igne, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>radices: id est, Ecclesiae sacerdotes sic intoxicat &amp; inficit his diebus, quod om 
          <lb ed="#B1" n="12"/>nes rami Ecclesiae ex eius peccatis uenenum assumunt. Ad Rom. 11. <quote xml:id="rhwis-l183-Qd1e343" source="http://scta.info/resource/rom11_16">Si radix  
            <lb ed="#B1" n="13"/>sancta &amp; rami</quote>: &amp; per oppositum, si radix est infecta, &amp; rami erunt nociui. Vi 
          <lb ed="#B1" n="14"/>terius dicit Chrysostomus quod sacerdos in grege est sicut stomachus in cor 
          <lb ed="#B1" n="15"/>pore. Quemadmodum (inquit) medicus quando primo ingreditur ad infir 
          <lb ed="#B1" n="16"/>mum, statim destomacho eius interrogat, &amp; eum componere festinat: quia si 
          <lb ed="#B1" n="17"/>stomachus sanus fuerit, totum corpus ualidum est: Si autem dissipatus fuerit,  
          <lb ed="#B1" n="18"/>totum corpus infirmum est: Ita si sacerdotium integrum fuerit, tota floret Eccle 
          <lb ed="#B1" n="19"/>sia. Si aut corruptum fuerit, tota fides marcida est &amp; infirma. Et sicut stomachus 
          <lb ed="#B1" n="20"/>accipiens cibum coquit in seipso, &amp; per totum corpus dispergit. Sic sacerdo 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tes accipiunt scientiam sermonis per scripturas ex DEO, &amp; excoquentes eam  
          <lb ed="#B1" n="22"/>in se: id est, tractantes &amp; meditantes apud se, uniuerso populo subministrant.  
          <lb ed="#B1" n="23"/>Et infra: Sicut in corpore si membrum aliquod infirmum fuerit, non omnino 
          <lb ed="#B1" n="24"/>languet &amp; stomachus: Si autem stomachus languet, omnia membra inueniun 
          <lb ed="#B1" n="25"/>tur infirma. Sic si aliquis peccauerit Christianorum, non omnino peccant &amp; sa 
          <lb ed="#B1" n="26"/>cerdotes: Si autem sacerdotes fuerint in peccato, totus populus conuertitur ad 
          <lb ed="#B1" n="27"/>peccandum. Et dicit Isid. de summo bono, c. 36. Sacerdotes pro iniquitate po 
          <lb ed="#B1" n="28"/>pulorum damnantur, si eos aut ignorantes non erudiant, aus peccantes non ar 
          <lb ed="#B1" n="29"/>guant, dicente Domino ad prophetam Excech. Speculatorem dedi te domui 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Israel, si non fueris locutus, ut custodiant se a uia sua mala. Ille in iniquitate e 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ius morietur, sanguinem uero eius de manu tua requiram. Quartus actus an 
          <lb ed="#B1" n="32"/>geli secundum praedictos uersus est uehere: id est, transportare. Deferunt enim 
          <lb ed="#B1" n="33"/>boni angeli animas morientium in coelum, Luc. 16. Factum est autem ut mo 
          <lb ed="#B1" n="34"/>reretur mendicus, &amp; portaretur ab angelis in sinum Abrahae. Sic sacerdotes de 
          <lb ed="#B1" n="35"/>terrenis desiderijs ad amorem coelestium transferunt poenitentes, quando eis  
          <lb ed="#B1" n="36"/>confitendo peccatis pristinis moriuntur, 1. Pet. 2. Peccatis mortui iusticiae ui  
          <lb ed="#B1" n="37"/>uamus. Quintus actus angeli est excitare, Actu. 12. Angelus Domini astitit, 
          <lb ed="#B1" n="38"/>&amp; lumen refulsit in habitaculo carceris, percussoque latere Petri excitauit eum, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>dicens: Surge uelociter. Petrus in carcere dormiens: id est, peccator irretitus 
          <lb ed="#B1" n="40"/>mala consuetudine iacet inter duos milites, uinctus catenis duabus, &amp; duo 
          <lb ed="#B1" n="41"/>custodes ante ostium custodiunt carcerem. Duo milites sunt mors &amp; Diabo  
          <lb ed="#B1" n="42"/>lus: Mors insidiatur corpori. Diabolus animae: Duae catenae amor delician 
          <lb ed="#B1" n="43"/>di, &amp; pudor reuelandi. Duo custodes ne homo per confessionis ostium exeat:  
          <lb ed="#B1" n="44"/>praesumptio ueniae, &amp; confidentia uitae prolixae. Huic debet astare sacerdos &amp; 
          <lb ed="#B1" n="45"/>angelus, &amp; eum corripiendo excitare, percutere, non palpare. Sextus actus 
          <lb ed="#B1" n="46"/>angeli est arcere daemonum potestatem, sicut fecit Raphael de Asmodaeo, qui  
          <lb ed="#B1" n="47"/>suffocauerat septem uiros Sarae, Tob. 5. Consimiliter sacerdos arcere debet  
          <lb ed="#B1" n="48"/>malos homines per censuras Ecclesiasticas. Daemones etiam per coniuratio  
          <lb ed="#B1" n="49"/>nes sacras, ne noceat bonis uiris. Septimus actus angeli est orare. Vnde legi 
          <lb ed="#B1" n="50"/>mus Act. 16. quod Paulo apparuit angelus per uisum in specie uiri Macedo  
          <lb ed="#B1" n="51"/>nis, dicens: Transiens Macedoniam adiuua nos: qui dicit Macedonibus prae 
          <lb ed="#B1" n="52"/>positus fuisse, qui eorum a Paulo petijt salutem: Sic sacerdos pro salute popu 
          <lb ed="#B1" n="53"/>li tenetur orare. Octauus actus angeli est congaudere poenitentibus de pec 
          <!--sap_Page_637.xml-->
          <pb ed="#B1" n="603"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>eatis, Luc. 15. Gaudium est angelis DEI super uno peccatore poenitentiam a 
          <lb ed="#B1" n="2"/>gente. Et poenitentia populi gaudium debet esse sacerdoti. Nonus actus an 
          <lb ed="#B1" n="3"/>geli est punire, 4. Reg. 19. Venit angelus Domini &amp; percussit in castris Assy  
          <lb ed="#B1" n="4"/>riorum centum octoginta millia hominum. Sic decet sacerdotes excommu 
          <lb ed="#B1" n="5"/>nicationum sententiam ferre contra contumaces &amp; rebelles. Decimus actus 
          <lb ed="#B1" n="6"/>angeli est laudare, Esa. 6. Clamauit alter ad alterum, &amp; dicebant: Sanctus, san 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ctus, sanctus, Dominus DEVS exercituum. Hoc etiam sacerdotibus dinoscitur  
          <lb ed="#B1" n="8"/>conuenire, 1. Esdrae 3. Steterunt sacerdotes in ordine suo, ut laudarent Domi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>num. Vltimo angelus est sine sumptu, sicut patuit in angelo Tob. 5. qui ma 
          <lb ed="#B1" n="10"/>gnae fuit utilitatis, &amp; parui sumptus. Similiter sacerdotes relicta cupiditate re 
          <lb ed="#B1" n="11"/>rum temporalium, de decimis &amp; oblationibus uiuunt: Similiter cum spiritua 
          <lb ed="#B1" n="12"/>lia ministeria largiantur, nihil pro eisdem recipiant pro mercede, ne simoniae 
          <lb ed="#B1" n="13"/>uitio maculentur. Item notandum quod angeli habent quatuor conditiones 
          <lb ed="#B1" n="14"/>quibus sacerdotes conuenit eos imitari. Sunt enim immateriales siue substan 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tiae separatae: sunt intellectuales pleni scientiae ueritate: sunt motores orbium 
          <lb ed="#B1" n="16"/>&amp; rectores hominum. Primo angeli sunt immateriales: Spiritus enim sunt  
          <lb ed="#B1" n="17"/>earnem, &amp; ossa non habent, &amp; tales debent esse sacerdotes per continentiam. 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ut motus passionum non sequantur. In cuius figura dictum est Petro: Carc 
          <lb ed="#B1" n="19"/>&amp; sanguis non reuelabit tibi, Matth. 16. Marbodus de lapidibus, ca. 3. dicit 
          <lb ed="#B1" n="20"/>quatuor. De primo alectorio quod ille lapis non generatur, nisi in gallis castra 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tis: Secundo quod extinguit sitim: Tertio quod reddit hominem honorabi 
          <lb ed="#B1" n="22"/>lem: Et quarto desertum. Iste lapis moraliter designat continentiam clerica 
          <lb ed="#B1" n="23"/>lem, quae non inuenitur nisi in his qui se refraenant a carnis desiderijs, propter 
          <lb ed="#B1" n="24"/>meritum uitae aeternae, Matth. 19. <quote xml:id="rhwis-l183-Qd1e491" source="http://scta.info/resource/mt19_12">Sunt Eunuchi qui semetipsos castrauerunt  
            <lb ed="#B1" n="25"/>propter regnum coelorum</quote>. Haec uirtus extinguit sitim fomitis carnis infectae,  
          <lb ed="#B1" n="26"/>&amp; illicita desideria carnalis &amp; concupiscentiae, Sap. 10. Data est illis aqua de 
          <lb ed="#B1" n="27"/>petra altissima, &amp; requies sitis de lapide duro: lapis durus est continentia. Du 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tum enim est contra stimulos carnis calcitrare: haec uirtus reddit honorabi  
          <lb ed="#B1" n="29"/>tem, sicut incontinentia reddit confusibilem, Iudith 14. Vna mulier fecit confu 
          <lb ed="#B1" n="30"/>sionem in domo Nabuchodonosor. Haec etiam uirtus reddit hominem diser 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tum: id est, eloquentem, &amp; acceptum in loquendo, tam in oratione quam in 
          <lb ed="#B1" n="32"/>praedicatione. Et per oppositum sacerdotes infames de incontinentia, nec di 
          <lb ed="#B1" n="33"/>gni sunt orare uel praedicare. Sunt ergo primo sacerdotes immateriales &amp; sub  
          <lb ed="#B1" n="34"/>stantiae separatae. In cuius figura dicitur de Nathan propheta, &amp; quasi adeps 
          <lb ed="#B1" n="35"/>separatus est a carne. Et de talibus probis angelis dicitur in Psalm. Qui facis 
          <lb ed="#B1" n="36"/>angelos tuos spiritus. Secundo angeli sunt intellectuales, pleni scientia &amp; ue 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ritate: &amp; sacerdotes pollere debent scientia Sacrae scripturae: &amp; ideo conuenien 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ter est sancitum extra de magistris, &amp; ne exigant aliquid pro licentia docendi, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ea. Quia a nonnullis, &amp;c. Quod magister in Theologia semper in metropoli 
          <lb ed="#B1" n="40"/>habeatur, qui doceat omnes sacerdotes. Omnes autem tam cathedrales Ec 
          <lb ed="#B1" n="41"/>clesiae quam aliae in quibus suppetunt facultates, doctores habeant in gram 
          <lb ed="#B1" n="42"/>matica, qui clericos Ecclesiae gratis instruant, &amp; etiam alios iuxta posse. Haec 
          <lb ed="#B1" n="43"/>est sententia illius capituli. Et eodem titulo c. Quoniam Ecclesia, &amp; capitulo.  
          <lb ed="#B1" n="44"/>Quanto Gallicana habetur: Quod magistri debent institui per singulas Ec 
          <lb ed="#B1" n="45"/>clesias cathedrales, &amp; eis beneficia assignari, qui pauperes gratis doceant, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="46"/>informent. Et ideo signanter dicitur Aggei 2. Interroga sacerdotes legem: su 
          <lb ed="#B1" n="47"/>per quod uerbum dicit Hieronymus: Considera sacerdotum officium esse, de 
          <lb ed="#B1" n="48"/>rege interrogatos respondere: si sacerdos est, sciat legem Domini: si ignorat le 
          <lb ed="#B1" n="49"/>gem Domini, ipse se arguit non esse sacerdotem Domini, Malach. 2. Labia sa 
          <lb ed="#B1" n="50"/>cerdotis custodiunt legem &amp; scientiam de ore eius requirant: quia angelus 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Domini exercituum est. Tertio sunt motores orbium, a quibus causatur &amp; 
          <lb ed="#B1" n="52"/>generatur, quidquid inter corpora procedit adesse. Sic officium sacerdotum  
          <lb ed="#B1" n="53"/>est monere nobiles &amp; potentes: quorum uirtute reguntur subditi ad cultum  
          <!--sap_Page_638.xml-->
          <pb ed="#B1" n="604"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>DEI. Figuratur Ioh. 5. de angelo qui descendebat secundum tempus in pifei 
          <lb ed="#B1" n="2"/>nam, post motionem aquae &amp; qui primus descendisset in piscinam, sanus fiebat:  
          <lb ed="#B1" n="3"/>Piscina multae aquae est persona magnae potentiae. In hanc descendit sacerdos 
          <lb ed="#B1" n="4"/>&amp; curatus, quando eius conscientiam examinat de delicijs, mouet aquam quan  
          <lb ed="#B1" n="5"/>do limitat suam potentiam ad regulas iuris diuini. Quarto sunt angeli recto 
          <lb ed="#B1" n="6"/>res hominum, &amp; custodes secundum sanctos. Et eodem modo sacerdotes &amp; 
          <lb ed="#B1" n="7"/>curati qui pro subditorum animabus coram Domino habent respondere. In Psal. 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Angelis suis mandauit de te, ut custodiant te in omnibus uijs tuis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l183-d1e579">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Sed prodocholor his diebus verificatur nimis illud Iob. ca. 3. Ecce qui ser 
          <lb ed="#B1" n="10"/>uiunt ei: id est, Domino non sunt stabiles, &amp; in angelis suis reperit prauita 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tem. Sunt enim quidam de modernis sacerdotibus angeli Satanae per discor 
          <lb ed="#B1" n="12"/>diam: quidam angeli apostatici, per superbiam: quidam incubi per luxuriam: 
          <lb ed="#B1" n="13"/>&amp; quidam angeli abyssi per auaritiam. Quidam sunt angeli Satanae &amp; sunt  
          <lb ed="#B1" n="14"/>primi scilicet per discordiam. Satan enim interpretatur aduersarius, &amp; tales de 
          <lb ed="#B1" n="15"/>omni briga, aduersitate, &amp; discordia se intromittunt, conspirant praelia, ingre 
          <lb ed="#B1" n="16"/>diuntur pugnas, exercent latrocinia, ut uix quis posset inuenire comitiuam prae 
          <lb ed="#B1" n="17"/>donum, quae non habeat consortium sacerdotum. Isti sunt similes sacerdoti 
          <lb ed="#B1" n="18"/>bus Baal. de quibus 3. Regum 18. dicitur, quod incidebant se cultris &amp; lan 
          <lb ed="#B1" n="19"/>ceolis usque ad sanguinis perfusionem. Daemones multum laetantur in effusio  
          <lb ed="#B1" n="20"/>ne sanguinis humani, quilibet talis figuratur per angelum. De quo Proverb. 
          <lb ed="#B1" n="21"/>17. Semper malus iurgia quaerit, angelus malus mittetur contra eum. Secun 
          <lb ed="#B1" n="22"/>do sacerdotes sunt angeli apostatici per superbiam, Ecclesiast. 10. Initium su 
          <lb ed="#B1" n="23"/>perbiae hominum apostatare a DEO. Hi sunt similes sacerdotibus Dagon: De 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quibus dicitur 1. Regum 5 quod non calcant sacerdotes Dagon, &amp; omnes 
          <lb ed="#B1" n="25"/>qui ingrediuntur templum Dagon, super limen templi: Limen, super quod cal 
          <lb ed="#B1" n="26"/>catur, perfectionem designat humilitatis, super quod stabiliter stant uiri sancti. 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Istud lIimen non calcant sacerdotes ambitiosi &amp; superbi, qui ad praelationes &amp; 
          <lb ed="#B1" n="28"/>altiores dignitates aspirant: continue adulantur regibus &amp; principibus, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="29"/>eos infatuant, &amp; finaliter decipiunt. Et sic deceptus fuit Antiochus rex Syriae 
          <lb ed="#B1" n="30"/>in templo Naneae consilio sacerdotis: sicut dicitur 2. Mach. 1. Tertio sacerdo 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tes moderni sunt angeli incubi per luxuriam. Incubi uel incubones secundum 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Isid. 8. Ethym. ca. ult. in fine a Romanis dicuntur Fauni: sunt etiam ut creditur  
          <lb ed="#B1" n="33"/>daemones corpora assumentes, uel sibi iungentes, &amp; sic mulieribus se immiscen 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tes. Et daemones incubi dicuntur nonnunquam generare gigantes: ita facer 
          <lb ed="#B1" n="35"/>dotes per uehementiam voluptatis gignunt communiter pingues, grossos, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="36"/>corpulentos. Hi possunt dici sacerdotes Priapi uel Beelphegor. Fuit enim ido 
          <lb ed="#B1" n="37"/>lum Moab supra montem Phegor. Vnde secundum locum dicit Beelphegor. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Interpretatur enim idolum ignomineae, &amp; repraesentat Priapum, quod Latini 
          <lb ed="#B1" n="39"/>dicunt DEVM hortorum. Fuit enim iuuenis quidam de Lampsaco ciuitate 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Hellesponti, quem propter magnitudinem membri uirilis expulsum de Lam 
          <lb ed="#B1" n="41"/>osaco, in numerum deorum Graeci lubrici transtulerunt, secundum Isidor. 8. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Ethym. ca.11. hunc uilissimum DEVM excolunt non pauci sacerdotes moder 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ni discipuli illius maligni angeli, de quo loquitur Paulus 2. Corinth.12. Da 
          <lb ed="#B1" n="44"/>tus est mihistimulus carnis meae angelus Satanae, qui me colaphixet. Quarto 
          <lb ed="#B1" n="45"/>sacerdotes moderni sunt angeli abyssi per auaritiam. Terra namque abyssum: id  
          <lb ed="#B1" n="46"/>est, infernum creditur continere. Vnde sacerdotes terrenis dediti lucris, uide 
          <lb ed="#B1" n="47"/>licet &amp; mercationibus angeli abyssi dici possunt imitatores illius angeli, de 
          <lb ed="#B1" n="48"/>quo Apocalyp. 9. Locustae habebant super se regem angelum abyssi: tales  
          <lb ed="#B1" n="49"/>fuerunt sacerdotes Belis, quorum uestigia non nisi per cineres sunt comper 
          <lb ed="#B1" n="50"/>ta, &amp; ideo iuste trucidati, Daniel. 14. Sicut istorum facta post mortem corpo  
          <lb ed="#B1" n="51"/>ris erunt nota, &amp; ipsi pro meritis puniti poena perpetua ab illo, qui angelis pec 
          <lb ed="#B1" n="52"/>cantibus non pepercit, sed rudentibus inferni detractos in tartarum tradidit,  
          <lb ed="#B1" n="53"/>in iudicium cruciandos reseruari, 2. Petr. 2. Non sic boni sacerdotes, quibus
          <!--sap_Page_639.xml-->
          <pb ed="#B1" n="605"/>
          <!-- missing 1st line -->dicitur Esa. 61 Vos sacerdotes Domini uocabimini, ministri DEI nostri: quia 
          <!-- missing 2nd line -->Matt. 4. Ecce angeli accesserunt, &amp; ministrauerunt ei.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>