<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 132 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 132 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-08">December 08, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="444"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l132">
        <p xml:id="rhwis-l132-d1e95">
          <!--sap_Page_478.xml-->
          <pb ed="#B1" n="444"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>OSTQVAM declarata est gubernatio sapientiae circa quinque 
          <lb ed="#B1" n="2"/>nobiles, uidelicet Adam, Noe, Abraham, Loth, &amp; Iacob: In ista 
          <lb ed="#B1" n="3"/> parte inducitur exemplum sextae personae spectabilis, uidelicet i 
          <lb ed="#B1" n="4"/>psius loseph, qui miro modo fuit exaltatus, &amp; humiliatus, tribu 
          <lb ed="#B1" n="5"/>latus &amp; glorificatus. Et circa hoc duo facit: Nam primo ostendit  
          <lb ed="#B1" n="6"/>quomodo ipse loseph fuit multipliciter tribulatus: Secundo quomodo per 
          <lb ed="#B1" n="7"/>sapientiam extitit magnifice liberatus, ibi: Donec afferret illi sceptrum regni o 
          <lb ed="#B1" n="8"/>potentiam aduersus illos qui se deprimebant &amp; mendaces ostendit qui, &amp;c
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l132-d1e119">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Circa primum sciendum, quod loseph duas tribulationes sustinuit iniu 
          <lb ed="#B1" n="10"/>riosas, de quibus hic breuiter facit mentionem. Fuit enim a fratribus uendi 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tus, &amp; alienatus per facinorosam conspirationem, Genes. 37. Fuit secundo 
          <lb ed="#B1" n="12"/>de solicitatione libidinosa, &amp; de uoluntate adulterij effectualiter demonstra 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ta, delatus diffamatus, &amp; accusatus per maliciosam mulieris machinationem, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Genes. 39. Casus primae iniuriae fuit iste. Fratres fui decem inuiderunt sibi, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>cum aliqui eum uellent occidisse: DEO uolente mutauerunt consilium, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="16"/>transeuntibus lsmaelitis eum uendiderunt triginta argenteis, de confilio ludae 
          <lb ed="#B1" n="17"/>qui fuit unus de fratribus loseph. Hoc facto miserunt tunicam loseph intincta 
          <lb ed="#B1" n="18"/>sanguine hoedi, ad lacob patrem eorum, dicentes se in agro tunicam illam in 
          <lb ed="#B1" n="19"/>uenisse. Qua uisa pater, coniecit filium suum a fera aliqua deuoratum, &amp; irre 
          <lb ed="#B1" n="20"/>mediabiliter eum planxit. Isti mercatores duxerunt eum in Aegyptum &amp; uen 
          <lb ed="#B1" n="21"/>diderunt Putiphari eunucho principi militiae regis. Nec est intelligendum 
          <lb ed="#B1" n="22"/>quod iste fuit eunuchus: id est, castratus, a iuuentute, sicut solent nobiles face 
          <lb ed="#B1" n="23"/>re propter custodiam dominarum: quia constat istam habuisse filiam Asseneth, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quam iste loseph postea duxit in uxorem: sed tradunt ludaei quod iste Puti  
          <lb ed="#B1" n="25"/>phar uidens loseph elegantem puerum, emit eum a mercatoribus, ut eo abusus 
          <lb ed="#B1" n="26"/>fuisset. Dominus autem ita infrigidauit eum, quod impotens fuit coire, &amp; cu 
          <lb ed="#B1" n="27"/>stodiuit loseph ab eo intactum. Vnde propter hoc deinceps dicebatur eunu 
          <lb ed="#B1" n="28"/>chus, &amp; tunc factus est pontifex Heliopoleos, &amp; magis honorabilis quam 
          <lb ed="#B1" n="29"/>fuerat ante principatum. Iste igitur Putiphar uidens loseph ingeniosum in a 
          <lb ed="#B1" n="30"/>gendis &amp; gratiosum, constituit eum dispensatorem totius domus suae. Vxor 
          <lb ed="#B1" n="31"/>uero Putipharis &amp; domina loseph, infatuata de ipsius pulchritudine solicita 
          <lb ed="#B1" n="32"/>uit loseph, de concubitu, qui se excusauit: Tum quia esset proditio contra do 
          <lb ed="#B1" n="33"/>minum suum, tum quia peccatum in DEVM suum. Igitur cum quadam die 
          <lb ed="#B1" n="34"/>loseph cameram domini intrasset, ipsa apprehensa lacinia pallij sui, ait: Dor 
          <lb ed="#B1" n="35"/>mi mecum: qui nequaquam adquiescens operi nephario, fugit, relicto pal  
          <lb ed="#B1" n="36"/>lio apud eam. Haec uidens se contemptam conquesta est uiro suo, accusans  
          <lb ed="#B1" n="37"/>loseph de solicitudine impudica, &amp; quod uoluisset eam uiolenter oppressisse,  
          <lb ed="#B1" n="38"/>n cuius argumentum ostendit ei pallium derelictum. Putiphar nimis credu 
          <lb ed="#B1" n="39"/>us uerbis uxoris, misit eum in carcerem, in quem pistor &amp; pincerna regis mis  
          <lb ed="#B1" n="40"/>i fuerant. Deditque Dominus loseph tantam gratiam in conspectu domini 
          <!--sap_Page_479.xml-->
          <pb ed="#B1" n="445"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>carceris, quod tam carcerem quam inclusos eius custodiae mancipauit uel de 
          <lb ed="#B1" n="2"/>putauit. Eo tempore istorum duorum ipse exposuit somnia. Pistoreque suspen 
          <lb ed="#B1" n="3"/>so pincerna liberatur. Recordatusquem diu postea interpretatoris sui loseph, cum 
          <lb ed="#B1" n="4"/>rex per somnium suum praeuidisset septem sterilitatis annos: Ioseph per medi 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tationem pincernae eductus de carcere, somnium exposuit, sterilitatem futu 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ram post septem annos fertiles praedixit: &amp; consilium regi dedit, quod aliquem 
          <lb ed="#B1" n="7"/>prudentem uirum &amp; industrium in regno constitueret, qui blada per illos se 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ptem annos fertiles in horrea congregaret, quibus terra sterilitatis tempo  
          <lb ed="#B1" n="9"/>re uictitaret. Constitutus est loseph in illo officio, &amp; maximus Aegypti factus 
          <lb ed="#B1" n="10"/>est sub rege. A quo accepit annulum, &amp; torquem auream circa collum eius, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="11"/>curru nobili uehebatur. Praecone clamante, ut omnes genu flecterent coram 
          <lb ed="#B1" n="12"/>eo. Sic igitur de uinculis &amp; carcere ad regni regimen est translatus. Istam igi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tur mirabilem &amp; multiplicem gubernationem loseph describens Salomon, di 
          <lb ed="#B1" n="14"/>cit sic: Haec scilicet sapientia venditum iustum, scilicet loseph, non dereliquit. Sic  
          <lb ed="#B1" n="15"/>scribit Boëtius exulans quod Musae eum exulantem non dereliquerunt, sed  
          <lb ed="#B1" n="16"/>continue concomitatae sunt, nec eas timor aliquis ualuit impedire lib. 1. metro 1 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Has saltem nullus potuit peruincere timor.  
          <lb ed="#B1" n="18"/>Ne nostrum comites prosequerentur iter.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l132-d1e234">
          <lb ed="#B1" n="19"/>Sed a peccatoribus, scilicet fratribus suis, quos accusauerat apud patrem de 
          <lb ed="#B1" n="20"/>crimine pessimo, Genes. 37. liberauit eum, descenditque cum illo in foueam: id est, 
          <lb ed="#B1" n="21"/>in carcerem, uel in foueam: id est, in cisternam ueterem sine aqua, in quam pro 
          <lb ed="#B1" n="22"/>iecerunt eum fratres sui, Genes. 37. Et in vinculis non dereliquit eum, Psalm. 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Humiliauerunt in compedibus pedes eius. Et Genes. 40. Pincerna &amp; pisto  
          <lb ed="#B1" n="24"/>missi sunt in carcerem, ubi uinctus erat loseph: donec afferret sceptrum regni: id  
          <lb ed="#B1" n="25"/>est, principatum super regnum Aegypti, in Psalm. Constituit eum dominum 
          <lb ed="#B1" n="26"/>domus suae, &amp; principem omnis possessionis suae: &amp; potentiam aduersus eos qui  
          <lb ed="#B1" n="27"/>eum deprimebant, uidelicet fratres suos, ad quos habuit tantam potentiam quod  
          <lb ed="#B1" n="28"/>eos uel in mortem, uel in carcerem potuit damnare si uoluisset: Et eos mendaces 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ostendit, qui eum maculauerunt imponendo sibi crimen adulterij. Quod fecit 
          <lb ed="#B1" n="30"/>facto per honestam uitam, ostendens eos fuisse mentitos: id est, falsum dixisse,  
          <lb ed="#B1" n="31"/>&amp; illam pessimam mulierem fuisse mentitam: uel forte non solum uerbo, sed  
          <lb ed="#B1" n="32"/>facto eos cum uicit, quando erat postea positus in tanta potestate. Et non so 
          <lb ed="#B1" n="33"/>lum ista sapientia ipsilosegn, sed etiam dedit illi claritatem aeternam. id est, famamn 
          <lb ed="#B1" n="34"/>claram apud memoriam hominum in sempiternum: haec quo ad literam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l132-d1e271">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Haec iustum venditum non dereliquit.] Notandum est quod inter uarios pec 
          <lb ed="#B1" n="36"/>catores, aliqui uendunt Patris potestatem, aliqui Filij ueritatem, &amp; aliqui Spi  
          <lb ed="#B1" n="37"/>ritus sancti sanctitatem: Patris potestatem uendunt aliqui praelati maiores:  
          <lb ed="#B1" n="38"/>Filij ueritatem uendunt falsi assessores: Spiritus sancti sanctitatem uendunt ficti si 
          <lb ed="#B1" n="39"/>mulatores. Primo igitur mali praelati uel simoniaci uel potius* Giexitae uen 
          <lb ed="#B1" n="40"/>dunt Patris potestatem. Dant enim potentiam &amp; usum clauium Ecclesiae pro 
          <lb ed="#B1" n="41"/>muneribus, &amp; temporali mercede: frequenter Ecclesiam unicam sponsam 
          <lb ed="#B1" n="42"/>CHRISTI uendunt. Qui quantum CHRISTVM offendunt faciliter pa 
          <lb ed="#B1" n="43"/>tet intuenti, quam rigide, quam acute &amp; quam potestatiue istud uitium re 
          <lb ed="#B1" n="44"/>probauit. Ipse enim in suo aduentum in carnem uenit iudicari non iudicare, ue 
          <lb ed="#B1" n="45"/>nit peccata tollere non punire, uenit ad ostendendam clementiam, non uindi 
          <lb ed="#B1" n="46"/>ctam: &amp; tamen contra peccatum simoniae ita infremebat, quod quasi oblitus 
          <lb ed="#B1" n="47"/>innatae mansuetudinis, non examinans causam, non obiurgans, sed statim ad 
          <lb ed="#B1" n="48"/>puniendum se dedit. Vnde lohan. 2. &amp; Matthaei 21 dicitur quod facto quasi 
          <lb ed="#B1" n="49"/>flagello de funiculis eiecit uendentes &amp; ementes de templo, &amp; mensas numu 
          <lb ed="#B1" n="50"/>lariorum subuertit: &amp; aes, cathedras uendentium, columbas euertit, qui simo 
          <lb ed="#B1" n="51"/>niacos figurabant, &amp; dixit eis: Scriptum est, domus mea domus orationis uo 
          <lb ed="#B1" n="52"/>cabitur, uos autem fecistis illam speluncam latronum: Nec mirum si sic con 
          <lb ed="#B1" n="53"/>tra tales exarsit: nam ipsi CHRISTVM expellunt de suo officio: CHRISTVS 
          <!--sap_Page_480.xml-->
          <pb ed="#B1" n="446"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>enim se fecit ostiarium Ecclesiae nolens quod aliquis in Ecclesiam: id est, ec 
          <lb ed="#B1" n="2"/>clesiasticam dignitatem intraret nisi per eum, Iohan.10. Ego sum ostium, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="3"/>qui non intrat per ostium in ouile ouium, sed ascendit aliunde, ille fur est &amp; la 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tro. Isti igitur praelati mali &amp; peruersi, qui Ecclesiam CHRISTI uendunt, ex  
          <lb ed="#B1" n="5"/>pellunt CHRISTVM de officio suo, facientes pecuniam esse ostium, &amp; non 
          <lb ed="#B1" n="6"/>CHRISTVM. Sicut fecit Simon magus, cui Petrus dixit: Pecunia tua tecum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>sit in perditionem: quia existimasti donum DEI pecunia possideri, Act. 8. Nec 
          <lb ed="#B1" n="8"/>est persona aliqua ita parui ualoris in mundo, quin magnam sibi iudicaret con 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tumeliam fieri, si duceretur de foro ad forum, &amp; ubique offerretur uenalis: quan 
          <lb ed="#B1" n="10"/>to magis sponsa CHRISTI, imo CHRISTVS pro sponsa offendi debet, qui  
          <lb ed="#B1" n="11"/>uilissimis ribaldis ad emendum offertur: Nunc in foro Papae, nunc in foro Re 
          <lb ed="#B1" n="12"/>gis uel Principis, uel alterius domini secularis: talis merito fur debet uocari &amp; 
          <lb ed="#B1" n="13"/>latro sacrilegus. Quae iusticia est uocare illum sacrilegum, latronem, qui fura 
          <lb ed="#B1" n="14"/>tur calicem, uel sacrum librum de Ecclesia, &amp; non in illum, qui furatur ipsam  
          <lb ed="#B1" n="15"/>Ecclesiam totam, &amp; omnia bona eius. Quantum contemptum &amp; damnum faceret  
          <lb ed="#B1" n="16"/>Regi, qui in cameram suam introduceret serpentes, bufones, &amp; uermes. Send certe 
          <lb ed="#B1" n="17"/>isti uenditores in Ecclesiam DEI callidos &amp; uersutos, repletos ueneno peccati  
          <lb ed="#B1" n="18"/>adulatores, latrones, praedones: qui reptilia &amp; vermes magis, quam homines dici 
          <lb ed="#B1" n="19"/>possunt, introducunt. Et sicut maximum damnum fieret homini, si sponsa sua sic  
          <lb ed="#B1" n="20"/>per artem magicam incantaretur, quo loco prolis humanae produceret talpas, serpen 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tes, uel asinos cornutos: ita fit in parte ista irrecompensabile damnum Ecclesiae  
          <lb ed="#B1" n="22"/>per Ecclesiae uenditores. Quando enim aliquis auarus qui totus inhaeret terrae 
          <lb ed="#B1" n="23"/>in Ecclesia canonixatur, uel perficitur in curatum, possunt filij Ecclesiae dicere 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Mater nostra pro fratre peperit nobis unam talpam. Quando ponitur unus ma 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ximus rixator, uel litigator, possunt dicere: Mater nostra genuit nobis serpen 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tem: &amp; quando praeficitur unus episcopus illiteratus uel laicus, possunt dicere 
          <lb ed="#B1" n="27"/>merito: quia Ecclesia peperit unum asinum cornutum. Dicit enim beatus August. 
          <lb ed="#B1" n="28"/>que per septuaginta annos Babylonicae captiuitatis durauit facer ignis, quem Hie 
          <lb ed="#B1" n="29"/>remias absconderat. Qui tunc primo extinctus est quando Antiochus uendi 
          <lb ed="#B1" n="30"/>dit sacerdotium lasoni, 2. Machab 4. De istis malis uenditoribus exponi po 
          <lb ed="#B1" n="31"/>test illud Ioel. 3. Puerum posuerunt in prostibulo, &amp; puellam uendiderunt pro 
          <lb ed="#B1" n="32"/>uino. Puer enim CHRISTVS ponitur in prostibulo, quando sancta Ecclesia 
          <lb ed="#B1" n="33"/>profertur uni lubrico &amp; Iuxurioso. Et puella: id est, Ecclesia uenditur pro ui 
          <lb ed="#B1" n="34"/>no, quando bona Ecclesiae conferuntur uni guloso.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l132-d1e393">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Secundo aliqui sunt qui uendunt filij ueritatem. Hi sunt falsi iuratores, quos 
          <lb ed="#B1" n="36"/>uocamus communiter auersores. Isti enim nec uolunt testimonium dicere, ni 
          <lb ed="#B1" n="37"/>si conducantur mercede, cum testis teneatur dicere ueritatem, &amp; iudex sine mu 
          <lb ed="#B1" n="38"/>nere discernere ueritatem seu aequitatem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l132-d1e405">
          <lb ed="#B1" n="39"/>Legimus de Diabolo, quod quando uoluit mentiri, induit formam serpen 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tis, quasi uerecundatus fuisset in natura propria mentitum esse: sed quidquid sit 
          <lb ed="#B1" n="41"/>de mendacio, de periurio nunquam legitur fuisse conuictus: imo opinio est 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quod quando adiuratur in nomine Trinitatis, diceret uerum seu ueritatem, ipse  
          <lb ed="#B1" n="43"/>non inuenitur. Isti igitur falsi iuratores peiores sunt Diabolo, qui quantum 
          <lb ed="#B1" n="44"/>cunque adiurentur, possunt per munera contra ueritatem adduci, Amos 2 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Vendidit pro argento iustum, &amp; pauperum pro calciamentis 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Tertio uendunt Spiritus sancti sanctitatem ficti simulatores: qui opera de 
          <lb ed="#B1" n="47"/>genere bonorum faciunt pro laude humana. De quibus dicit Saluator Mat  
          <lb ed="#B1" n="48"/>thaei 6. Amen dico uobis, receperunt mercedem suam. Istis uenditoribus, ser 
          <lb ed="#B1" n="49"/>monibus blanditiosis, sub specie Iacob arroganter loquitur supplantator Dia 
          <lb ed="#B1" n="50"/>bolus illud, quod habetur de Iacob &amp; fratre suo, Gen. cap. 25. Vende mihi 
          <lb ed="#B1" n="51"/>primogenita tua. Et ille ei modicum retribuit f flatum 
          <lb ed="#B1" n="52"/>uenti in commendatione miseri 
          <lb ed="#B1" n="53"/>hominis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>