<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 142 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 142 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="476"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l142">
        <p xml:id="rhwis-l142-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="14"/>POSTQUAM ostensum est, quod diuina iusticia punit peccato  
          <lb ed="#B1" n="15"/>res proportionabiliter secundum exigentiam peccatorum: quia 
          <lb ed="#B1" n="16"/>per quae quis peccat, per haec &amp; torquetur: In hac parte declaratur,  
          <lb ed="#B1" n="17"/>quod diuina potentia non ad certum gradum puniendi est 
          limita<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>ta: unde multo aliter posset tam Aegyptios quam Chananaeos puniuisse si sibi 
          <lb ed="#B1" n="19"/>placuisset. Et circa hoc tria siunt. Nam primo declaratur magnitudo diuinae 
          <lb ed="#B1" n="20"/>potentiae: Secundo congruentia suae iusticiae: Et tertio subinfertur communis 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tatio utriusque: secunda pars ibi: Sed omnia in mensura: tertia ibi, multum enim vae 
          <lb ed="#B1" n="22"/>lere. Circa primum duo declarantur: Nam primo ostenditur quod DEVS po 
          <lb ed="#B1" n="23"/>terat idolatras Aegyptios aliter puniuisse mediante alia creatura. Secundo quod 
          <lb ed="#B1" n="24"/>potuit eos aliter puniuisse immediate per seipsum sine ministerio alterius 
          crea<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>turae. Secunda pats ibi: Sed &amp; sine his.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l142-d1e124">
          <lb ed="#B1" n="26"/>Circa primum probatur, quod DEVS potuit peccatores per ministerium 
          <lb ed="#B1" n="27"/>alicuius creaturae dupliciter in genere punire: &amp; occidere: quia uel per 
          crea<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>turas modo creatas: uel per nouas &amp; inuisas creaturas. Hoc probatur sic: Quia 
          <lb ed="#B1" n="29"/>potentia DEI est omnipotens, &amp; per consequens potest quidquid pos  
          <lb ed="#B1" n="30"/>sibile est fieri: ergo DEVS potuit &amp; potest peccatores affligere, uel 
          crean<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>do nova genera bestiarum crudelium, qualium subseruientium ministerio 
          <lb ed="#B1" n="32"/>occidantur peccatores: uel immittendo eis bestias horrendas iam creatas. 
          <!--sap_Page_511.xml-->
          <pb ed="#B1" n="477"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>quae ad peccatorum destructionem sufficerent multipliciter. Quod autem ad 
          <lb ed="#B1" n="2"/>utrumque sufficiat DEI potentia, probatur dupliciter: Cum quia aliter non esset omni 
          <lb ed="#B1" n="3"/>potens: tum quia fecit, quod plus est creando orbem terrarum ex nihilo. Haec est 
          <lb ed="#B1" n="4"/>sententia literae. Dicit ergo siciNon enim impossibilis erat omnipotens manus tua 
          <lb ed="#B1" n="5"/>impotens: quae creauit orbem terrarum ex materia inuisa, ex materia scilicer intor  
          <lb ed="#B1" n="6"/>mi secundum imaginationem aliquorum, tam philosophorum quam 
          sancto<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>rum: imo antea illam materiam creauit ex nihilo. Non ergo erat impotens illa 
          <lb ed="#B1" n="8"/>manus immittere illis multitudinem vrsorum, qui crudeles sunt &amp; voraces, 6 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Reg. 2. Egressi sunt duo ursi de saltu, &amp; lacerauerunt quadragintaduos 
          pue<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>ros. Audaces leones, 4. Reg. 17. Immisit illis leones qui interficiebant illos. Aut  
          <lb ed="#B1" n="11"/>noui generis ira plenas &amp; ignotas bestias quasi uastias a uastando. Vtrumque 
          isto<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>rum solet homini timorem incutere, uidelicet extraneitas, &amp; crudelitas. Quae 
          <lb ed="#B1" n="13"/>quando bestia uisa crudelis apparet, &amp; ignota quae quidem bestiae forent: ant 
          <lb ed="#B1" n="14"/>vaporem igneum spirantes: id est, extra flantes ad reprobos inflamandos. Sicut  
          <lb ed="#B1" n="15"/>de Behemoth dicitur lob. 41. Sternutatio eius splendor ignis. Aut odorem sumi 
          <lb ed="#B1" n="16"/>proferentes putridum &amp; foetidum, quo possunt homines suffocari. Aut 
          horren<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>das ab oculis scintillas emittentes, quae solo uisu eos comburent uel intoxicatent,  
          <lb ed="#B1" n="18"/>sicut basiliscus: quarum scilicec bestiarum non solum lesura poterat illos 
          extermi<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>nare: id est, extra terminos uitae ponere, quod est destruere: sed &amp; aspectus per 
          ti<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>morem occidere. Prouenit autem timor non solum ex uisu alicuius terribilis, imon 
          <lb ed="#B1" n="21"/>etiam ex imaginatione sola. Sicut fortis imaginatio casus facit quandoque 
          ho<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>minem cadere. Et ex istarum bestiarum septuplici descriptione, notantur 
          se<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>ptem genera peccatorum capitalium, quae quasi septem crudeles bestiae nos 
          <lb ed="#B1" n="24"/>inuadunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l142-d1e198">
          <lb ed="#B1" n="25"/>Per ursum intelligitur gula: tum quia ursus est animal uorax, &amp; in melle spr 
          <lb ed="#B1" n="26"/>cialiter delectatur, tum quia foetum producit informem &amp; turpem. Quia 
          tra<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>dunt naturales ursam massam carnis parere sine lineamentis &amp; partibus 
          orga<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>nicis ordinate distinctis. Sic gulosi &amp; voracitati dediti in delectabilius &amp; 
          dul<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>cibus specialiter delectantur &amp; quidquid operis faciunt carneum est, &amp; ad 
          car<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>nis comodum ordinatur. Vnde nihil a talibus paritur, nisi carnalitas. Contra 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quos Apostolus ad Rom. 13. <quote xml:id="rhwis-l142-Qd1e215" source="http://scta.info/resource/rom13_14">Carnis curam ne feceritis in desiderijs</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l142-d1e219">
          <lb ed="#B1" n="32"/>Per leonem intelligitur superbia: quia leo plus caeteris animalibus diligit do 
          <lb ed="#B1" n="33"/>minari. Vnde Ambros. in Hexameron de sextae diei opere: Leo naturae suae 
          fe<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>rocia superbit aliarum ferarum quasi rex consortia dedignatur: sed neque ulla 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ei fera sociare se audet. Cum eius uocis tantus sit terror naturaliter, ut eo 
          ru<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>giente caetera formident. Haec est regula omnis superbi: quia &amp; alij sibi 
          ue<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>rentur accedere, &amp; dedignatur se alijs lociare, propter quod contra superbiam  
          <lb ed="#B1" n="38"/>dicitur signanter, Eccles. 4. Noli esse quasi leo in domo tua, subuertentes 
          do<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>mesticos tuos.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l142-d1e239">
          <lb ed="#B1" n="40"/>Tertio per bestiam ira plenam notatur iracundia: &amp; haec figuratur per quod.  
          <lb ed="#B1" n="41"/>dam animal quod apud Arist. uocatur Albane, 2. de animalibus ca. 2. Quod est 
          ani<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>mal quoddam magnitudine quasi cerui, quod contra consuetudinem omnium 
          <lb ed="#B1" n="43"/>aliorum animalium habet fel in aure, simile felli hominis in colore: &amp; est 
          ama<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>rum ualde, causatiuum uehementis irae ferocitatisque. Iracundi ergo homines 
          <lb ed="#B1" n="45"/>uidentur habere fel in aure: quia quantumcunque se homo componat ad 
          con<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>uiuendum cum eis pacifice &amp; honeste, &amp; modeste loquatur &amp; rationabiliter, 
          <lb ed="#B1" n="47"/>semper uidetur eis quod fiat eis aliqualis iniuria. Vnde nihil perfecte 
          pla<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>cet eis, diu enim portant fel in aure: quia quidquid audiunt, in amaritudinem  
          <lb ed="#B1" n="49"/>conuertunt: &amp; fel illud est simile felli hominis: quia omne illud quod 
          displi<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>cet rationibus licet malis confutare &amp; reprobare nituntur. Quorum cuilibet  
          <lb ed="#B1" n="51"/>dici potest illud Actuum octauo: In felle enim amaritudinis &amp; obligatione 
          <lb ed="#B1" n="52"/>iniquitatis uideo te esse: Et de illis verificatur illud Deuteronom. 
          trigesi<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>mosecundo: Fel draconum uinum eorum, &amp; uenenum aspidum insanabile 
          <!--sap_Page_512.xml-->
          <pb ed="#B1" n="478"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Vua eorum uua fellis, quasi diceret. Totum est amarum quod ab eis prouenit 
          <lb ed="#B1" n="2"/>siue uua, siue botrus, siue uinum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l142-d1e282">
          <lb ed="#B1" n="3"/>Quarto per bestiam ignotam designatur accidia. Homo enim pigritie da 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tus non potest agnosci de facili: Quia modo uult unum modo aliud, 
          Prover<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>biorum decimotertio. Vult &amp; non uult piger. Et Proverbiorum 21. 
          Deside<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>ria occidunt pigrum. Et ista bestia figuratur per asinum. Vnde Boët. 4: de 
          con<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>sola. pros. 3. loquens de accidioso dicit: Segnis ac stupidus torpet, &amp; asinum 
          <lb ed="#B1" n="8"/>uiuit. Et significat asinum aduerbialiter, &amp; est sensus. Asinum uiuit. i. uiuit ut  
          <lb ed="#B1" n="9"/>asinus uel ad modum asini. Et est proprietas asini quod in anteriori parte uersus 
          <lb ed="#B1" n="10"/>scapulas portat crucem, &amp; in illa parte est debilis, &amp; nihil potest portare, sed uer 
          <lb ed="#B1" n="11"/>sus partem posteriorem est satis fortis. Vnde ibi communiter ponitur onus 
          su<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>um. Isto modo multi inueniuntur accidiosi nimis, &amp; asinini ad ea quae sunt 
          cru<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>cis &amp; poenitentiae, siue religionis, sed ad opera carnis &amp; lasciuiae secularis satis 
          <lb ed="#B1" n="14"/>sunt fortes. Et de talibus verificatur illud quod de Diabolo dicitur lob. 40. 
          For<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>titudo eius in lumbis eius, &amp; uirtus eius in umbilico uentris eius. Et de tali 
          pi<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>gro datur regula Eccles. 33. Cibaria, &amp; uirga, &amp; onus asino, panis, &amp; 
          discipli<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>na, &amp; opus seruo.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l142-d1e317">
          <lb ed="#B1" n="18"/>Quinto per bestiam spirantem uaporem igneum notatur luxuria: &amp; haec 
          fi<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>guratur per duos dracones qui in duobus montibus Armeniae latitantes uia 
          <lb ed="#B1" n="20"/>regiam inter mediam: tanta pestilentia infecerunt, quod nullus per eam transi 
          <lb ed="#B1" n="21"/>re potuit, quin subito moreretur: sicut narrat Arist. lib. suo de proprietatibus 
          ele<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>mentorum. Quod Socrates erecta sibi quadam altissima fabrica in loco non 
          <lb ed="#B1" n="23"/>multum distante a montibus, per speculum factum de calybe depraehendit: in 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quo speculo manifeste uidit illos duos dracones. Vnum ex uno monte, &amp; alium 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ex alio uaporem emittere, quo aer infectus homines inter montes per uiam  
          <lb ed="#B1" n="26"/>regiam transeuntes occidit. Istud accidit tempore Philippi regis patris 
          Alexan<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>dri magni, sicut ibidem narratur. Isti duo dracones in montibus habitantes, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="28"/>uaporem igneum spirantes, duos status designant in Ecclesia DEI: scilicet  
          <lb ed="#B1" n="29"/>dominos seculares, &amp; praelatos Ecclesiasticos. Isti hinc &amp; inde famam 
          foeten<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>tem depublica uoluptate &amp; carnis lasciuia sic defoedant terram, quod 
          simpli<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>ces in uia inferiori ambulantes per foetorem exempli eorum penitus 
          corrum<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>puntur. Laici adulteria publica sine confusione committunt, clerici concubi  
          <lb ed="#B1" n="33"/>nas sustentant notorie, &amp; per istum uaporem emissum hincinde totus 
          popu<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>lus inficitur, &amp; allicitur ad peccatum. Ioel 2. Dabo prodigia in coelo &amp; in ter 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ra sanguinem &amp; uaporem fumi, Dabo (inquit) id est, dari permittam, prodigia: id est, 
          <lb ed="#B1" n="36"/>opera monstruosa peccati. in celo: id est, in statu clericali. &amp; in terra: id est, in sta 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tu laicali sanguinem homicidij, ignem concupiscentiae &amp; uaporem luxuriae. Et  
          <lb ed="#B1" n="38"/>ista in Ecclesia primitiua mira fuissent prodigia, sed modo non apparent nobis  
          <lb ed="#B1" n="39"/>monstra propter consuetudinem: quia ita frequenter talia uidemus &amp; uidimus 
          <lb ed="#B1" n="40"/>perpetrari, quod nec miramur uidendo praelatum lasciuum, nec coniugatum 
          <lb ed="#B1" n="41"/>adulterum. Sicut nec Balaam expauit ad uocem asinae quamuis mostruosum 
          <lb ed="#B1" n="42"/>esset: quia in exercendo artem magicam, &amp; ad uidendum monstra fuit assuetus. 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Sicut dicit Magister in historijs super 20. cap. Numerorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l142-d1e376">
          <lb ed="#B1" n="44"/>Sexto in odore fumi qui est naturaliter liuidus designatur inuidia. Proprium 
          <lb ed="#B1" n="45"/>est enim inuidi occultas detractiones, deprauationes, &amp; diffamationes, qua 
          <lb ed="#B1" n="46"/>si quendam liuidum fumum emittere, ut claritatem famae bonorum denigret.  
          <lb ed="#B1" n="47"/>Hi sunt similes uulpibus, quae naturaliter foetent &amp; sunt bestiae inhonestae. Et  
          <lb ed="#B1" n="48"/>per oppositum dicunt naturales, taxus est bestia honesta. Cum enim taxus 
          para<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>uerit sibi foueam cum labore, considerat uulpes in absentia taxi caueae 
          hone<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>statem &amp; uolens taxum repellere, foetidum fimum suum coram ingressu foveae 
          <lb ed="#B1" n="51"/>derelinquit: redit taxus, &amp; foetorem fimi uulpini abominans, domum suam 
          <lb ed="#B1" n="52"/>contemnit, &amp; uulpi dimittit: &amp; sic uulpes sibi conquirit hospitium non 
          la<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>boriose, sed potius cautelose: lsto modo nonnunquam faciunt inuidi de uiris  
          <!--sap_Page_513.xml-->
          <pb ed="#B1" n="479"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>bonis. Considerant enim eos habere status uel officia dignitatum, secundum 
          <lb ed="#B1" n="2"/>quod merita sua requirunt, inuident eis statim, &amp; statui eorum, &amp; quomodo 
          <lb ed="#B1" n="3"/>possent eos talibus officijs spoliare recogitat, &amp; non occurrit nisi una uia. 
          Sci<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>unt enim uirtuosos teneros esse de fama sua, &amp; malle pro conseruatione famae 
          <lb ed="#B1" n="5"/>suae magnum statum dimittere, quam cum infamia, &amp; aliorum obsequijs 
          oc<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>cupare. Emittunt ergo foetentem fimum suae detractionis &amp; susurrationis com  
          <lb ed="#B1" n="7"/>tra eos: &amp; sic quos non ualuerunt uirtute repellere, ui &amp; iniuriosa inuidia cede 
          <lb ed="#B1" n="8"/>re sibi cogunt. De isto fimo inuidiae quo uiri nobilissimi per inuidos 
          obscuran<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>tur, exponi potest illud Apoc. 9. Ascendit fumus putei, sicut fumus fornacis 
          ma<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>gnae &amp; obscuratus est aer de fumo putei.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l142-d1e426">
          <lb ed="#B1" n="11"/>Septimo per bestiam ab oculis scintillam emittentem designatur 
          concupi<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>scentia oculorum. Ignis enim crescit in infinitum per appositonem cobustibi  
          <lb ed="#B1" n="13"/>lium, sicut dicitur 2. de anima, &amp; Proverb. 30. Ignis nunquam dicit sufficit. Et  
          <lb ed="#B1" n="14"/>Arist. 1. Politicorum dicit, quod concupiscentia crescit in infinitum. Moraliter 
          <lb ed="#B1" n="15"/>loquendo: cupidi scintillas emittunt: quia quidquid uiderint, quantumcunc 
          <lb ed="#B1" n="16"/>satis habent concupiscunt. Scintillae igneae sunt afflictiones concupiscentiae, 
          <lb ed="#B1" n="17"/>desideria plura adquirendi. Haec concupiscentia figuratur per cattum, qui oci 
          <lb ed="#B1" n="18"/>los habet igneos &amp; scintillantes. Vnde secundum Papiam, * Catat Graece idem 
          <lb ed="#B1" n="19"/>est quod uidet Latine: &amp; inde dicitur catus: quia uidet in nocte sicut in die. Nam 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ipse sagaciter uenatur praedam suam in tenebris, sicut in luce. Isto modo mora 
          <lb ed="#B1" n="21"/>liter prudentes huius seculi uenantur de luceuenantur in tenebris, uenantur in 
          <lb ed="#B1" n="22"/>curia clericali, in curia laicali, a dextris &amp; a sinistris, iuste &amp; iniuste. De tali quo 
          <lb ed="#B1" n="23"/>libet verificatur illud Iob. 28. Omne preciosum uidit oculus eius. Et Eccl. 1 di 
          <lb ed="#B1" n="24"/>citur: Non satiatur oculus uisu, nec auris impletur auditu. Eccl. 4. Laborare non 
          <lb ed="#B1" n="25"/>cessat, &amp; non satiantur oculi eius diuitijs. Et per oppositum dicit Psalm. <quote xml:id="rhwis-l142-Qd1e460" source="http://scta.info/resource/ps100_3">Non 
            <lb ed="#B1" n="26"/>proponebam ante oculos meos rem iniustam</quote>. Haec sunt septem uitia capitalia, 
          <lb ed="#B1" n="27"/>per septem capita draconis significata, &amp; designata, Apoc. 12. Ecce draco ma 
          <lb ed="#B1" n="28"/>gnius &amp; rufus, &amp; habens capita septem, &amp; cornua decem: quae septem uitia per 
          <lb ed="#B1" n="29"/>septem dona Spiritus sancti expugnare debemus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>