<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 12 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 12 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-10-23">October 23, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-10-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="43"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l12">
        <p xml:id="rhwis-l12-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="7"/>POSTQVAM Spiritus sanctus declarauit qualiter homo tenet  
          <lb ed="#B1" n="8"/>ordinare uirtuose suas affectiones: Primo cogitando. Secundo suas 
          <lb ed="#B1" n="9"/>locutiones sermocinando: Hic ulterius docet quomodo homo 
          de<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>bet ordinare suas operationes, peccatum detestando. Et circa hoc 
          <lb ed="#B1" n="11"/>duo facit: Nam primo suadet homini detestari peccatum terrendo per uiam 
          ti<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>moris. Secundo suadet illud alliciendo per uiam amoris, ibi: Creauit enim DEVS 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Circa primum duo facit. Quia primo dissuadet peccatum propter poenae 
          con<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>sequentis acerbitatem. Secundo propter DEI prohibentis uoluntatem, ibi: 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Quoniam DEVS non fecit mortem. Dicit enim primo sic: Nolite zelare: id est, di 
          <lb ed="#B1" n="16"/>ligere. Mortem: id est, peccatum mortale, quod est causa mortis, Iaco. 1. Peccatum 
          <lb ed="#B1" n="17"/>cum consummatum fuerit, generat mortem. In errore uitae uestrae: id est, 
          erro<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>neae contra DEI praecepta, uiuendo, Proverb. 14. Errant qui operantur malum, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Augustin. Enchi. 5. Nonnullos errasse profuit aliquando, sed in uia pedis non
          <!-- missing line in transcribus--> <lb ed="#B1" n="20"/>in via morum
          <!-- line numbers below are n + 1 until new page break -->
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l12-d1e132">
          <lb ed="#B1" n="20"/>Et ecce primum motiuum quare non debemus amare peccatum, est poenae 
          <lb ed="#B1" n="21"/>sequentis acerbitas, quae est infernalis poena. Ipsa sola uocatur proprie perditio,  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Proverb. 15. Infernus &amp; perditio coram Domino quanto magis corda filiorum 
          <lb ed="#B1" n="23"/>hominum Vnde dicit: Neque adquiratis perditionem in operibus manuum vestrarum. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quasi diceret, nisi per opera propria adquisieritis, nunquam incurretis perditio 
          <lb ed="#B1" n="25"/>nem. Vitam non possumus habere nisi per DEVM: sed perditionem adquire 
          <lb ed="#B1" n="26"/>re possumus per opera manuum nostrarum. Vnde signanter dicitur Osea 13 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Perditio tua Israel ex te tantum in me auxilium tuum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l12-d1e152">
          <lb ed="#B1" n="28"/>Secundum motiuum, quare non debemus amare peccatum est DEI 
          pro<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>hibentis uoluntas. Quoniam DEVS mortem non fecit: id est, non ordinauit nos 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ad mortem aeternam, sed magis ad uitam, qui uult omnes homines saluos 
          fie<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>ri: hoc est, leges dedit per quas omnis homo saluari potest si uelit. Vel sic DEVS 
          <lb ed="#B1" n="32"/>mortem non fecit: id est, peccato non approbatnec diligit. De quo tamen di 
          <lb ed="#B1" n="33"/>citur: Nihil odisti eorum quae fecisti. Nec letatur in perditione viuorum: id est, non 
          <lb ed="#B1" n="34"/>ordinat primo &amp; principaliter quod homines perdantur, sed ipsi per maliciam  
          <lb ed="#B1" n="35"/>perdunt seipsos, lo.12. Qui amat animam suam, perdet eam. Luc. 9. Filius 
          nomi<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>nis non uenit animas perdere, sed saluare: Nolite ergo zelare mortem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l12-d1e174">
          <lb ed="#B1" n="37"/>Notandum quod metaphorice loquendo peccatum satis conuenienter 
          uo<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>catur mors, propter tres rationes: uidelicet propter similem defectum, &amp; propter 
          <lb ed="#B1" n="39"/>consimilem effectum, &amp; propter consimilem aspectum. De primo, quia moriente 
          <lb ed="#B1" n="40"/>corpore talis est processus in deficiendo. Primo corpus distemperatur &amp; discra 
          <lb ed="#B1" n="41"/>siatur: secundo infirmatur: tertio moritur: quarto portatur extra domum: 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quinto sepelitur: sexto a uermibus consumitur. Isto modo anima primo  
          <lb ed="#B1" n="43"/>distemperatur, &amp; discrasiatur per tentationem &amp; cogitationem de peccato:  
          <!--sap_Page_078.xml-->
          <pb ed="#B1" n="44"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>secundo infirmatur per comitantem delectationem: tertio moritur per 
          consen<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>sum: quarto asportatur de domo &amp; elongatur ab hominibus per culpae suae 
          <lb ed="#B1" n="3"/>abominationem apud homines: quinto sepelitur per malam consuetudinem: 
          <lb ed="#B1" n="4"/>sicut enim terra uel lapis superpositus onerat &amp; opprimit corpus ne resurgat,  
          <lb ed="#B1" n="5"/>etiam si posset. Ita mala consuetudo est quasi quaedam moles grauissime 
          op<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>primens &amp; necessitans hominem ad peccandum. Vnde Augustin. 8. Confess. 
          <lb ed="#B1" n="7"/>5. cap. Lex peccati est uiolentia consuetudinis, qua trahitur &amp; tenetur etiam  
          <lb ed="#B1" n="8"/>inuitus animus eo merito quo in eam uolens illabatur. Et in eodem cap. cito 
          <lb ed="#B1" n="9"/>post primum loquens de seipso pro statu peccati ante baptismum suum: Inspi 
          <lb ed="#B1" n="10"/>rabam, inquit, ligatus non ferro alieno, sed mea ferrea uoluntate: uelle meum 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tenebat inimicus, &amp; inde mihi cathenam fecerat &amp; constrinxerat me. Quippe  
          <lb ed="#B1" n="12"/>ex uoluntate peruersa facta est libido, &amp; dum seruitur libidini, facta est 
          consue<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>tudo: &amp; dum consuetudini non resistitur, facta est necessitas. Haec August. Et  
          <lb ed="#B1" n="14"/>haec consuetudo peccandi comparatur Laxari sepulture, secundum eundem  
          <lb ed="#B1" n="15"/>in sermone Domini in monte lib. 1. cap. 13. Et sicut uidetis quod magnis &amp;  
          <lb ed="#B1" n="16"/>nobilibus siunt sepulchra honestissima, de marmore, uel de alijs honestis 
          lapi<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>dibus seu lignis cum figuris &amp; picturis, quae simul ornant, &amp; onerant &amp; 
          hone<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>stant. Ita magnis &amp; potentibus mortuis per peccatum faciunt adulatores se 
          <lb ed="#B1" n="19"/>pulchra dealbata &amp; depicta pingentes &amp; palliantes, diminuentes uel 
          excu<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>santes, imo commendantes peccata potentium: quia laudatur peccator in de 
          <lb ed="#B1" n="21"/>siderijs animae suae &amp; iniquus benedicitur: &amp; isti uidentur eos honorare, &amp; orna 
          <lb ed="#B1" n="22"/>re. Et ita faciunt: sed tamen simul cum hoc onerant &amp; opprimunt miseros, ne 
          <lb ed="#B1" n="23"/>resurgant per poenitentiam de peccatis. Vnde narrat Greg. 4. Moral cap. 19. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quod CHRISTVS tres mortuos suscitauit, Puellam in domo: iuuenem in 
          por<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>ta: Laxarum in sepulchro: quartum uero mortuum discipulo nunciante 
          cogno<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>scit: sed tamen non suscitat: quia ualde difficile est ut is quem post usum malae 
          <lb ed="#B1" n="27"/>consuetudinis, adulantium linguae excipiunt, a mentis suae morte reuocetur.  
          <lb ed="#B1" n="28"/>De quo bene dicit: Sinite mortuos sepelire mortuos suos. Mortui enim 
          mor<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>tuos suos sepeliunt cum peccatores fauoribus premunt peccatores. Erat autem 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Lazarus mortuus, sed non a mortuis sepultus, sed a fidelibus mulieribus cum 
          <lb ed="#B1" n="31"/>pietate sepultus. Sexto corpus mortuum a uermibus consumitur, &amp; sic mens 
          <lb ed="#B1" n="32"/>priuata uita gratiae a ueimibus conscientiae desperationis &amp; finalis 
          impoe<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>nitentiae &amp; corroditur &amp; mordetur. Sic igitur conuenienter peccatum dicitur  
          <lb ed="#B1" n="34"/>mors propter similem defectum uel procesium deficiendi: sic enim intrat in animam 
          <lb ed="#B1" n="35"/>sicut mors in corpus, ad Rom. 5. Peceatum intrat in mundum &amp; per peccatum mors.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l12-d1e272">
          <lb ed="#B1" n="36"/>Secundo uocatur peccatum mors propter consimilem effectum. Mors nanque facit 
          <lb ed="#B1" n="37"/>corpus rigidum &amp; frigidum, foetidum &amp; putridum, horridum &amp; terreum &amp; ponde 
          <lb ed="#B1" n="38"/>rosum, lsto modo moraliter peccatum facit animam rigidam per superbiam &amp; 
          <lb ed="#B1" n="39"/>inobedientiam ad DEVM, Proverb. 18. Cum obsecrationibus loquitur pauper 
          <lb ed="#B1" n="40"/>&amp; diues effabitur rigide. Diues: id est, superbus secundum gloss. &amp; efficit animam 
          <lb ed="#B1" n="41"/>frigidam per inuidiam quam uocat propheta maliciam, Hier. 6. Sicut frigidam facit 
          <lb ed="#B1" n="42"/>cisterna aquam suam: sic frigidam fecit malicia animam suam. Foetidam per luxuriam, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Esaiae 24. De cadaueribus eorum ascendet foetor. Putridam, per gulae 
          immo<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>derantiam, per quam sensus &amp; ratio sepeliuntur, &amp; operiuntur, &amp; homo in asinum 
          <lb ed="#B1" n="45"/>commutatur, Hier. 22. Sepultura asini sepelietur putrefactus &amp; proiectus 
          ex<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>tra portas Hierusalem. Horrida, per iracundiam, Gen.15. Horror magnus &amp;  
          <lb ed="#B1" n="47"/>tenebrosus inuasit Abraam. Terream, per auaritiam: quia nihil sapit nisi terre 
          <lb ed="#B1" n="48"/>num. Vt dicatur tali animae sicut talpae dixit natura, &amp; DEVS serpenti, Gen. 3. 
          <lb ed="#B1" n="49"/>Terram comedes cunctis diebus uitae ruae: Pigram per accidentiam, qua homo 
          <lb ed="#B1" n="50"/>nihil boni operatur, Proverb. 13. uult &amp; non uult piger: anima autem 
          operan<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>tium impinguabitur. Et conuenienter peccatum uocatur mors propter 
          consi<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>milem effectum, Ad Rom. 7. Peccatum ut appareat peccatum per bonum opera  
          <lb ed="#B1" n="53"/>tum est mihi mortem, ut fiat supra modum peccans peccatum per mandatum, 
          <!--sap_Page_079.xml-->
          <pb ed="#B1" n="45"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Tertio propter consimilem aspectum: quantumcunque enim fuerit homo 
          <lb ed="#B1" n="2"/>amabilis &amp; pulcher &amp; delicatus, statim post mortem est horribilis, turpis &amp; 
          abo<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>minabilis, &amp; a communione hominum sequestrabilis &amp; separandus. Sic anima 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ante peccatum pulcherrima &amp; formosa uidetur, iuxta illud Canti. 4. Tota 
          pul<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>chra es amica mea, &amp; macula non est in te. Per peccatum uero spoliatur 
          gratui<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>tis &amp; uulneratur in naturalibus, fit foeda &amp; abominabilis coram DEO, ut dicat 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ei DEVS illud Excech. 16. Ad omne caput uiae aedificasti signum 
          prostitutio<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>nis tuae &amp; abominabilem fecisti decorem tuum. Et tunc per peccatum anima 
          <lb ed="#B1" n="9"/>misera separatur a communione fidelium &amp; amicitia DEI &amp; angelorum 
          bo<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>norum, Proverb. 14. in fine: Miseros facit populos peccatum. Fatuissimus ope 
          <lb ed="#B1" n="11"/>rarius est ille qui difficilimis laboribus se fatigat, &amp; tamen nihil stipendij uel 
          mer<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>cedis reportat in fine. Quot laboribus, difficultatibus &amp; periculis se exponunt  
          <lb ed="#B1" n="13"/>homines pro peccato, isti pro uoluptatibus, isti pro cupiditatibus, isti pro 
          uani<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>tatibus: inexplicabile dictu &amp; quod erit stipendium. Certe mortis dispendium 
          <lb ed="#B1" n="15"/>&amp; infernale suspendium, ad Roman. 6. in fine: Stipendia peccati mors. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="16"/>postquam praemisit Sapiens: nolite zelare mortem. Signanter subiungit: Neqe. ad 
          <lb ed="#B1" n="17"/>quiratis perditionem in operibus manuum vestrarum, quasi diceret: Nulium aliud  
          <lb ed="#B1" n="18"/>lucrum habebitis per peccatum. Et quia manus est organum organorum 
          ho<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>minis, sicut dicitur lib. 3. de Anima: ideo malae operationes quaecunque possunt  
          <lb ed="#B1" n="20"/>exerceri, per opera manuum prohibentur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l12-d1e362">
          <lb ed="#B1" n="21"/>Secundo notandum quod de triplici morte legimus in Scriptura. Est enim 
          <lb ed="#B1" n="22"/>mors claustralis conuersationis: mors carnalis resolutionis: &amp; mors infernalis 
          <lb ed="#B1" n="23"/>cruciationis. Prima mors est uoluntarie ueneranda. Secunda est multifarie me 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ditanda: &amp; tertia est quotidie detestanda. De prima sancta religio uocatur mors  
          <lb ed="#B1" n="25"/>figuratiue. Vnde uulgariter regulares dicuntur mortui, &amp; seculares uiuentes. Et  
          <lb ed="#B1" n="26"/>tamen malus secularis uere mortuus est, &amp; bonus regularis uere uiuens. Nam 
          <lb ed="#B1" n="27"/>malo seculari dicitur Apoc. 3. Nomen habes ut uiuas &amp; mortuus es. Et de 
          san<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>ctis dicitur, 2. ad Cor. 6. Quasi morientes &amp; ecce uiuimus. Mortui enim sunt  
          <lb ed="#B1" n="29"/>peccato: uiuentes autem DEO, iuxta illud ad Rom. 6. Existimate uos quidem  
          <lb ed="#B1" n="30"/>mortuos esse peccato: uiuentes autem DEO in CHRISTO IESV
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l12-d1e386">
          <lb ed="#B1" n="31"/>Quare autem religiosi mortui dicuntur, possunt aliquae congruitates ad 
          <lb ed="#B1" n="32"/>duci: Primo enim moriturus condit testamentum suum, in quo legat animam  
          <lb ed="#B1" n="33"/>suam DEO, &amp; corpus tumulo: facultates amicis, &amp; super his executores assi 
          <lb ed="#B1" n="34"/>gnat &amp; constituit. lsto modo religiosus profitendo dat animam suam DEO:  
          <lb ed="#B1" n="35"/>corpus assignat monasterio: facultates habitas &amp; habendas resignat mundo  
          <lb ed="#B1" n="36"/>Executores illius testamenti constituit praelatos suos, quorum custodiae tam 
          <lb ed="#B1" n="37"/>corpus quam animam suam tradit. Item moriturus incipit amittere calorem na 
          <lb ed="#B1" n="38"/>turalem, postea sensuum usum exteriorum: sicut uisus, auditus &amp; huiusmodi:  
          <lb ed="#B1" n="39"/>tandem ultimo motum suum proprium, ita quod si moveridebeat de loco ad  
          <lb ed="#B1" n="40"/>locum, oportebit quod hoc fiat per alios non per seipsum. Deinde amittit 
          lo<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>quelam, pannus ei tribuitur breuis &amp; incerta mensura: &amp; sic finaliter 
          abscondi<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>tur in sepultura. Isto modo moraliter ingrediens religionem: Primo amittit 
          ca<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>lorem: hoc est, omnem calorem carnalem uel mundialem amicorum, uel 
          pa<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>rentum, quo posset a mundi contemptu, &amp; sancta contemplatione retardari: 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Secundo amittit quasi usum sensuum exteriorum per honestam &amp; religiosam  
          <lb ed="#B1" n="46"/>custodiam, uisus, auditus &amp; gustus: Tertio perdit quasi loquelam per silentium 
          <lb ed="#B1" n="47"/>locis &amp; temporibus, conuenienter seruatum. Silentium nanque multum iuuat  
          <lb ed="#B1" n="48"/>ad mentis recollectionem &amp; gratiam consequendam. In cuius figuram Zacharias 
          <lb ed="#B1" n="49"/>mutus genuit lohannem: id est, gratiam, Luc. 1. Quarto perdit motum proprium: id  
          <lb ed="#B1" n="50"/>est, propriam uoluntatem: quia nunquam se mouet uel uadit nisi per inobedientiam uel 
          <lb ed="#B1" n="51"/>licentiam praelatorum: Quinto tribuitur sibi pannus modicus: quia habitus 
          <lb ed="#B1" n="52"/>uilis ad necessitatem, non ad superfluitatem: Et sexto tandem absconditur  
          <lb ed="#B1" n="53"/>in claustro quasi in sepulchro suo: ne per seculi tumultus a sanctis occu 
          <!--sap_Page_080.xml-->
          <pb ed="#B1" n="46"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>pationibus perturbetur. Vnde istis sic mortuis dicitur ad Coloss. 3. In 
          princi<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>pio: Mortui enim estis &amp; uita uestra abscondita est cum CHRISTO,
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l12-d1e447">
          <lb ed="#B1" n="3"/>Secunda mors est carnalis resolutionis, &amp; haec est multifarie meditanda, 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Eccl. 14. Memor esto, quoniam mors non tardabit. Et sicut ideo cibus est infir 
          <lb ed="#B1" n="5"/>moamarus, &amp; sano suauis: ita memoria mortis sanctis &amp; uirtuosis hominibus 
          <lb ed="#B1" n="6"/>est ualde delectabilis: sic impijs aut &amp; peccatoribus mirabiliter amara, Eccl. 41 
          <lb ed="#B1" n="7"/>in principio: O mors quam amara est memoria tua homini iniusto, &amp; pacem 
          <lb ed="#B1" n="8"/>habenti in substantijs: id est, diuitijs suis. Et infra: O mors quam bonum est 
          <lb ed="#B1" n="9"/>iudicium tuum homini indigenti &amp; qui minoratur uiribus. Ista meditatio 
          fa<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>cit mundum contemnere. Hieronym. ad Paulinum: Facile contemnit omnia 
          <lb ed="#B1" n="11"/>quae cogitat se quotidie esse moriturum. Facit hominem carni resistere, 
          iux<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>ta illud: 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Non aliter melius poterit caro vitia domari. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Mortua qualis erit quam semper premeditari.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l12-d1e476">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Item facit hominem peccata uitare, Eccl. 7. in fine: In omnibus operibus me 
          <lb ed="#B1" n="16"/>morare nouissima tua, &amp; in aeternum non peccabis. De hac meditatione Se 
          <lb ed="#B1" n="17"/>neca de Copia uerbo. Cum rerum natura delibera, hoc meditare quotidie ut  
          <lb ed="#B1" n="18"/>possis aequo animo uitam relinquere.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l12-d1e487">
          <lb ed="#B1" n="19"/>Tertia mors est infernalis cruciationis: &amp; haec est quotidie detestanda: de 
          <lb ed="#B1" n="20"/>qua in Psal. Quasi oues in inferno positi sunt, mors depascet eos. Quis est sto 
          <lb ed="#B1" n="21"/>li dissimilimum pecus, &amp; inter alias conditiones hoc habet, quod si sit in 
          do<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>mo accensa, non exit ab igne: sed magis ingerit se igni: sic damnato in inferno 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Ita sunt effecti stolidi &amp; per maliciam obstinati, quod de inferno, qui est eis  
          <lb ed="#B1" n="24"/>quasi domus accensa, nunquam exibunt. Et haec est mors secunda, de qua A 
          <lb ed="#B1" n="25"/>pocal. 21. Et de hoc in Psal. Mors peccatorum pessima. Huic contrariatur illa 
          <lb ed="#B1" n="26"/>uita, de qua loquens Ambrosius, ita ait: Est uita sine morte, certa sine sorte, dies 
          <lb ed="#B1" n="27"/>sine nocte, gaudium sine moerore, tranquillitas sine labore, fortitudo sine debi 
          <lb ed="#B1" n="28"/>litate, rectitudo sine peruersitate, pulchritudo sine deformitate, ueritas sine 
          fal<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>sitate, charitas sine inuidia, felicitas sine miseria: Hanc nobis concedat, &amp;c
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>