<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 63 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 63 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="221"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l63">
        <p xml:id="rhwis-l63-d1e95">
          <!--sap_Page_255.xml-->
          <pb ed="#B1" n="221"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>DECLARATIO in parte praecedenti, quod mali in iudicio generali  
          <lb ed="#B1" n="2"/>fatebuntur se fuisse iudicando defraudatos, &amp; in operando uexa 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tos: Hic prosequitur enarrando qualiter fatebuntur se fuisse in a 
          <lb ed="#B1" n="4"/>mando deordinatos. Et circa haec duo facit. Primo ostendit qualia 
          <lb ed="#B1" n="5"/>fuerunt illa, quae summe amauerunt. Secundo quam parui precij 
          <lb ed="#B1" n="6"/>extiterunt ibi: Transierunt. Circa primum est sciendum, quod affectio hominis  
          <lb ed="#B1" n="7"/>primo fuit deordinata per appetitum singularis excellentiae. Secundo per amorem 
          <lb ed="#B1" n="8"/>secularis opulentiae. Et ideo quantum ad primum dicunt sic: Quid nobis profuit su 
          <lb ed="#B1" n="9"/>perbia: Facilis est responsio, quod nihil profuit, sed multum obfuit: quia DEVS 
          <lb ed="#B1" n="10"/>superbis resistit. Humilibus autem datgratiam, Iacob. 4. Et notandum quod 
          <lb ed="#B1" n="11"/>non solum est confessio, imo uehemens contritionis recognitio, quando pec 
          <lb ed="#B1" n="12"/>cata sua cum quodam improperio sibiipsis obiecto, confidebuntur. Vnde non 
          <lb ed="#B1" n="13"/>solum confitebuntur, imo sibiipsis uehementer insultabunt per ineffabilem re 
          <lb ed="#B1" n="14"/>morsum conscientiae suae. Et hoc notant istae quaestiones, quas non alijs, sed si 
          <lb ed="#B1" n="15"/>biipsis proponunt soluendas. Quid nobis, &amp;c. Est enim superbia inter uitia, ma 
          <lb ed="#B1" n="16"/>gis uitium generosum nascendo, magis animosum inuadendo, &amp; magis cau 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tilosum in alliciendo.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l63-d1e139">
          <lb ed="#B1" n="18"/>Primo superbia est uitium ualde generosum in nascendo: quia spiritale, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="19"/>inter angelicos spiritus adinuentum est. Et ideo nobiles mentes nimis impe 
          <lb ed="#B1" n="20"/>dit. Vnde Hieron. in Epistol. Superbia natione coelestis sublimium appetit 
          <lb ed="#B1" n="21"/>mentes &amp; quasi ad proprios reuolans ortus, appetit gloriam &amp; puritatem ho 
          <lb ed="#B1" n="22"/>minum irrumpere, quae de gloria &amp; puritate angelorum erupit, ut quos inuenit 
          <lb ed="#B1" n="23"/>participes naturae, facit consortes ruinae. Sic tamen fatua est, quod ad domum 
          <lb ed="#B1" n="24"/>nescit redire. Vnde Hugo libro suo de Anima: Superbia in coelo nata est, sed  
          <lb ed="#B1" n="25"/>uelut immemor qua uia inde deciderit, illuc postea redire non potuit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l63-d1e159">
          <lb ed="#B1" n="26"/>Secundo superbia est uitium ualde animosum inuadendo: quia non parcit 
          <lb ed="#B1" n="27"/>loco, non personae, non tempori, non statui, non parcit loco. Quia quanto locus 
          <lb ed="#B1" n="28"/>solennior, tanto superbia promptior in congregationibus. In praedicationibus 
          <lb ed="#B1" n="29"/>in quibuscunque negociis publicis statim superbia se immiscet: quia in Ecclesia, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>in loco sacro ualde lucratur. Quia utriusque sexus personae in ornatu, &amp; gestu, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="31"/>maxime in Ecclesia, ubi contritioni &amp; humilitati se dare deberent, ostentatio  
          <lb ed="#B1" n="32"/>ni &amp; superbiae magis student quam deuotioni. Non parcit personae: CHRISTVM 
          <lb ed="#B1" n="33"/>enim spiritus superbiae inuasit, Matth. 4. Angelum primum, hominem primum, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>&amp; unumquenque etiam sanctum. Quia dicit Hieron. in Epist. Difficilius arro 
          <lb ed="#B1" n="35"/>gantia quam auro uel gemmis caremus. Vnde Aug. in Epist. ad Dioscor. Vitia 
          <lb ed="#B1" n="36"/>caetera in peccatis, superbia in rectis factis timenda est, ne illa quae laudabiliter 
          <lb ed="#B1" n="37"/>facta sunt ipsius laudis cupiditates amittantur. Idem in regula. Alia quaecunque  
          <lb ed="#B1" n="38"/>iniquitas in malis operibus exercetu, ut fiant. Superbia uero etiam in bonis 
          <lb ed="#B1" n="39"/>operibus insidiatur, ut pereant. Tertio non parcit tempori: quanto dies sacra 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tior sicut in Natali, in Pascha, &amp; huiusmodi, tanto magis infestat. Minus tamen 
          <lb ed="#B1" n="41"/>nocte quam de die Amat enim lucem: quia sunt de una patria. Ambae enim 
          <lb ed="#B1" n="42"/>uenerunt de coelo. Quarto non parcit statui quin omnes inuadat. Senes cum 
          <lb ed="#B1" n="43"/>iunioribus, religiosos cum secularibus, diuites cum pauperibus, subiectos cum 
          <lb ed="#B1" n="44"/>superioribus. Vt non sit qui se abscondat a calore eius. Et ideo metrice dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="45"/>Tunc bene pugnatis cum cuncta subacta putatis:  
          <lb ed="#B1" n="46"/>Quae magis infestat vincenda superbia restat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l63-d1e207">
          <!--sap_Page_256.xml-->
          <pb ed="#B1" n="222"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Et ideo orat Psal. Non ueniat mihi pes superbiae &amp; manus peccatoris, non 
          <lb ed="#B1" n="2"/>moueat me. Ceciderunt qui operantur iniquitatem, expulsi sunt, nec potuerunt  
          <lb ed="#B1" n="3"/>stare. Pes superbiae est affectio quae itur a DEO, &amp; manus peccatoris est tem 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ptatio ab intrinseco, uel impulsio per suggestionem Diaboli, uel malum ex  
          <lb ed="#B1" n="5"/>emplum proximi.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l63-d1e225">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Tertio superbia est uitium magis cautelosum alliciendo. Facile est euitare 
          <lb ed="#B1" n="7"/>gulam, &amp; uitare luxuriam respectiue furtum, homicidium, &amp; huiusmodi grossa 
          <lb ed="#B1" n="8"/>peccata. Vnde sicut sagittarius si percusserit bestiam in pede uel in dorso, non 
          <lb ed="#B1" n="9"/>est securus de ea, sed tantum in corde: Ita Diabolus maximam securitatem re 
          <lb ed="#B1" n="10"/>putat habere de homine, quando percussit eum in corde suo per superbiam, 4 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Reg. 9. Egressa est sagitta per cor regis, statimque corruit, Hieron. 49. Arrogan 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tia tua decepit te &amp; superbia cordis tui. Omnis superbus habet DEVM aduer 
          <lb ed="#B1" n="13"/>sarium: quia Ecclesiast. 10. Odibilis DEO &amp; hominibus superbia. Vnde bene 
          <lb ed="#B1" n="14"/>dicitur metrice: 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Actibus &amp; verbis homo tu quicunque superbis  
          <lb ed="#B1" n="16"/>Hoc retine verbum. prangit DEVS omne superbum, 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Poterunt ergo impij merito quaerere. Quid profuit nobis superbia: aut diuitia 
          <lb ed="#B1" n="18"/>rum iactantia quid contulit nobis: Vnde enim coniungunt superbiam &amp; di 
          <lb ed="#B1" n="19"/>uitias. Quia sicut dicit Aug. ser. 31. Vermis diuitiarum est superbia. Difficile est 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ut non sit superbus qui diues est. Tolle superbiam &amp; diuitiae non nocebunt.  
          <lb ed="#B1" n="21"/>Haec Aug. Quid ergo diuitiarum iactantia confert iniustis. Fatuus esset sarci 
          <lb ed="#B1" n="22"/>narius qui se iactaret de onere quod portat, cum inde nihil lucretur, nisi dor 
          <lb ed="#B1" n="23"/>sum excoriatum &amp; corpus fatigatum. Et cum ipse toto die portauerit onus suum, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>in fine diei ducitur ad stabulum, &amp; onus suum portatur ad thalamum, &amp; ab eo  
          <lb ed="#B1" n="25"/>elongatur. Sic malus diues est quasi equus portans thesaurum Domini sui, qui  
          <lb ed="#B1" n="26"/>est mundus, &amp; nihil inde sibi lucratur nisi remorsum conscientiae, &amp; fatigatio  
          <lb ed="#B1" n="27"/>nem corporis &amp; animae. In fine diei: id est, uitae suae ducitur ad stabulum inferni, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; diuitiae suae reponuntur in thalamum mundi, Ecclesiast. 5. Est alia infirmitas 
          <lb ed="#B1" n="29"/>pessima, quam uidi sub sole. Diuitiae conseruatae in malum Domini sui. Et pa 
          <lb ed="#B1" n="30"/>rum ante: Vbi sunt opes multae, multi &amp; qui comedunt eas. Quid prodest pos  
          <lb ed="#B1" n="31"/>sessori: nisi quod cernat diuitias oculis suis. Quis fatuus gloriaretur uel se ia 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ctaret quod spinam portaret in pede. Spinae diuitiae sunt, Luc. 8. pes affectio 
          <lb ed="#B1" n="33"/>cordis. Fatuum est ergo de diuitijs gloriari. Vnde Seneca Epist. 53. Nemo est 
          <lb ed="#B1" n="34"/>DEO dignus, nisi qui opes contempsit, quarum tamen possessio tibi non in 
          <lb ed="#B1" n="35"/>terdicitur, sed affectio: quia uolo ut istas intrepide possideas. Tertio fatuus 
          <lb ed="#B1" n="36"/>foret, qui de tali re gloriaretur, &amp; se iactaret, quae se laetitia &amp; securitate priua 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ret. Hoc autem faciunt diuitiae. Vnde Seneca Epist. 77. Terrena adquisita li  
          <lb ed="#B1" n="38"/>bertatem nostram extorserunt, nostri essemus, si ista nostra non essent. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="39"/>idem Epistola 4. Animus sapientis uadit audacter, contemptor omnium, nec 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ad pecuniam respicit, aurum, &amp; argentum, illis quibus latuerint tenebris di 
          <lb ed="#B1" n="41"/>onissima, non aestimat. Scit alibi positas esse diuitias, quam quo congeruntur.  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Animum impleri debere non arcam, diuites cum suis opibus despicit: hoc est, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>sub se positos. Quorum nemo tam laetus est suo, quam tristis est alieno.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l63-d1e311">
          <lb ed="#B1" n="44"/>Auferunt ergo diuitiae ab homine libertatem, hilaritatem, &amp; securitatem: 
          <lb ed="#B1" n="45"/>quia omnis diues est suspiciosus. Si uidet pauperem, aestimat esse furem. Si di 
          <lb ed="#B1" n="46"/>uitem, putat eum esse praedonem. Vnde Boëtius 3 de conso. philosophiae, prosa 
          <lb ed="#B1" n="47"/>3. Probat quod diuitiae non auferunt indigentiam, sed afferunt: Non auferunt  
          <lb ed="#B1" n="48"/>tristitiam, sed semper ponunt hominem in quadam anxietate. Vnde philosophia 
          <lb ed="#B1" n="49"/>quaerit a Boëtio. Primum ergo teipsum, qui paulo ante diuitijs affluebas, inter 
          <lb ed="#B1" n="50"/>rogo. lnter illas abundantissimas opes, nunquam ne animum tuum concepta 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ex quadam iniuria, confudit anxietas: Boëtius respondit: At qui inquam, fu 
          <lb ed="#B1" n="52"/>isse me libero animo, quin aliquo semper angerer reminisci nequeo. Et philo 
          <!--sap_Page_257.xml-->
          <pb ed="#B1" n="223"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>lophia Nonne quia uel aberat: Quod abesse non uelles, uel aderat quod de 
          <lb ed="#B1" n="2"/>esse non uoluisses: Ita est, inquam, dicit Boëtius: Ergo dicit philosophia hu 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ius absentiam, &amp; huius praesentiam desiderabas: Ergo indigebas. Ergo diui  
          <lb ed="#B1" n="4"/>tiae non conferunt sufficientiam, nec auferunt indigentiam: Et tamen hoc pro 
          <lb ed="#B1" n="5"/>mittere uidebantur. Iterum diuitiae poterunt auferri inuito Domino. Ergo di 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ues indiget extrinsecus petito praesidio quo suam tueatur pecuniam, &amp; illo 
          <lb ed="#B1" n="7"/>praesidio non egeret, nisi pecuniam possideret. Ergo diui iae quae promiserunt  
          <lb ed="#B1" n="8"/>facere sufficientes faciunt exterioribus indigentes. Item: Nunquid diuites e 
          <lb ed="#B1" n="9"/>surire nequeunt: Num sitire non possunt: Num frigus hybernum pecunio 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sorum corpora non sentiunt: Concludit: Ergo metro sequente, quod omnem 
          <lb ed="#B1" n="11"/>auarum diuitem duo mala sequuntur in uita. Curae mordacitas, &amp; in morte 
          <lb ed="#B1" n="12"/>paupertas. Vnde dicit:  
          <lb ed="#B1" n="13"/>Quamuis fluente diues auri gurgite. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Non expleturas cogat auarus opes 
          <lb ed="#B1" n="15"/>oneretque baccis colla rubri litoris.  
          <lb ed="#B1" n="16"/>Rur aqe centeno scindat optima boue 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Nec cura mordax deserit superstitem, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Defunctumque, leues non comitantur opes.  
          <lb ed="#B1" n="19"/>Vult dicere, quod licet diues auarus cogat: id est, congreget opes non exple 
          <lb ed="#B1" n="20"/>turas indigentiam suam. Congreget, inquit, in tanta abundantia quasi gurges 
          <lb ed="#B1" n="21"/>fluminis auri ad se sponte flueret, &amp; hoc quantum ad pecuniam. Et oneret etiam 
          <lb ed="#B1" n="22"/>colla: id est, collum. Ponitur plurale pro singulari: baccis, id est, gemmis, col  
          <lb ed="#B1" n="23"/>lectis in littore maris rubri, quod est mare Aegyptiacum: &amp; hoc dicit quantum 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ad iocalia &amp; ornatum. Quamuis etiam sit ita diues agris, quod scindat Trura 
          <lb ed="#B1" n="25"/>optima centum bobus: id est, 50. iugis. Quamuis ita tripliciter sit diues. Ista duo 
          <lb ed="#B1" n="26"/>inconuenientia eum necessario cosequuntur: id est, in uita. Cura mordax non 
          <lb ed="#B1" n="27"/>deserit superstitem. Defunctumque leues: id est, leuiter transeuntes opes non co 
          <lb ed="#B1" n="28"/>mitantur, Iob 27. Diues cum dormierit, nihil secum aufert, aperiet oculos suos 
          <lb ed="#B1" n="29"/>&amp; nihil inueniet.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>