<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 151 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 151 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="504"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l151">
        <p xml:id="rhwis-l151-d1e95">
          <!--sap_Page_538.xml-->
          <pb ed="#B1" n="504"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM sufficienter actum est de Chananeorum afflictione: 
          <lb ed="#B1" n="2"/>In ista parte agitur de Hebraeorum per eandem afflictionem instru 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ctione. Fuit autem instructio haec talis. Quod per flagellationem  
          <lb ed="#B1" n="4"/>Chananaeorum potuerunt &amp; debuerunt Hebraei animari ad con 
          <lb ed="#B1" n="5"/>fidentiam, &amp; spei consolationem. Vnde in hac secunda parte Capituli duo fiunt:  
          <lb ed="#B1" n="6"/>Nam primo occasio spei habendae ad DEVM enarratur: Secundo per rationem 
          <lb ed="#B1" n="7"/>probatur, ibi: Si enim inimicos seruorum. Circa primum duo facit. Primo narra 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tur diuina modestia, quam obseruat immittendo afflictionem: Secundo infer 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tur, quam bona doctrina, quae bonis tribuitur, per malorum iustam punitio  
          <lb ed="#B1" n="10"/>nem: secunda pars ibi: Docuisti autem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l151-d1e124">
          <lb ed="#B1" n="11"/>Circa primum: primo ostendit quod DEVS in puniendo duas habet condi 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tiones, necessarias iudici punienti: Secundo subdit causam, quare illae condi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tiones DEO deesse non possunt, ibi: Subest enim. Duae uero conditiones ne 
          <lb ed="#B1" n="14"/>cessariae cuilibet iudici, uolenti punire delinquentes, sunt istae: quies, &amp; turba 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tionis sedatio: morae &amp; deliberationis expectatio. Primo ergo requiritur in iu 
          <lb ed="#B1" n="16"/>dice ad hoc, quod recte exerceatur iusticia, quies &amp; sedatio cuiuscunque turba 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tionis. Nam turbati recte iudicare non possunt. Et quantum ad hoc dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="18"/>Tu autem dominator virtutis: quia uidelicet dator es uirtutis: &amp; rector uirtutis,  
          <lb ed="#B1" n="19"/>cum tranquillitate iudicas, non ex passione irae uel offensa, sed sine quacunque 
          <lb ed="#B1" n="20"/>turbatione, Esa. 42. In ueritate educet iudicium, non erit tristis neque turbulen 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tus. Veteres enim philosophi, qui tantum moribus &amp; scientijs studuerunt, tam 
          <lb ed="#B1" n="22"/>uerbo quam exemplo, principes docuerunt, quod nunquam turbati in reos a 
          <lb ed="#B1" n="23"/>nimaduerterent. Vnde de Archyta Tarentino scribit Valer. lib. 4. ca. 1. Archi 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tas Tarentinus dum se praeceptis Pythagorae penitus Metaponti immergit, ma 
          <lb ed="#B1" n="25"/>gno labore multoque tempore solidum opus doctrinae complexus, postquam in 
          <lb ed="#B1" n="26"/>patriam reuertitur, ac rura sua reuisere coepit, animaduertit negligentia uillici 
          <lb ed="#B1" n="27"/>corrupta &amp; perdita: intuensque male meritum: sumpsissem (inquit) a te suppli  
          <lb ed="#B1" n="28"/>cium, nisi iratus essem: Maluit enim impunitum dimittere, quam propter iram  
          <lb ed="#B1" n="29"/>iustum grauius punire. Idem de Platone scribit sic: Plato cum aduersus delictum 
          <lb ed="#B1" n="30"/>serui uehementius exarsisset, ueritus ne ipse uindictae modum despicere non 
          <lb ed="#B1" n="31"/>posset, Speusippo amico suo castigationis modum mandauit: deforme sibi fu 
          <lb ed="#B1" n="32"/>turum existimans, si commisisset, ut parem culpam serui reprehensio, &amp; Plato  
          <lb ed="#B1" n="33"/>nis animaduersio mereretur. De eodem Platone narrat Seneca lib. 3. de lra: quo  
          <lb ed="#B1" n="34"/>cum irasceretur seruo, iussit tunicam deponere, scapulamque praebere uerberibus 
          <lb ed="#B1" n="35"/>sua manu ipse caesurus. Postquam autem intellexit se irasci, manum suspensam  
          <lb ed="#B1" n="36"/>detinebat, sicut sustulerat, &amp; stabat percussuro similis. Interrogatus ab amico 
          <lb ed="#B1" n="37"/>quid interuenerat, quid ageret: Cui respondit: Exigo poenas ab homine, tu au 
          <lb ed="#B1" n="38"/>tem seruulum istum uerberibus obiurga. Nam ego irascor propter quod non 
          <lb ed="#B1" n="39"/>cecidi. Irascor (inquam) ne plus faciam quam oportet, &amp; libentius faciam, ne 
          <lb ed="#B1" n="40"/>sit ille seruus in eius potestate, qui in sua non est, qualis scilicet ego sum Plato 
          <lb ed="#B1" n="41"/>oblitus serui: quia alium quem potius castigaret, inuenit, scilicet semetipsum, 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Et ideo ait Seneca ibidem: Nihil tibi liceat cum irasceris: &amp; hoc ideo: Quia si 
          <lb ed="#B1" n="43"/>uis tibi licere, pugna tecum ipse. Secundo requiritur in iudice ad hoc, quod re 
          <lb ed="#B1" n="44"/>cte exerceatur, iusticia, mora &amp; expectatio deliberationis, quod non ex impe 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tu vel abrupto fiat sententiae iudicialis executio. Et ideo lib. 9. historiae Tripar 
          <lb ed="#B1" n="46"/>titae narratur, quod beatus Ambrosius iniunxit Theodosio lmperatori, quod  
          <!--sap_Page_539.xml-->
          <pb ed="#B1" n="505"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>legem talem ediceret, quod uidelicet 30. diebus sententia necis atque proscri 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ptionis in literis tantummodo maneret, ut ratio causam iudicans apud semet 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ipsam quae cognouerat, sub ueritate disponat. Cum autem apud Thessaliam. 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quidam iudicum fuissent lapidati, indignatus Theodosius omnes passim ius  
          <lb ed="#B1" n="5"/>sit interimi, non praecedente iudicio, in tantum quod septem millia hominum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>occisi fuerunt. Ob hoc ergo postea lex statuta fuit ab eo, sub hac forma lmpera 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tor Gratianus, Valentinianus, Theodosius, Fauiano praetorio praefecto illu 
          <lb ed="#B1" n="8"/>stri. Si uindicari in aliquos seuerius contra nostram consuetudinem pro causae  
          <lb ed="#B1" n="9"/>intuitu iusserimus, nolumus statim aeos aut subire sententiam, aut excipere poe 
          <lb ed="#B1" n="10"/>nam: sed per 30. dies sors &amp; fortuna super statum eorum suspensa sit, reos sane 
          <lb ed="#B1" n="11"/>accipiat carcer, atque custodia, &amp; excubijs solertibus iugiter obseruet. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="12"/>pro excessu Theodosij beatus Ambrosius per octo menses eum ab ingressu 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Ecclesiae coarctauit, &amp; postea ab excommunicatione absoluit: uide ibi. Haec 
          <lb ed="#B1" n="14"/>autem expectatio deliberationis in DEO reperitur: licet ipse mora uel consi 
          <lb ed="#B1" n="15"/>lio non indigeat. Vnde Genes. 9. dixit: Descendam &amp; uidebo utrum clamo 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tem opere compleuerint. Et quantum ad hoc subdit: Et cum magna reuerentia 
          <lb ed="#B1" n="17"/>disponis nos. Est autem reuerentia dilectio mixta cum pauore: &amp; isto modo pu 
          <lb ed="#B1" n="18"/>nit &amp; affligit malos &amp; iniustos, cum quadam expectatione &amp; reuerentia, ut 
          <lb ed="#B1" n="19"/>interim se emendent. Et consequenter subditur huius expectationis ratio. Ni 
          <lb ed="#B1" n="20"/>hil enim iusticiae deperit per moram tuae expectationis. Contingit interdum 
          <lb ed="#B1" n="21"/>quod propter iudicis expectationem subterfugit reus iurisdictionem suam, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="22"/>hoc propter defectum potestatis in iudice: quia forte reus se transfert ad pa 
          <lb ed="#B1" n="23"/>triam, ad quam se iurisdictio illius iudicis non extendit. Sicut si reus in Fran 
          <lb ed="#B1" n="24"/>cia transferat se ad Angliam, uel econtra: uel forte expectat donec potestas iu 
          <lb ed="#B1" n="25"/>dicis expiret: &amp; tunc non potest iudex in eum animaduertere, dato quod uel  
          <lb ed="#B1" n="26"/>let. Sed neutrum istorum DEO potest contingere: quia in omne tempus, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="27"/>in omnem locum, suam extendit potentiam, iuxta suae uoluntatis arbitrium: 
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; noc est, quod subditlitera: Subest enim tibi &amp; cum volueris, posse. Ansnelm. 2.: 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Cur DEUS homo c. 17. Omnis necessitas &amp; impossibilitas DEI subiacet  
          <lb ed="#B1" n="30"/>uoluntati. Illius autem voluntas nulli subditur necessitati aut impossibilitati:  
          <lb ed="#B1" n="31"/>Nihil enim est necessarium aut impossibile, nisi quia ipse ita uult. Ipsum uero 
          <lb ed="#B1" n="32"/>aut uelle aut nolle aliquid propter necessitatem aut impossibilitatem, aliena 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tum est a ueritate.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l151-d1e280">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Secunda pars huius lectionis continet quod bona doctrina confertur iu 
          <lb ed="#B1" n="35"/>stis per malorum iustam punitionem. Informantur autem homines, si diuinas 
          <lb ed="#B1" n="36"/>punitiones considerent de tribus, quorum duo pertinent ad iudices &amp; praela 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tos, qui informantur. Primo quod non sint nimis remissi in regendo, per ni 
          <lb ed="#B1" n="38"/>miam dissimulationem, &amp; quantum ad hoc dicit: Docuisti autem populum tuum  
          <lb ed="#B1" n="39"/>talia opera, quoniam oportet iustum esse: Secundo quod non sint nimis rigidi per 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tyrannicam districtionem, &amp; quantum ad hoc subdit, quod oportet esse non so 
          <lb ed="#B1" n="41"/>lum iustum, sed humanum: id est, rationabiliter mansuetum &amp; compatientem, 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Roman. 6. Humanum dico propter infirmitatem carnis uestrae. Tertia infor 
          <lb ed="#B1" n="43"/>matio est ad omnes communiter, quod omnes sint longanimi, propter bonae 
          <lb ed="#B1" n="44"/>spei consolationem. Et quantum ad hoc subdit: Et bonae spci filios tuos, quonia 
          <lb ed="#B1" n="45"/>iudicans das locum in peccatis penitentiae, sicut superius expositum est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l151-d1e309">
          <lb ed="#B1" n="46"/>Bonae spei fecisti filios tuos.] Sicut docet Bernhardus in sermone quodam qui  
          <lb ed="#B1" n="47"/>sic ineipit: Misericordias Domini in aeternum cantabo. Spes humana in DEO 
          <lb ed="#B1" n="48"/>per considerationem triplicem stabilitur. Tria (inquit) considero, in quibus to 
          <lb ed="#B1" n="49"/>ta spes mea consistit. Charitatem adoptionis, ueritatem promissionis, &amp; pote 
          <lb ed="#B1" n="50"/>statem redditionis. Primo enim debet homines mouere ad spei confidentiam 
          <lb ed="#B1" n="51"/>quod DEVS eos adoptauit in filios, &amp; patrem eorum constituit semetipsum, 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Vnde Bernhardus super orationem Dominicam: Mihi (inquit) dicatur oratio,  
          <lb ed="#B1" n="53"/>cuius principium dulee, nomine paterno sequentium petitionum obtinenda 
          <!--sap_Page_540.xml-->
          <pb ed="#B1" n="506"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>rum praestat fiduciam. Et Gloss. Matth. 6. super hoc uerbo, Pater. In hoc (inquit  
          <lb ed="#B1" n="2"/>datur fiducia, quid negabit filijs, qui iam dedit, quod pater est. Exemplum de 
          <lb ed="#B1" n="3"/>filio prodigo, Luc. 15. ubi filius criminosus ad patrem rediens, cum amplexi 
          <lb ed="#B1" n="4"/>bus, &amp; osculis, conuiuijs, &amp; melodijs a patre recipitur. Rom. 5. <quote xml:id="rhwis-l151-Qd1e341" source="http://scta.info/resource/rom5_2">Stamus, &amp; glo 
            <lb ed="#B1" n="5"/>riamur in spe gloriae filiorum DEI</quote>. Secundo debet hominem in spem move 
          <lb ed="#B1" n="6"/>re ueritas promissionis. DEVS enim est qui mentiri non potest, qui nobis ue 
          <lb ed="#B1" n="7"/>niam pollicetur, &amp; gloriam per totam Scripturam sacram, quam habemus a 
          <lb ed="#B1" n="8"/>DEO, sicut quoddam obligatorium maximae securitatis, Rom. 15. <quote xml:id="rhwis-l151-Qd1e353" source="http://scta.info/resource/rom15_4">Per patien 
            <lb ed="#B1" n="9"/>tiam &amp; consolationem scripturarum spem habeamus</quote>. Et in Psalm. Memor e 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sto uerbi tui seruo tuo, in quo mihi spem dedisti. Tertio causat in nobis spem 
          <lb ed="#B1" n="11"/>potestas redditionis: Non enim impotens est, sed omnipotens est ad complen 
          <lb ed="#B1" n="12"/>dum promissa: Et ideo nullus, qui sperat in eo, confundi potest, Eccles. 2. Re 
          <lb ed="#B1" n="13"/>spicite filij nationes hominum, quia nullus sperauit in Domino, &amp; confusus est, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>permansit in mandatis eius, &amp; derelictus est. Rom. 5. <quote xml:id="rhwis-l151-Qd1e369" source="http://scta.info/resource/rom5_5">Spes uero non confun 
            <lb ed="#B1" n="15"/>dit</quote>. In Psalm. In te Domine speraui, non confundar in aeternum. Debet igitur  
          <lb ed="#B1" n="16"/>spes nostra esse, sicut ancora firmitatis, ne a fluctibus moveamur: sicut mola ue 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ritatis, ne indebite conteramur: &amp; sicut galea securitatis, ne ab hoste laedamur. 
          <lb ed="#B1" n="18"/>De primo ad Heb. 6. Confugimus ad tenendam propositam spem, quam sicut  
          <lb ed="#B1" n="19"/>ancoram habemus animae tutam, &amp; firmam: De secundo dicit Gloss. super il 
          <lb ed="#B1" n="20"/>lud Deutero. 24. Non accipies loco pignoris inferiorem &amp; superiorem molam 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Superior &amp; inferior mola spes, &amp; timor: Spes ad alta subuehit, timor ad infe 
          <lb ed="#B1" n="22"/>rius premit. Vna mola sine altera inutiliter habetur. In peccatoris ergo pecto 
          <lb ed="#B1" n="23"/>re semper debent esse spes &amp; formido coniungi: quia incassum misericordiam spe 
          <lb ed="#B1" n="24"/>rat, si iusticiam non timeat. Et incassum metuit, qui non confidit. Loco ergo pi 
          <lb ed="#B1" n="25"/>gnoris mola superior aut inferior non tollitur: quia qui praedicat peccatori, cau 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ta dispensatione disponere debet praedicationem, ut non relicta spe timorem 
          <lb ed="#B1" n="27"/>subtrahat, nec subtracta spe timorem relinquat. Est igitur spes sicut mola infe 
          <lb ed="#B1" n="28"/>rior, quae cor eleuat, &amp; sustinet in contritione debita pro peccato: &amp; timor iu 
          <lb ed="#B1" n="29"/>sticiae mola superior quae conterit &amp; comprimit, ne cor exaltetur nimis. In Psal. 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Ab altitudine diei timebo, ego uero in te sperabo. Tertio spes nostra est sicut  
          <lb ed="#B1" n="31"/>galea securitatis, ne ab hoste laedamur. Homo enim priuatus ista galea per de 
          <lb ed="#B1" n="32"/>sperationem, omni uulnere tentationis occiditur, eo quod caput habet inerme 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Hierem. 18. Desperauimus, post cogitationes nostras ibimus. Et istam ga 
          <lb ed="#B1" n="34"/>leam continue induamus. Iuxta illud Apostoli 1. Thess. 5. Sumus induti lori 
          <lb ed="#B1" n="35"/>cam fidei &amp; charitatis, &amp; galeam &amp; spem salutis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>