<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 69 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 69 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="243"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l69">
        <p xml:id="rhwis-l69-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="12"/>POSTQVAM declaratum est, qualiter reprobi se habebunt in 
          poe<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>na: hic ostenditur qualiter iusti se habebunt in gloria. Et circa hoc 
          <lb ed="#B1" n="14"/>duo siunt: quia primo describit Spiritus sanctus sanctorum 
          retribu<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>tionem: secundo redit ad describendum malorum punitionem. 
          Se<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>cunda pars ibi: Et accipiet. Circa primum duo facit. Nam primo ostendit, 
          quan<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tam in praesenti habent securitatem: secundo quantam in futuro recipient 
          feli<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>citatem. Secunda pars ibi: Ideo accipient regnum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l69-d1e113">
          <lb ed="#B1" n="19"/>Quantum ad primum dicit sic: Iusti autem, &amp;c. Viuent inquam, uita gloriae, 
          <lb ed="#B1" n="20"/>qui prius uixerunt uita naturae: &amp; gratiae, quae consistit in nuda uisione, ohan. 
          <lb ed="#B1" n="21"/>7. Haec est uita aeterna, ut cognoscant te solum uerum DEVM, &amp; quem misisti 
          <lb ed="#B1" n="22"/>IESVM CHRISTVM. Viuent ergo sancti in perpetuum: nec mirum. Dicit enim 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Commentator super libro de uita &amp; morte: quod entia, in quibus dominatur  
          <lb ed="#B1" n="24"/>mixtio ignis &amp; aquae, sunt longioris existentiae. In iusto autem est mixtio ignis 
          <lb ed="#B1" n="25"/>charitatis &amp; aquae patientiae in tribulatione. Et ideo non est mirum si sunt 
          ma<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>gnae permanentiae.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l69-d1e133">
          <lb ed="#B1" n="27"/>Et apud Dominum est merces eorum. Qui setuit fideli Domino, certus est de 
          <lb ed="#B1" n="28"/>fideli mercede. Qui autem infideli, frequenter decipitur. Sed DEVS est 
          iu<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>stissimus DOMINVS, In Psal. Iustus DOMINVS in omnibus operibus suis:  
          <lb ed="#B1" n="30"/>Quia iustus DOMINVS, et iusticias dilexit. Et ideo unicuique iusto dicit DEVS 
          <lb ed="#B1" n="31"/>illud Genes. 15. Ego protector tuus sum, &amp; merces tua mecum magna ni 
          <lb ed="#B1" n="32"/>mis. De hac mercede dicit Aug. de uerbis Domini loquens DEO: Domine 
          <lb ed="#B1" n="33"/>(inquit) promisisti mihi omnia bona, si amem te. Da te solum &amp; sufficit mihi
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l69-d1e151">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Per oppositum: mali Domini defraudant seruos suos seruientes de merce 
          <lb ed="#B1" n="35"/>de condigna, Genes. 31. Et hoc est graue peccatum. Quatuor enim genera 
          pec<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>catorum in Scriptura inuenimus, quae dicuntur clamare ad Dominum pro uin 
          <lb ed="#B1" n="37"/>dicta, uidelicet oppressio pauperum, clandestinum homicidium, flagitum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Sodomiticum, &amp; fraudatio operariorum a mercede
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l69-d1e164">
          <lb ed="#B1" n="39"/>De pauperum oppressione, &amp; praecipue pupillorum &amp; uiduarum, 
          quomo<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>do clamant ad Dominum, declaratur, Exod. 3. ubi dicitur: Quod ascenderit 
          <lb ed="#B1" n="41"/>clamor filiorum Israelis ab operibus ad Dominum. Sed inter omnes 
          oppres<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>siones, clamantes ad Dominum, uidentur maxime clamare oppressiones &amp; 
          <lb ed="#B1" n="43"/>extortae actiones factae contra uiduas &amp; pupillos: quia sunt personae indigentes 
          <lb ed="#B1" n="44"/>auxilio. Vnde signanter dicitur Exod. 22. Viduae &amp; pupillo non nocebis: si 
          lae<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>seris eos uociferabuntur ad me, &amp; ego exaudiam clamorem eorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l69-d1e183">
          <lb ed="#B1" n="46"/>Secundo clamat ad DEVM clandestinum homicidium: unde Gen. 4. Cum 
          <!--sap_Page_278.xml-->
          <pb ed="#B1" n="244"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Cain occidisset fratrem suum Abel, dicit ad eum DEVS: Quid fecisti: Ecce uox 
          <lb ed="#B1" n="2"/>sanguinis fratris tui Abel clamat ad me de terra.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l69-d1e196">
          <lb ed="#B1" n="3"/>Tertio clamat uitium contra naturam Gen.18. Clamor Sodomorum &amp;  
          <lb ed="#B1" n="4"/>Gomorreorum multiplicatus est, &amp; peccatum eorum aggrauatum est nimis. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>De hoc <ref xml:id="rhwis-l69-Rd1e204">Aug. lib. 3. confes. cap. 8</ref>. <quote xml:id="rhwis-l69-Qd1e207" source="http://scta.info/resource/aconf-l3-d1e174">Flagita quae sunt contra naturam, ubique &amp; 
            <lb ed="#B1" n="6"/>semper detestanda atque punienda sunt, qualia Sodomitarum fuerunt, quae si 
            <lb ed="#B1" n="7"/>omnes Gentes facerent, eodem criminis reatu diuina lege tenerentur, quae nec 
            <lb ed="#B1" n="8"/>sic fecit homines, ut se illo uterentur modo. Violatur quippe ipsa societas, quae 
            <lb ed="#B1" n="9"/>cum DEO nobis esse debet: cum eadem natura, cuius ille autor est, libidinis  
            <lb ed="#B1" n="10"/>peruersitate polluitur</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l69-d1e221">
          <lb ed="#B1" n="11"/>Quarto clamat ad DEVM pro uindicta, defraudatio seruientium siue 
          famu<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>lorum. Vnde Thobias docuit filium suum, Thobiae 4. Quicunque tibi aliquid  
          <lb ed="#B1" n="13"/>operatus fuerit, statim ei mercedem restitue, &amp; merces mercenarij omnino 
          a<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>pud te non maneat. Quod multi iniusti faciunt domini, qui mercedem debitam 
          <lb ed="#B1" n="15"/>certo tempore non persoluunt, qui famulos suos furari compellunt: quia 
          nun<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>quam erit famulus fidelis domino, quem infidelem experitur in retribuendo. 
          <lb ed="#B1" n="17"/>De isto clamore dicitur Iacobi 5. Ecce merces operariorum uestrorum, qui 
          mes<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>suerunt segetes uestras, quae fraudata est a uobis, clamat, &amp; clamor eorum in 
          <lb ed="#B1" n="19"/>aures Domini sabbaoth introiuit. Non sic se habet DEVS ad hominem sibi ser 
          <lb ed="#B1" n="20"/>uientem, sed habet mercedem semper paratam, Ecclesiast. 11. Benedictio DEI 
          <lb ed="#B1" n="21"/>in mercedem iusti festinat, &amp; in honore ueloci processus illius fructificat. Et  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Apoca. ulti. Ecce uenio cito, &amp; merces mea mecum est, reddere unicuique secum 
          <lb ed="#B1" n="23"/>dum opera sua. Est ergo merces sanctorum apud Dominum &amp; cognitio eprum 
          <lb ed="#B1" n="24"/>apud Altissimum: quasi diceret, Nihil peribit de labore iustorum, non factum, non 
          <lb ed="#B1" n="25"/>uerbum, imo nec cogitatio, quin totum erit perfecte redditum, Sap. 10. 
          Red<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>det DEVS iustis mercedem laborum suorum. Ex quo sumus serui &amp; operarij 
          <lb ed="#B1" n="27"/>conducti pro mercede recipienda. Iuxta illud Matth. 20. Simile est regnum coe 
          <lb ed="#B1" n="28"/>lorum homini patrifamilians, qui exijt primo mane conducere operarios in ui  
          <lb ed="#B1" n="29"/>neam suam. Et infra: Voca operarios &amp; redde illis mercedem. Non debemus 
          <lb ed="#B1" n="30"/>esse ociosi: Vita enim praesens est tempus operandi, &amp; uita futura est tempus 
          <lb ed="#B1" n="31"/>festinandi &amp; sabbatisandi: id est, requiescendi. Vnde qui uolunt modo habere 
          <lb ed="#B1" n="32"/>sabbatum, habebunt in futuro tempus laborandi. In Psal. Laborabit in 
          aeter<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>num, &amp; uiuet adhuc in fine.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l69-d1e273">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Nondum est secundum medicos quod crisis sexta die contingens regula 
          <lb ed="#B1" n="35"/>riter est ad malum, septima die est ad bonum criticantis. Vnde Galenus lib. suo 
          <lb ed="#B1" n="36"/>de Criticis diebus: naturam septimae diei regi aequiparat: sextae uero assimilat  
          <lb ed="#B1" n="37"/>tyranno. Moraliter per infirmitatem labor praesentis uitae intelligitur, in qua per 
          <lb ed="#B1" n="38"/>opera poenitentiae laborare tenemur. Luc. 13. Sex dies sunt in quibus oportet  
          <lb ed="#B1" n="39"/>laborare &amp; operari. De hac autem infirmitate aliqui criticare proponunt sexto 
          <lb ed="#B1" n="40"/>die in uita praesenti, &amp; sunt illi qui ocio &amp; quieti se dant totaliter in praesenti 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Sed certe crisis ista regulariter est mala. Nam qui huiusmodi opera poenitentiae 
          <lb ed="#B1" n="42"/>hic recusant, in futuro opera poenae aeternae persoluent, Leui. 23 .Omnis anima 
          <lb ed="#B1" n="43"/>quae afflicta non fuerit in die hac, peribit de populo suo. Et per oppositum qui  
          <lb ed="#B1" n="44"/>hic tribulantur in operibus poenitentiae &amp; pro peccatis suis uexantur, quasi 
          <lb ed="#B1" n="45"/>per sex dies laborant, &amp; in septimo uitae suae requiescunt. Exod. 31. Dies septima 
          <lb ed="#B1" n="46"/>sabbatum est: id est, requies sancta Domino. Et certe tunc est perfecta crisis: quia 
          <lb ed="#B1" n="47"/>tunc cessabit omnis infirmitas taedij, &amp; tentationum, mundi, carnis, &amp; 
          Diabo<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>li, Ioh. 4. Hora septima reliquit eum febris, &amp; qui sic criticant, sani fiunt. Est 
          er<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>go sexta dies moraliter in criticando quasi tyrannus secundum Galen. Quia illi  
          <lb ed="#B1" n="50"/>qui delicijs &amp; quieti se dant in hac uita, carni se subijciunt. Cuius fomitem uocat  
          <lb ed="#B1" n="51"/>Aug. tyrannum. Sed dies septimus est uerus rex, sub quo spiritus libertatis do 
          <lb ed="#B1" n="52"/>natur. In cuius figuram dicitur Dan. 4. Rex uenit die septimo ad Danielem, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="53"/>eripuit eum de Iacu leonum. Nos ergo qui mercedem speramus, operibus meri 
          <!--sap_Page_279.xml-->
          <pb ed="#B1" n="245"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>torijs in uita praesenti studeamus ad Rom. 4. <quote xml:id="rhwis-l69-Qd1e325" source="http://scta.info/resource/rom4_4">Ei autem qui operatur merces 
            im<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>putatur: non secundum gratiam, sed secundum debitum</quote>. Naerat Sextus lulius lib.  
          <lb ed="#B1" n="3"/>1. cap. 11. qualiter Cyrus rex Persarum animos popularium in exercitu 
          ani<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>mauerit ad pugnam. Primo enim toto uno die in quadam sylua excidenda 
          mira<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>biliter fatigauit: Sequente uero die dedit liberalissimas epulas, inter quas ac 
          <lb ed="#B1" n="6"/>cessit ad eos, &amp; quaesiuit ab eis, quo die de illis diebus magis gauderent, uel die 
          <lb ed="#B1" n="7"/>succisionis, uel die epulationis. Illi responderunt quod die secundo. Tunc sub  
          <lb ed="#B1" n="8"/>iunxit: Per hoc (inquit) ad illa perueniendum est: sic etiam liberi &amp; beati esse  
          <lb ed="#B1" n="9"/>non potestis nisi Medos uiceritis: atque ita eos ad cupiditatem praelij concitauit.  
          <lb ed="#B1" n="10"/>Isto modo nobis semper indefesse cogitandum est, quod ad mercedem uitae 
          aeter<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>nae non possumus peruenire, nisi per labores praesentes. Syluam enim 
          peccato<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>rum securibus linguarum nostrarum oportet per confessionem succidere, in die 
          <lb ed="#B1" n="13"/>huius uitae si uelimus ad coenam uitae aeternae peruenire, quia Hiere. 31. 
          Quie<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>scat uox tua a ploratu, &amp; oculi tui a Iachrymis: quia est merces operi tuo, dicit 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Dominus. Sed quia haec merces non nisi iustis promittitur, uidendum est, 
          <lb ed="#B1" n="16"/>quis sit rite dicendus iustus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l69-d1e361">
          <lb ed="#B1" n="17"/>Describitur enim Excech. 18. sic. <quote xml:id="rhwis-l69-Qd1e360" source="http://scta.info/resource/ez18_5 http://scta.info/resource/ez18_6 http://scta.info/resource/ez18_7 http://scta.info/resource/ez18_8 http://scta.info/resource/ez18_9">Vir si fuerit iustus, &amp; fecerit iudicium &amp; 
            iu<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>sticiam, &amp; in montibus non comederit, &amp; oculos suos non leuauerit ad idola 
            do<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>mus Israel, &amp; uxorem proximi sui non uiolauerit, &amp; ad mulierem menstruatam non 
          <lb ed="#B1" n="20"/>accesserit, &amp; hominem non contristauerit, pignus debitori reddiderit, per uim nihi 
          <lb ed="#B1" n="21"/>rapuerit, panem suum esurienti dederit, &amp; nudum operuerit uestimento, ad usuram non 
          <lb ed="#B1" n="22"/>comodauerit, &amp; amplius non acceperit: ab iniquitate auerterit manum suam, &amp; 
            iu<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>dicium fecerit uerum inter uirum &amp; uirum, &amp; in praeceptis meis ambulauerit, et 
            iu<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>dicia mea custodierit, ut faciat ueritatem, hic iustus est et uita uiuet ait Dominus.</quote>
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l69-d1e381">
          <lb ed="#B1" n="25"/>In ista descriptione ponuntur 15 gradus iusticiae. Primus gradus est facere 
          <lb ed="#B1" n="26"/>iudicium &amp; iusticiam: Iudicium per plenariam reatus sui confessionem: Iusticiam 
          <lb ed="#B1" n="27"/>per condignam satis factionem. In Psal. Feci iudicium &amp; iusticiam. Sed quia forte 
          <lb ed="#B1" n="28"/>nonnulli poenitentiam faciunt ut uideantur ab hominibus. Ideo secundus 
          gra<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>dus est, non in montibus comedere. In montibus comedit, qui de multitudine 
          <lb ed="#B1" n="30"/>bonorum operum inaniter delectando gloriatur, qualis fuit ille Pharisaeus, de quo 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Lucae 18. qui dixit: Domine gratias ago tibi: quia non sum sicut caeteri homines, 
          <lb ed="#B1" n="32"/>&amp;c. In huius figuram legimus Gen.31. quod Laban inuitauit lirael ad 
          come<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>dendum in montibus Galaad, super aceruum lapidum. Quod fit cum Diabolus 
          sug<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>gerit homini, ut de multitudine bonorum operum glorietur. Sed quia non sufficit 
          <lb ed="#B1" n="35"/>de praeteritis poenitentiam facere nisi sequatur poenitenda iterum non comittere. 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Ideo tertius gradus iusticiae est oculos non laeuare ad idola domus Israel. Idola 
          <lb ed="#B1" n="37"/>sunt peccata quae a multis coluntur: ad haec non oculos laeuare debemus per 
          <lb ed="#B1" n="38"/>complacentiam de peccato, sed potius dicere cum Psal. Auerte oculos meos, ne 
          ui<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>deant uanitatem. Quartus gradus est, uxorem proximi non uiolare: Proximus no 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ster est CHRISTVS, Luc. 10. Quis tibi uidetur proximus fuisse illi qui incidit  
          <lb ed="#B1" n="41"/>in latrones. Et dicitur quod Samaritanus qui ibi figurat CHRISTVM. Vxor 
          <lb ed="#B1" n="42"/>CHRISTI est anima humana. Quicunque ergo mala doctrina uel malo 
          exem<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>plo animam proximi corrumpit et allicit ad peccatum, hic moraliter uxorem 
          CHRI<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>STI uiolat, &amp; iniustum se esse declarat, 1. Corinth. 3. Quicunque templum DEI uio 
          <lb ed="#B1" n="45"/>lauerit, disperdet illum DEVS. Quintus gradus ad mulierem menstruatam non ac  
          <lb ed="#B1" n="46"/>cedere: id est, ad personam uitijs irretitam societatem non habere, Leui. 51. Qui 
          te<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>tigerit menstruatam, immundus erit secundum legem, &amp; Proverb. 13. Qui cum 
          sa<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>pientibus graditur, sapiens erit: Amicus stultorum similis efficietur. Et ideo in 
          <lb ed="#B1" n="49"/>Psal. Cum sancto sanctus eris, &amp;c. Menstruata mulier inficit speculum, &amp; 
          maxi<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>me nouum, sicut dicitur in de somno &amp; uigilia: Sic mala persona infecta 
          pecca<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>to, hominem quantumcunque purum per nimiam societatem, &amp; maxime iuuenem, inficit. 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Sextus gradus est hominem non contristari per iram &amp; impatientiam, quod 
          fa<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>ciunt pacis perturbatores in republica. Exod. 22. Aduenam non contristabis, 
          <!--sap_Page_280.xml-->
          <pb ed="#B1" n="246"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>neque affliges, Rom. 12. <quote xml:id="rhwis-l69-Qd1e452" source="rom12_18">Si fieri potest, cum omnibus hominibus pace habentes</quote>. 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Septimus gradus est pignus debitori reddere. Ille pignus debitori reddit, qui  
          <lb ed="#B1" n="3"/>iniuriam sibi factam ex animo omnino dimittit, Exod. 22. Si pignus a proximo 
          <lb ed="#B1" n="4"/>acceperis ante Solis occasum redde illi: hoc est, si quis te offenderit, statim quantum 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ad rancorem dimittas eis. Ephes. 4. Sol non occidat super iracundiam uestram. Octauus 
          <lb ed="#B1" n="6"/>gradus est, per uim nihil rapere. Moraliter non solum rapina corporalis iusto 
          in<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>terdicitur, sed etiam spiritualis. Est em rapina triplex, gloriae, lasciuiae &amp; pecuniae. 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Gloriam rapiunt superbi a DEO: quia 1. Tim. 1. Soli DEO &amp; honor &amp; gloria. 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Et Esa. 42. Gloriam meam alteri non dabo. Et Esa. 61. Ego Dominus odio habens  
          <lb ed="#B1" n="10"/>rap. in ho. id est, uanam gloriam in bonis operibus. Lasciuiam rapiunt lubrici. In 
          <lb ed="#B1" n="11"/>cuius figuram filij Beniamin, qui interpretantur asinini, rapiunt sibi uxores de 
          <lb ed="#B1" n="12"/>uirginibus choros ducentibus in Silo. ludi. 21. Pecuniam rapiunt auari. Esa. 3. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Rapina pauperis in domo uestra. Et Proverb. 11. Alii diuidunt propria, &amp; 
          di<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>tiores siunt: alij rapiunt aliena, &amp; semper in egestate sunt. Aues rapaces sunt sem  
          <lb ed="#B1" n="15"/>per macilentae, 1. Corinth. 6. Neque rapaces regnum DEI possidebunt. Nonus 
          <lb ed="#B1" n="16"/>gradus est panem esurienti dare: no sufficit non rapere, imo oportet alteri 
          indigen<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>ti erogare. Esa. 58. Frange esurienti panem tuum. Decimus gradus est nudum 
          ope<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>rire uestimento: nudus est qui scientia &amp; uirtutibus caret. Vnde anima in sua 
          <lb ed="#B1" n="19"/>creatione est sicut tabula nuda, in qua nihil depingitur 3 de Anima. Esa. 58. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>. Cum uideris nudum, operi eum. Vndecimus gradus est, ad usuram non accomoda 
          <lb ed="#B1" n="21"/>.re. Ad usuram comodat qui poenae aeternae se obligat propter momentaneam de 
          <lb ed="#B1" n="22"/>. lectationem. Sicut patet in glo. super illud Psal. Ex usuris. Duodecimus gradus 
          <lb ed="#B1" n="23"/>est, Ab iniquitate auertere manum suam: hoc est, a munere, &amp; ponit effectum pro 
          <lb ed="#B1" n="24"/>. causa: quia ubi concurrunt munera, ibi comuniter fit iniquitas. In Psal. 
          Dexte<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>ra eorum dextera iniquitatis. Et quare: Certe, quia dextera eorum repleta est 
          mu<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>neribus. Decimuitertius gradus est iudicium uerum facere inter uirum &amp; uirum. 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Et illud est non solum contra malos iudices in publico, sed etiam contra 
          iudican<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>tes in occulto, sicut faciunt suspiciosi, inuidi, &amp; detractores. Isti enim auferunt  
          <lb ed="#B1" n="29"/>quasi diadema de capite DEI. Sibi enim conuenit solummodo iudicium de 
          <lb ed="#B1" n="30"/>occultis, Iob. 19. Spoliauit me gloria mea, abstulit coronam de capite meo. 
          De<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>cimusquartus gradus est in praeceptis DEI ambulare, proficiendo de uirtute 
          <lb ed="#B1" n="32"/>in uirtutem. Decimusquintus gradus est iudicia DEI eustodire, ut faciat 
          ueri<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tatem: hoc est, perseuerantiam habere fidelem. Et qui ista 15. habuerit, hic 
          iu<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>stus est. Et qui sic uixerint, iusti, inuenient quid respondeant.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>