<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 38 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 38 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="129"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l38">
        <head xml:id="rhwis-l38-Hd1e95">Lectio 38</head>
        <p xml:id="rhwis-l38-d1e98">
          <lb ed="#B1" n="32"/>POSTQVAM Spiritus sanctus declarauit qualiter infideles 
          so<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>lam uoluptatem aestimantes finem hominis, in futuro 
          cruciabun<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>tur: Hic ostendit qualiter in praesenti etiam multipliciter 
          affligen<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>tur per falsitatem in intellectu, voluntatem in affectu, &amp; uanitatem  
          <lb ed="#B1" n="36"/>in effectu. Vnde in hodierna lectione sex miserias manifestat,  
          <lb ed="#B1" n="37"/>istam sectam sequentes. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l38-d1e114">
          <lb ed="#B1" n="38"/>Sunt enim defraudati in falsis aestimationibus, fatigati in uanis 
          occupationi<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>bus, uilificati in abominationibus, effoeminati in delectationibus, damnificati  
          <lb ed="#B1" n="40"/>in propagationibus, &amp; excomunicati pro adinuentionibus. Prima igitur eorum 
          <lb ed="#B1" n="41"/>poena est que decipiuntur &amp; a ueritate elongantur in suis iudicijs. Et haec est 
          ma<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>gna miseria: quia naturaliter homo appetit non falli, etiam illi qui diligunt fallere 
          <lb ed="#B1" n="43"/>secundum Augustinum. Ipsi autem euasisse omnem poenam, omne iudicium 
          <lb ed="#B1" n="44"/>pro suis flagitijs sperauerunt, cum tamen modo sint in inferno damnati. Hanc poenam 
          <!--sap_Page_167.xml-->
          <pb ed="#B1" n="133"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>deceptionis &amp; damnationis tangit cum dicit: Et vacua est spes illorum. Esa. 29. Po 
          <lb ed="#B1" n="2"/>suimus mendacium spem nostram &amp; mendacio protecti sumus. Et nota quod  
          <lb ed="#B1" n="3"/>contrarie Spiritus sanctus inducit spem iustorum &amp; spem impiorum, De illis  
          <lb ed="#B1" n="4"/>dixit supra isto capitulo: spes illorum immortalitate plena est. De istis autem 
          <lb ed="#B1" n="5"/>quod uacua est spes illorum, 2. ad Corint. 6. Hortamur uos ne inuacuum 
          gra<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>tiam DEI recipiatis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l38-d1e149">
          <lb ed="#B1" n="7"/>Secunda poena istorum in praesenti est quod fatigantur in uanis 
          occupa<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>tionibus: Vanum est quod non assequitur finem, ad quem ordinatur, 2. Phil  
          <lb ed="#B1" n="9"/>cap. 10. Omnis labor humanus ordinatur ad aliquem fructum percipiendum: 
          <lb ed="#B1" n="10"/>quia igitur homines supra tacti laborant pro uoluptatibus in bellis, in pace, in 
          <lb ed="#B1" n="11"/>terra, &amp; mari: nocte dieque nullum fructum bonum inde percipient. Merito 
          <lb ed="#B1" n="12"/>dicitur quod labores eorum sunt sine fructu: oppositum dicit intra de iustis, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>quod bonorum laborum gloriosus est fructus: Ipsimet etiam recognoscunt in die 
          <lb ed="#B1" n="14"/>iudicij secundum illud quod scribitur infra ca. 5. Lassati sumus in uia iniquitatis  
          <lb ed="#B1" n="15"/>&amp; perditionis, &amp; ambulauimus uiam difficilem. Viam autem domini 
          igno<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>rauimus. Fructus immaturisi comedantur, generant uermes in uentre: 
          dele<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>ctationes autem uitae praesenti sunt fructus immaturi, infra, cap. 4. Fructus 
          eo<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>rum inutiles &amp; acerbi ad manducandum, <quote xml:id="rhwis-l38-Qd1e177" source="http://scta.info/resource/rom6_21">quem ergo fructum habuistis in illis,  
            <lb ed="#B1" n="19"/>in quibus nunc erubescitis</quote>, ad Rom. 8. &amp; <ref xml:id="rhwis-l38-Rd1e182">Boëtius de uoluptatibus 3. de Conso 
              <lb ed="#B1" n="20"/>prosa 7</ref>. Quantos ille scilicet uoluptates morbos quam intolerabiles dolores  
          <lb ed="#B1" n="21"/>quasi quendam fructum nequitiae fruentium solent afferre corporibus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l38-d1e190">
          <lb ed="#B1" n="22"/>Tertia iustorum poena in praesenti est quod uilificantur in 
          abominationi<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>bus. Magna miseria est homini quando opera sua sunt ita uilia, ita monstruosa, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ita repugnantia rationi, quod homo non potest ea manifeste defendere nec 
          <lb ed="#B1" n="25"/>excusare. Et certe quicumque solam uoluptatem prosequuntur, talia opera faciunt  
          <lb ed="#B1" n="26"/>quae comuni rationi repugnant &amp; abominabilia DEO siunt &amp; angelis: nec 
          hu<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>manae cohabitationi congruunt, sed repugnant. Et hoc est quod dicit: Et 
          inhabi<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>tabilia opera eorum: id est, conuentui &amp; habitationi naturali repugnant &amp; 
          pro<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>pagationi concessae naturae. Imo DEVS ipse, qui omnes inhabitare dignatur  
          <lb ed="#B1" n="30"/>per opera talia ab inhabitatione ciuitatis humanae expellitur, de qua Hier. 50. 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Non habitabit ibi uir nec incolet eam filius hominis. Sed uerbum caro factum 
          <lb ed="#B1" n="32"/>est &amp; habitabit in nobis, Iohan. 1.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l38-d1e217">
          <lb ed="#B1" n="33"/>Quarta poena est, quod effoeminantur in delectationibus. Homines enim 
          <lb ed="#B1" n="34"/>uoluptuosi &amp; priuant mulieres sensu &amp; a mulieribus sensu priuantur. Canis 
          <lb ed="#B1" n="35"/>amens ubicunque momorderit hominem, eum facit amentem. Et eodem modo 
          <lb ed="#B1" n="36"/>mulier fatua facit uirum rabidum: &amp; adolescens fatuus mulierem facit 
          insensa<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>tam, &amp; quando mulieres sunt insensatae, tunc uiri sunt effoeminati, imo inani 
          <lb ed="#B1" n="38"/>mati, Proverb. 6. Mulier autem preciosam animam uiri rapit. Qui autem est si 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ne anima, insensatus efficitur. Et hoc isti bene fatentur infra cap. 5. Nos autem 
          <lb ed="#B1" n="40"/>insensati uitam illorum aestimabamus insaniam: quia Eccl. 19. Mulieres aposto  
          <lb ed="#B1" n="41"/>tare faciunt sapientes, &amp; arguunt sensatos. Et hanc poenam tangit cum dicit:  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Mulieres eorum insensatae. Ad literam mulieres in operatione libidinis plus de 
          <lb ed="#B1" n="43"/>lectantur quam uiri. Vnde Tiresias dixit foeminas habere decem uncias 
          luxu<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>riae. Viros autem nisi quatuor. Fuerat enim iste Tiresias utriusque sexus secundum 
          <lb ed="#B1" n="45"/>fabulas successiue: ideo factus est iudex in hac causa: &amp; ideo consequens est, 
          <lb ed="#B1" n="46"/>quod in hac secta quae uoluptatem habet pro fine, si uiri sint fatui, erunt 
          mulie<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>res insenisatae. Et ideo signanter dicitur Eccles. 25. Beatus qui habitat cum mu 
          <lb ed="#B1" n="48"/>liere sensata
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l38-d1e254">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Quinta miseria istorum infidelium est, quod damnificantur in 
          propaga<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>tionibus. Vnde subdit: Nequissimi filij eorum. DEVS enim in homine potentiam 
          <lb ed="#B1" n="51"/>generandi &amp; certum modum instituit, &amp; est talis ut fiat etiam infra limites com  
          <lb ed="#B1" n="52"/>iugij prolis propagatio ad laudem. Illi autem homines qui prolem gignunt, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="53"/>eam peruersis informationibus, &amp; exemplis corrumpunt bonum naturale 
          <!--sap_Page_168.xml-->
          <pb ed="#B1" n="134"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>prolis amittunt, &amp; in hoc seipsos confundunt. Quia semper mala proles 
          fina<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>liter insurgit in parentes. Et benem dicit, quod nequissimi filij eorum. Causa est: quia 
          <lb ed="#B1" n="3"/>mulieres sunt insensatae, &amp; uiri impii &amp; filij imitatores eorum: Ergo erunt 
          ne<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>cessario peiores, 3. Reg. 16. Operatus est iniquitatem super omnes qui erant  
          <lb ed="#B1" n="5"/>ante illum 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l38-d1e282">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Sexta poena eorum est, quod excommunicati sunt adinuentionibus su 
          <lb ed="#B1" n="7"/>is, &amp; hanc subdit cum dicit: Maledicta creatura eorum. Illud quod homo 
          exco<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>gitat &amp; adinuenit &amp; promouet, potest dici creatura sua: tales autem impij in 
          o<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>mni genere peccati tam luxuriae quam iniusticiae multa adinueniunt, quae pos  
          <lb ed="#B1" n="10"/>sunt dici creaturae eorum, &amp; sicut omnia opera DEI sunt benedicta &amp; 
          appro<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>bata, Gen.1. ad Tim. 4. Omnis creatura DEI bona est: ita ista monstruosa 
          fig<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>menta peccatorum sunt excomunicata a DEO &amp; maledicta, Eccl. 37. O prae 
          <lb ed="#B1" n="13"/>sumptio nequissima unde creata es: 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Mulieres eorum insensata
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l38-d1e304">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Notandum quod familiare consortium malarum mulierum est omni 
          ho<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>mini detestandum, maxime tamen uiris religiosis &amp; personis Ecclesiasticis 
          qui<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>buscunque. Sunt enim mulieres libidinosae in alliciendo: maliciosae in 
          conuiuen<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>do. Litigiosae in colloquendo, proditiosae in consulendo. Primo igitur sunt 
          libi<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>dinosae in alliciendo: sicut enim plus in libidine delectantur quam masculi: ita 
          <lb ed="#B1" n="20"/>in omni sensu magis alliciunt, forma, facie, gestu &amp; uoce. Et quamuis sint 
          fri<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>gidioris complexionis, sunt tamen feruentioris libidinis. Vnde Ouidius 
          pri<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>mo de artem Amandi: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Partior in nobis nec tam furiosa libido.  
          <lb ed="#B1" n="24"/>Legitimum finem flamma virilis habet.  
          <lb ed="#B1" n="25"/>Vult dicere quod libido mulieris est infinita: ualde enim nociuum est quod si 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ne nocumento uideri non potest, &amp; tamen nobis dicitur Eccl. 9. Auerte faciem  
          <lb ed="#B1" n="27"/>tuam a muliere compta, &amp; ne tibi conspicias speciem alienam. Propter speciem  
          <lb ed="#B1" n="28"/>mulieris multi perierunt, &amp; ex hoc concupiscentia quasi ignis exardescet. Istum 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ignem satis pertimuit iste sanctus Monachus, qui matris suae tibias nudas 
          tan<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>gere noluit, cum eam ultra aquam portare debuit, sicut in uitas patrum 
          habe<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>tur. Istum ignem satis timuit sacerdos ille, qui in hora mortis mulieris 
          auscultan<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>ti an spiritum exhalasset, dixit igniculus uiuit, paleam tolle, 4. Dialo. Istum ignem 
          <lb ed="#B1" n="33"/>etiam satis aduerterat metricus ille qui dixit:  
          <lb ed="#B1" n="34"/>Femina fax Sathane, foetens rosa, dulce venenum. 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Semper prona rei quae prohibetur ei:  
          <lb ed="#B1" n="36"/>Vrit enim vultu gisu rilu cute cultu. 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Huius ab insultu quantum potes esto pro cultu. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Istum ignem considerauit sanctus Thomas de Aquino, qui cum in turri 
          custo<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>diretur in carcere, &amp; cum ad eum honesta iuuencula sola intromissa fuisset in 
          <lb ed="#B1" n="40"/>cameram: Ille ardente titione de camino arrepto eam celerrime fugauit: sic quod  
          <lb ed="#B1" n="41"/>de ea verificari posset illud Psalm. Ignis in conspectu eius ardescet, &amp; Eccles.  
          <lb ed="#B1" n="42"/>42. de uestimento procedet tinea, &amp; a muliere iniquitas uiri: &amp; ideo super 
          o<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>mnia tenendum est consilium Apostoli 1. ad Corinth. 7. Bonum est homini 
          <lb ed="#B1" n="44"/>mulierem non tangere. Sed hic respondebitur excusando, quod uel mulier est 
          san<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>cta uel religiosa: uel quia utraque persona est senex &amp; frigida. Sed reuera hoe 
          <lb ed="#B1" n="46"/>nihil est: Quia quid frigidius silice uel ferro &amp; calybe, &amp; tamen ex eorum 
          conta<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>ctu facillime exilit ignis. Similiter terra est bona, &amp; pluuia est bona de coelo 
          de<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>scendens, &amp; tamen eorum commixtio non est nisi lutum. Vnde dicitur metrice: 
          <lb ed="#B1" n="49"/>Res tam diuersa si vtraqe sit bona per se 
          <lb ed="#B1" n="50"/>Si sint peruersa iuncta perdunt pariter se. 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Et ideo ualde stricte clericorum &amp; mulierum cohabitatio prohibetur. 
          Ex<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>tra decohabitatione clericorum &amp; mulierum per totum, &amp; in Cano. dist. 32. 
          Ho<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>spitiolum. Et sunt uerba Hieronym. Hospitiolum tuum aut raro aut nun 
          <!--sap_Page_169.xml-->
          <pb ed="#B1" n="135"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>quam mulierum pedes terant: quia non potest toto corde habitare cum DEO, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>qui foeminarum accessibus copulatur. Foemina conscientiam secum pariter 
          <lb ed="#B1" n="3"/>habitantis exurit. Inde est quod monachi &amp; monachae nullo modo cohabita 
          <lb ed="#B1" n="4"/>re permittuntur in eodem monasterio, sicut 18. q. 2. In nullo loco permittimus. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Et eodem monasterio ubi dicit: Monasteria puellarum longius a monasterio 
          <lb ed="#B1" n="6"/>monachorum aut propter insidias Diaboli, aut propter oblocutiones 
          homi<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>num collocentur. Et ideo signanter alloquitur clericos beatus Hiero. in epist. 11. 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Quid tibi &amp; seminis, qui ad altare cum DEO fabularis. Foeminarum cum clericis  
          <lb ed="#B1" n="9"/>nullo pacto sit coniunctio, &amp; praecipue conuersatio. lanua Diaboli, uia iniqui  
          <lb ed="#B1" n="10"/>tatis, scorpionis percussio, nociuum genus est foemina, cum proximat ad 
          sti<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>pulam accendit ignem flamigero igne. percutit foemina conscientiam, pariter 
          <lb ed="#B1" n="12"/>habitantis. Ego iudico si cum uiris foeminae habitent non deesse uiscarium 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Diaboli. Ex his aucupatum est ab initio peccatum, mentes ferreas domat libi  
          <lb ed="#B1" n="14"/>do. Haec Hieron. Eccles. 42. In medio mulierum nolite commorari. Sic igitur  
          <lb ed="#B1" n="15"/>patet primo quod mulieres sunt libidinosae in alliciendo
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l38-d1e428">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Secundo sunt maliciosae in conuiuendo, Eccl. 25. Breuis est omnis malicia 
          <lb ed="#B1" n="17"/>super maliciam mulierum: sors peccatorum cadit super illam. De qua loquens Chrys.  
          <lb ed="#B1" n="18"/>in se. quem fecit de muliere mala, dicit sic: O maliciosum &amp; acutissimum 
          te<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>lum Diaboli mulier. Per mulierem Diabolus ab initio Adam in Paradiso 
          <lb ed="#B1" n="20"/>prostrauit: per mulierem mitissimum Dauid in homicidium &amp; adulterium 
          <lb ed="#B1" n="21"/>destinauit: per mulierem sapientissimum Salomonem in sacrilegium 
          praecipi<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>tauit: per mulierem fortissimum Samsonem rasum caecauit: &amp; castissimum loseph 
          <lb ed="#B1" n="23"/>uinculis &amp; carceri mancipauit: per mulierem mundi lucernam lohannem 
          Ba<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>ptistam capite truncauit. Haec Chrysost. Hanc autem maliciam mulierum 
          quan<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>ta sit, in duabus mulieribus declarat, uidelicet in uxore Iob, &amp; Dalida amica 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Samsonis. De prima loquens sic dicit: Haec uidens uirum suum ulceribus igni 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tum, ardentem doloribus, inuolutum uermibus, in sterquilinio residentem, 
          ci<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>neribus coopertum: non est recordata nobilitatis regiae, non dilectionis pristi 
          <lb ed="#B1" n="29"/>nae quam ad eam habuerat: non diuitiarum, bonorum prolis, quam per eum 
          su<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>sceperat, nec misericordia mota est. Sed contra uirum iustum, daemonis partem 
          <lb ed="#B1" n="31"/>assumpsit, &amp; ait: Benedic DEO, &amp; morere. Non sufficiebat illi, quod poenas 
          <lb ed="#B1" n="32"/>sustinuit temporales, sed superaddere peccatum tentauit, &amp; aeternas. De 
          secun<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>da dicit sic: Da mihi illam Dalidam &amp; eius maliciam contra Samsonem pense 
          <lb ed="#B1" n="34"/>mus. Haec illum, quem pridie in cubiculis suis coniuge praeelegit, cui blandi  
          <lb ed="#B1" n="35"/>mentis &amp; Iusibus amplexibus, &amp; risibus blandita fuerat, hodie derisit, rasit &amp; 
          <lb ed="#B1" n="36"/>abiecit, ac uinctum tradidit Philistaeis. Videamus enim quid ei displicere potuit  
          <lb ed="#B1" n="37"/>in uiro marito. Si fortitudo diligitur, robustissimus fuit, qui leonem quasi 
          hoe<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>dum discerpserat inermis. Si pulchritudo, speciosissimus extitit Nazaraeus: 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Si sanctitas &amp; boni mores, talis fuit: quia ad eius preces dum sitierit, DEVS de 
          <lb ed="#B1" n="40"/>mortua mandibula fontem eduxit. Si strenuitas amari debet, hic in 
          mandibu<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>la asini mille Philistaeos prostrauit. Si gratitudo, defectus in eo non fuit, nisi 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quod eam nimis dilexit. Ergo cum nulla causa odij in eo ualuit inueniri sola 
          <lb ed="#B1" n="43"/>malicia suffecit pro causa. Haec Chrysost. Et ideo signanter dicitur Eccles. 25: 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Omnis plaga tristicia cordis est, &amp; omnis malicia nequitia mulieris. Et infra 
          <lb ed="#B1" n="45"/>non est caput nequius super caput colubri, &amp; non est ira super iram mulieris.  
          <lb ed="#B1" n="46"/>Commorari draconi &amp; leoni placebit, quam habitare cum muliere nequam: 
          <lb ed="#B1" n="47"/>hanc autoritatem etiam probatChrysostomus optime sermone praeallegato, 
          <lb ed="#B1" n="48"/>sed pertranseo usque ad alia
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l38-d1e502">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Tertio inueniuntur mulieres litigiosae in colloquendo, &amp; illa est magna as  
          <lb ed="#B1" n="50"/>flictio alligari uel uiro rixoso uel mulieri litigosae, &amp; ideo benedicitur, Pro 
          <lb ed="#B1" n="51"/>uerb. 19. Tecta iugiter perstillantia litigiosa mulier. Si tectum domus iugiter 
          <lb ed="#B1" n="52"/>stillaret aquam, homo ubique in ea nullam haberet quietem, sed necessario 
          ha<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>beret eamdimittere. Et ideo solet dici quod tria genera sunt, quae hominem 
          <!--sap_Page_170.xml-->
          <pb ed="#B1" n="135"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>de domo sua expellunt, uidelicet fumus, stillicidium, &amp; uxor mala. Innocentius 
          <lb ed="#B1" n="2"/>de uilitate conditionis humanae cap. 16. Fuit enim mulier de costa curua for 
          <lb ed="#B1" n="3"/>mata, &amp; ideo semper contrariatur uiro suo. Nota de illo qui uxorem 
          submer<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>sam quaesiuit contra cursum aquae, &amp; cum a quodam quaereretur, quare eam sic  
          <lb ed="#B1" n="5"/>quaereret: respondit, quia sibi semper contraria fuisset. Refert Agilius libro 
          no<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>ctium Atticarum de Socrate, quod cum Alcibiades ab eo quaesiuisset, quare 
          <lb ed="#B1" n="7"/>uxorem suam Nantippen mulierem plenam iurgijs &amp; litigijs, molestissimam 
          ui<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>ro non fugaret de domo: Respondit, cum talem domi perpetior, assuesco &amp;  
          <lb ed="#B1" n="9"/>exerceor ut caeterorum, quae foris sunt, iniurias facilius feram. De eodem 
          nar<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>rat Hieronymus contra louianum, quod habuit duas uxores: quae cum semel 
          <lb ed="#B1" n="11"/>litigarent pro uiro, derisit eas, eo quod tam pro foedo homine certarent: statim  
          <lb ed="#B1" n="12"/>simul concordatae in tantum ei maledixerunt, quod eum a domo fugere 
          com<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>pulerunt. Iste semel post infinita litigia ab altera illarum perpessa, perfusus fuit  
          <lb ed="#B1" n="14"/>urina, proiecta de loco superiori super eum, per unam earum, nec tamen 
          quic<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>quam aliud respondit. Sciebam, inquit, post ista tonitrua imbrem secuturum., 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Et ideo bonum consilium datur Proverb. 21. Melius est federe in angulo do 
          <lb ed="#B1" n="17"/>matis, quam cum muliere litigiosa in domo conuiuij. Valerius ad Rufinum: 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Contumelia viri est uxor inobediens: quia Eccles. 25. Mulier si primatum 
          ha<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>beat contraria est uiro suo
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l38-d1e562">
          <lb ed="#B1" n="20"/>Quarta conditio malarum mulierum est, quod sunt proditiosae in consu 
          <lb ed="#B1" n="21"/>lendo, sicut in Dalida satis patuit: &amp; ideo metrice dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Cum mulieres  
          <lb ed="#B1" n="23"/>Poma, miricas 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Edere speres 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Edere dicas 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Res tibi tutas: 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Mella, cicutas: 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Vnde his tribus sicut uulgariter dicitur non debet homo adhibere fidem: 
          den<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>ti canis, fidei mulieris, &amp; pedi equi. Vnde metrice dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="30"/>in fide, dente, pede mulieris, equi canisque fraus est. 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Teste Babione qui in fine comoediae suae dicit sic: 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Babio testis adest, haec vltima verba tenete. 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Sunt incredibiles vxor alumna cliens 
          <lb ed="#B1" n="34"/>Concludam ergo finaliter cum Valerio. Et dico det uobis omnipotens DEVS 
          <lb ed="#B1" n="35"/>foemineis fallacijs non falli, &amp; illuminet cor uestrum ne tendatis quo timeo.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>