<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 136 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 136 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-08">December 08, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="457"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l136">
        <p xml:id="rhwis-l136-d1e95">
          <!--sap_Page_491.xml-->
          <pb ed="#B1" n="457"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM Salomon ad laudem sapientiae enarrauit  
          <lb ed="#B1" n="2"/>mirabilem liberationem populi Israelitici de Aegypto: In 
          <lb ed="#B1" n="3"/>hac parte consequenter sapientiam commendando agit de 
          <lb ed="#B1" n="4"/>eiusdem populi gubernatione in deserto: &amp; ut haec gu 
          <lb ed="#B1" n="5"/>bernatio mirabilis euidentius appareat, describit eam per 
          <lb ed="#B1" n="6"/>quandam antithesim: Nunc recitando beneficia collata Iu 
          <lb ed="#B1" n="7"/>daeis, nunc replicando supplicia irrogata eorum aduer 
          <lb ed="#B1" n="8"/>sarijs. Aduersarij autem filiorum Israel fuerunt Aegyptij in Aegypto, Ama 
          <lb ed="#B1" n="9"/>lechitae in deserto, Chananaei in terra Promissionis: &amp; omnes istos DEVS pro 
          <lb ed="#B1" n="10"/>filijs Israel mirabiliter flagellauit. Primo ergo ostenditur in sequentibus 
          <lb ed="#B1" n="11"/>qualis fuerit reproborum poena: Secundo quanta fuerit eorum culpa: secun 
          <lb ed="#B1" n="12"/>da pars ibi, capite decimotertio: Vant autem sunt omnes homines. Circa pri 
          <lb ed="#B1" n="13"/>mum duo facit. Primo agit de poenis Aegyptiorum: Secundo de poenis Amor 
          <lb ed="#B1" n="14"/>raeorum, ibi cap. 12. O quam bonus &amp; suauis es Domine. Circa primum duo fiut  
          <lb ed="#B1" n="15"/>Nam primo ostenditur quod diuina iusticia punitur proportionabiliter ad 
          <lb ed="#B1" n="16"/>peccata. Secundo ostendit quod diuina potentia non est ad certum modum pu 
          <lb ed="#B1" n="17"/>niendi, necessario limitata. Secunda pars ibi: Non enim impossibi. &amp;c. Circa pri 
          <lb ed="#B1" n="18"/>mum duo facit. Nam primo agitur de beneficio collato filijs Israel in desci:o: Se 
          <lb ed="#B1" n="19"/>cundo de supplicio eidem beneficio contrario illato Aegyptijs in Aegypto 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Secunda pars ibi: per quae enim penas. In lectione hodierna agitur de tribus, in 
          <lb ed="#B1" n="21"/>in quibus fuerunt a sapientia gubernati, dum in deserto fuerunt, uidelicet de 
          <lb ed="#B1" n="22"/>longa &amp; periculosa peregrinatione, de magna &amp; uictoriosa hostium expugna 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tione, de larga &amp; miraculosa sitis extinctione. Secunda pars ibi: Steterunt con 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tra hostes: &amp; tertia ibi: sitierunt &amp; inuocauerunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l136-d1e154">
          <lb ed="#B1" n="25"/>Quantum ad primum dicit sic: Iter fecerunt per deserta. Vbi notandum quod  
          <lb ed="#B1" n="26"/>filij Israel recedentes de Aegypto uersus terram Promissionis, per multa de 
          <!--sap_Page_492.xml-->
          <pb ed="#B1" n="458"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>serta transierunt. Nam inter Aegyptum &amp; mare rubrum habuerunt quatuor man 
          <lb ed="#B1" n="2"/>siones in deserto, &amp; de transitu maris rubri habuerunt deserta Sur, &amp; Sin, &amp; Ca 
          <lb ed="#B1" n="3"/>des: sicut patet Nu. 33. Cum ergo uenissent in Cades prope terminos Amor 
          <lb ed="#B1" n="4"/>raeorum, misit Moyses 12. exploratores, ut considerarent terram Promissionis: 
          <lb ed="#B1" n="5"/>&amp; redeuntes populum animarent ex fertilitate terrae: sicut patet Nume. 13. Isti 
          <lb ed="#B1" n="6"/>nuncij reuersi post 40. dies, quibus terram Promissionis explorauerant, dis  
          <lb ed="#B1" n="7"/>senserunt inter se. Nam decem ex eis dixerunt terram esse pessimam &amp; pericu 
          <lb ed="#B1" n="8"/>losam ad adquirendum, &amp; quod ibi habitarent Gigantes quibus filij Israel com  
          <lb ed="#B1" n="9"/>parati quasi locustae uidebantur. Asseruerunt etiam quod terra illa deuorat  
          <lb ed="#B1" n="10"/>habitatores suos: hoc est, tantum laborem exigitut colatur, quod homines 
          <lb ed="#B1" n="11"/>propter excessus laborum &amp; modicitatem fructus consumuntur: uel secun 
          <lb ed="#B1" n="12"/>dum Hebraeos exponitur sic. Terra infirma est, nec habere uiuaces homines 
          <lb ed="#B1" n="13"/>potest. Soli duo de 12. uidelicet losue &amp; Caleph commendauerunt terram se 
          <lb ed="#B1" n="14"/>cundum ueritatem, quam uiderant. Populus igitur maiorem partem secu 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tus, coepit murmurare contra Dominum, &amp; cogitauerunt sibi ordinate Du 
          <lb ed="#B1" n="16"/>ces, &amp; uoluerunt reuerti in Aegyptum. Quamobrem Dominus offensus ad  
          <lb ed="#B1" n="17"/>populum, iussit eos redire ad solitudinem, de qua uenerant, ut illi decem 
          <lb ed="#B1" n="18"/>iuxta numerum 40. dierum, quibus terram Promissionis considerauerant 40 
          <lb ed="#B1" n="19"/>annis in deserto uiuerent: &amp; tandem ibi morerentur cum populo, qui eis as  
          <lb ed="#B1" n="20"/>senserat. Et sic factum est quod omnes illi qui exierant de Aegypto uiri fortes  
          <lb ed="#B1" n="21"/>&amp; robusti mortui fuerunt, &amp; filij eorum 40 annis elapsis terram Promissionis  
          <lb ed="#B1" n="22"/>intrauerunt, omnibus illis qui exierant de Aegypto mortuis: exceptis losue fi 
          <lb ed="#B1" n="23"/>lio Nun, &amp; Caleph filio lephone. Transierunt ergo de Aegypto in Cades pro 
          <lb ed="#B1" n="24"/>pe terminos terrae Promissionis duobus annis. Et iterum a loco illo reuersi in 
          <lb ed="#B1" n="25"/>desertum consumpserunt 38 annos, &amp; in fine 39. anni redierunt in Cades &amp; 
          <lb ed="#B1" n="26"/>sica 2, mansiones, quas leguntur fecisse ab Aegypto usque ad campestria Moab.  
          <lb ed="#B1" n="27"/>luxta Iordanem tantum tribus annis complete fuerunt, uidelicet ab Aegypto 
          <lb ed="#B1" n="28"/>usque ad montem Sinai, ubi per annum manserunt a Sinai usque ad Cades 
          <lb ed="#B1" n="29"/>12, mansiones fecerunt infra annum secundum: Per 38 annos postea erraue 
          <lb ed="#B1" n="30"/>runt in deserto. Et redierunt fere ad mare rubrum, quo tempore moriebatur  
          <lb ed="#B1" n="31"/>populus successiue, &amp; alij in loco eorum generabantur: &amp; in fine 39. anni 
          <lb ed="#B1" n="32"/>redierunt de finibus Sinai in Cades in 11. diebus in quibus.19. mansiones fe 
          <lb ed="#B1" n="33"/>cerunt. Vide Magistrum in historijs: Numer. 19. 20. &amp; 33. quia haec est o 
          <lb ed="#B1" n="34"/>pinio sua. Et uidetur dicere quod fuerunt in deserto 40. annis post murmu 
          <lb ed="#B1" n="35"/>rationem factam in reditu exploratorum. Alii dicunt quod non est intelligen 
          <lb ed="#B1" n="36"/>dum quod fuerunt in deserto 40. annis, computando a tempore quo dixit eis  
          <lb ed="#B1" n="37"/>Dominus iuxta numerum 40. dierum, quibus terram considerastis, 40. an 
          <lb ed="#B1" n="38"/>nis recipietis iniquitates uestras. Cum enim hoc dictum fuit post duos annos 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ab egressione de Aegypto, fuissent 42: annis in deserto, quod non tenetur: sed  
          <lb ed="#B1" n="40"/>postquam redeuntibus exploratoribus murmuraucrunt, consumpserunt 39 
          <lb ed="#B1" n="41"/>annos errando in deserto, de Cadesbarne usque montem Horeb: &amp; econ 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tra redeundo per montem Sinai in Cadesbarne 40. anno inchoato. De i 
          <lb ed="#B1" n="43"/>sta peregrinatione loquens litera dicit: Iter fecerunt per deserta, pluraliter:  
          <lb ed="#B1" n="44"/>quia per multa deserta transierunt: quae non inhabitabantur, supple ab homi 
          <lb ed="#B1" n="45"/>nibus, sed a bestijs &amp; feris, &amp; ideo dicitur Deuteronom. uigesimosecun 
          <lb ed="#B1" n="46"/>do: Locus hortoris &amp; uastae solitudinis. Et in istis desertis fixerunt casas: 
          <lb ed="#B1" n="47"/>id est, diuersas mansiones: quia quadraginta duas fecerunt, ut superius di 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ctum est. Casa secundum Isidorum decimoquinto Ethicorum, capite un 
          <lb ed="#B1" n="49"/>decimo est agreste tabernaculum, palis &amp; uirgultis, arundinibusque con 
          <lb ed="#B1" n="50"/>textum, quibus possunt homines se tueri a ui frigoris, calorisque iniu 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ria. Sic igitur habuerunt longam &amp; periculosam peregrinationem in de 
          <lb ed="#B1" n="52"/>serto.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l136-d1e278">
          <lb ed="#B1" n="53"/>Secundo habuerunt ibidem magnam uictoriosam hostium debellationem. 
          <!--sap_Page_493.xml-->
          <pb ed="#B1" n="459"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Vnde Exo.17. narratur quod Amalechitae uenerunt in desertum Raphidim ad 
          <lb ed="#B1" n="2"/>pugnandum contra Israel. Moyses uero misit contra eos losue cum paucis arma 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tis: Ipse uero ascendens inmontem assumens secum Aaron &amp; Hur, &amp; portans 
          <lb ed="#B1" n="4"/>secum uirgam DEI: Cumque Moyses orans Dominum, manus eleuaret, uince 
          <lb ed="#B1" n="5"/>batIsrael: Si autem paululum remisisset, uincebat Amalech. Quo comperto Aa 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ron &amp; Hur supposuerunt ei lapidem, &amp; ipsi manus eius ex utraqe parte susten 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tabant. Quod factum est, ut Moyses non remitteret manus usque ad Solis occa 
          <lb ed="#B1" n="8"/>sum: Fugauitque losue Amalech in ore gladij. Isti historiae &amp; alijs alludens litera 
          <lb ed="#B1" n="9"/>dici:. Steterunt contra hostes &amp; de inimicis se vindicauerunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l136-d1e307">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Tertio habuerunt in deserto largam &amp; miraculosam sitis extinctionem: si 
          <lb ed="#B1" n="11"/>cut patet Exod. 17. &amp; Numer. 20. Primo enim cum uenisset populus in Ra 
          <lb ed="#B1" n="12"/>phidim, defecit eis aqua penitus, &amp; coeperunt murmurare contra Moysem: 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Moyses uero de mandato Domini percussit semel petram in Horeb, &amp; egressae  
          <lb ed="#B1" n="14"/>sunt aquae, &amp; uocauit Moyses nomen loci illius tentatio. Vnde sicut narratur  
          <lb ed="#B1" n="15"/>Num. 20. cum 40. anno redijssent in Cades post mortem Mariae sororis Moysi: 
          <lb ed="#B1" n="16"/>indiguit populus aqua &amp; murmurauerunt contra Moysen &amp; Aaron, qui am 
          <lb ed="#B1" n="17"/>bo Dominum orauerunt pro remedio. DEVS autem dixit Moysi: quod si com  
          <lb ed="#B1" n="18"/>gregata multitudine percuteret petram coram eis, illa daret aquam. Moyses 
          <lb ed="#B1" n="19"/>uero aliqualiter haesitando percussit petram semel, &amp; nihil manauit propter dif 
          <lb ed="#B1" n="20"/>fidentiam: percussit secundo, &amp; egressae sunt aque largissimae, ita ut biberet po 
          <lb ed="#B1" n="21"/>pulus &amp; iumenta. Et quia Moyses &amp; Aaron dictis Domini non crediderunt per 
          <lb ed="#B1" n="22"/>fecte: dixit ei Dominus quod populum in terram Promissionis non induce 
          <lb ed="#B1" n="23"/>rent, &amp; ideo ambo mortui sunt in deserto. Aaron in monte Hor 40. anno egres 
          <lb ed="#B1" n="24"/>sionis. Moyses uero in monte Nebo, a quo considerauerat prius terram Pro 
          <lb ed="#B1" n="25"/>missionis. Vnde uidit eam, sed eam non intrauit: Et quia Moyses &amp; Aaron in 
          <lb ed="#B1" n="26"/>creduli fuerunt DEO promittenti aquas de petra, quasi DEO promittenti contra 
          <lb ed="#B1" n="27"/>dicentes: Ideo uocatae sunt aquae illae, aqua contradictionis. His duabus historijs  
          <lb ed="#B1" n="28"/>aliudens litera, sic dicit: Sitierunt &amp; inuocauerunt te &amp; data est illis aqua de petra 
          <lb ed="#B1" n="29"/>altissima: id est, alto loco sita: Et pro tanto mirabilius uidetur quam si aquae ex  
          <lb ed="#B1" n="30"/>titissent de petra iacente in imo. Et requies sitis: id est, aqua per aquam sedatur  
          <lb ed="#B1" n="31"/>sitis, data est illis de lapide duro. in Psalm. Qui conuertit petram in stagna aqua 
          <lb ed="#B1" n="32"/>rum, &amp;c. Et notandum queo ista duo miracula distabant tam loco quam tempo 
          <lb ed="#B1" n="33"/>re: quia primum factum fuit in Raphidim, ubi fecerunt septem mansiones a transitu 
          <lb ed="#B1" n="34"/>maris rubri. Secundum factum fuit in Cades ubi fecerunt 12, mansiones a Ra 
          <lb ed="#B1" n="35"/>phadim computando, &amp; 23. ab exitu de Aegypto. Distabant etiam tempore: 
          <lb ed="#B1" n="36"/>quia unum quod fuit in Raphidim factum fuit anno primo egressionis ab Ae 
          <lb ed="#B1" n="37"/>gypto. Secundum uero factum fuit anno quarto post reditum populi de Ca 
          <lb ed="#B1" n="38"/>des, &amp; mortem Mariae, ut superius factum fuit parum ante mortem Aaron. No 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tandum moraliter, quod transitus filiorum lirael per desertum uersus terrar 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Promissionis, transitum nostrum designat per mundum istum versus patriam 
          <lb ed="#B1" n="41"/>coelestem. In deserto autem tria fecerunt secundum literam modo lectam: sicut  
          <lb ed="#B1" n="42"/>enim uiatores peregrinabantur, sicut bellatores praeliabantur, &amp; sicut DEI cul  
          <lb ed="#B1" n="43"/>tores DEVM uenerabantur. Primum notatur, cum dicitur: Interfecerunt: secundum 
          <lb ed="#B1" n="44"/>cum dicitur: Steterunt contra: tertium cum dicitur: Sitierunt. In primo se habuerunt  
          <lb ed="#B1" n="45"/>sicut peregrini, unde fecerunt sibi casas, non castra, non magna pallacia: sed  
          <lb ed="#B1" n="46"/>parua tuguria &amp; de fragili materia. In quo redarguitur curiositas illorum, qui  
          <lb ed="#B1" n="47"/>nimis in excessiuis aedificijs delectantur, qui plus circa lapides non uiuentes 
          <lb ed="#B1" n="48"/>solicitantur, quam circa lapides uiuos, ac si in aeternum forent permansuri: non 
          <lb ed="#B1" n="49"/>considerantes, quod hic <quote xml:id="rhwis-l136-Qd1e395" source="http://scta.info/resource/hebr13_14">non habemus manentem ciuitatem, sed futuram inqui  
            <lb ed="#B1" n="50"/>rimus</quote>, ad Hebr. 13. Et communiter qui ista excessiua aedificia fabricant breui 
          <lb ed="#B1" n="51"/>tempore ea inhabitant, &amp; alijs morientes dimittunt. Non cogitantes de uerbo 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Saluatoris Mar. 13. Quoniam cum quidam discipulus dixisset. Magister aspice 
          <lb ed="#B1" n="53"/>quales lapides &amp; quales structurae: Respondit: Videtis has omnes magnas ae 
          <!--sap_Page_494.xml-->
          <pb ed="#B1" n="460"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>dificationes: Amen dico uobis non remanebit lapis super lapidem, qui non 
          <lb ed="#B1" n="2"/>destruatur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l136-d1e417">
          <lb ed="#B1" n="3"/>Secundo filij Israel se habuerunt in deserto sicut bellatores: &amp; nos contra ui  
          <lb ed="#B1" n="4"/>tia semper pugnare debemus. Habemus enim pugnare contra daemonem, mun 
          <lb ed="#B1" n="5"/>dum, &amp; carnem. Daemon pugnat contra nos duplici manu: occulta suggestio  
          <lb ed="#B1" n="6"/>ne, &amp; aperta impugnatione. Primam manum euademus per prudentiam, quae 
          <lb ed="#B1" n="7"/>rerum exitus metitur: secundam per patientiam, qua aequanimiter tribulatio 
          <lb ed="#B1" n="8"/>toleratur. Mundus pugnat duplici manu, scilicet ambitione honoris, &amp; amore 
          <lb ed="#B1" n="9"/>diuitiarum. Primam manum amputabimus per timorem iudicij finalis cogi 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tantes: quod qui modo in honoribus alijs praeponuntur, quomodo in fine stri 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ctissime iudicabuntur, Sap. 6. Iudicium durum his qui praesunt fiet. Secundam  
          <lb ed="#B1" n="12"/>manum sibi amputabimus amore CHRISTI pauperis, qui nobis exemplum 
          <lb ed="#B1" n="13"/>paupertatis dedit, nascendo, uiuendo, moriendo, &amp;c. Caro uero pugnat du 
          <lb ed="#B1" n="14"/>plici manu, gula &amp; Iuxuria. Primam manum amputare debemus per continen 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tiam. Secundam per abstinentiam, &amp; maxime illi qui sunt in religionis deserto 
          <lb ed="#B1" n="16"/>constituti. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l136-d1e451">
          <lb ed="#B1" n="17"/>Tertio filij Israel se habuerunt sicut ueri DEI cultores, a DEO cum indige 
          <lb ed="#B1" n="18"/>rent potum suppliciter postulantes. Sitis autem bonorum uirorum est deside 
          <lb ed="#B1" n="19"/>rium uidendi summam essentiam, apud quam est fons uitae, &amp; in cuius lumine 
          <lb ed="#B1" n="20"/>uidebimus lumen. In Psalm. Sitiuit anima mea, &amp;c. Accepta purgatione effica 
          <lb ed="#B1" n="21"/>citer naturaliter homo sitit: &amp; moraliter loquendo quicumque est purgatus a pec 
          <lb ed="#B1" n="22"/>cato, uitam istam fastidit, &amp; aeternam desiderat, iuxta illud Psalm. Sitiuit in te 
          <lb ed="#B1" n="23"/>anima mea, &amp;c. Ista sitis extingui non potest, donec CHRISTVS nobis dixerit 
          <lb ed="#B1" n="24"/>illud Can. 5. Comedite amici mei, &amp;c. ut adimpleatur illud Psalm. Inebriabun 
          <lb ed="#B1" n="25"/>tur ab ubertate domus tuae, &amp; torrente, &amp;c
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>