<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 184 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 184 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n=""/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l184">
        <p xml:id="rhwis-l184-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="1"/><!--should actually be 3 -->DECLARATO supernaturali beneficio quo filij Israel in deserto 
          <lb ed="#B1" n="2"/>sustentati fuerunt a Domino: redit Autor ad enarrandum de 
          mi<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>rabili supplicio illato Aegyptijs in Aegypto. Beneficium autem 
          <lb ed="#B1" n="4"/> Hebraeis collatum fuit pluuia Mannae de aëre ad eos 
          sustentan<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>dum: Supplicium autem illatum Aegyptijs fuit pluuia niuis &amp;  
          <lb ed="#B1" n="6"/>grandinis, tonitrua &amp; fulgura ad Aegyptios terribiliter flagellandum. Sicut 
          e<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>nim Exod. 9. narratur, inter decem plagas, haec fuit una, quod DEVS pluit  
          <lb ed="#B1" n="8"/>grandinem super terram Aegypti, &amp; cum grandine fuit ignis admixtus. Qua 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quidem mirabili pluuia occisa sunt omnia, quae inueniebantur in agris ab 
          ho<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>mine usque ad pecus. Ligna vero &amp; herbae confracta sunt in tota terra Aegypti. 
          <lb ed="#B1" n="11"/>In terra Gosen ubi habitabant filij Israel non erat grando talis. In comparando  
          <lb ed="#B1" n="12"/>ista duo adinuicem, beneficium uidelicet &amp; supplicium, docet Autor, 
          quomo<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>do ignis contra naturam diuino subseruiebat miraculo utrobique: Et circa haec 
          <lb ed="#B1" n="14"/>duo facit: Primo narrat miraculi conditionis circumstantiam: Secundo narrat  
          <lb ed="#B1" n="15"/>ipsius miraculi ueram causam. Secunda pars ibi: Creatura enim tua.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l184-d1e131">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Quantum ad primum dicit, quod nix &amp; glacies sustinebant vim ignis, ut cum 
          <lb ed="#B1" n="17"/>simul de aeëre descenderunt, &amp; essent sufficienter approximata, sic quod ignis 
          <lb ed="#B1" n="18"/>posset naturaliter resoluisse niuem &amp; grandinem, &amp; nix cum grandine 
          extin<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>xisse ignem: nullum eorum egit in aliud, sed nix &amp; grando manserunt in sua 
          <lb ed="#B1" n="20"/>frigiditate, sicut ignis in suo calore: Et non tabescebant, ut esset similis poenae 
          <lb ed="#B1" n="21"/>infernali: ibi enim transitur ab aquis niuium, ad calorem nimium Iob. 24. Fuit  
          <lb ed="#B1" n="22"/>autem istud miraculum ideo ostensum Aegyptijs &amp; Israelitis, ut exirent de 
          Ae<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>gypto, quoniam fructus iniquorum extermmabat ignis ardens in grandine, quod  
          <lb ed="#B1" n="24"/>fuit terribile tactui: &amp; pluuia coruscans, quod fuit terribile visui: Sicut enim 
          i<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>gnis non exercuit actiuitatem propriam circa grandinem in supplicio: ita nec 
          <lb ed="#B1" n="26"/>circa Manna in beneficio. Nam hoc fuit mirabile, sicut infra dicet: quod 
          Man<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>na quod ad exiguum Solis radium liquescebat, ad calorem ignis durescebat. Et  
          <lb ed="#B1" n="28"/>hoc eo quod subdit: hoc autem iterum ignis, sed vt nutrientur iusti, suae virtutis  
          <!--sap_Page_640.xml-->
          <pb ed="#B1" n="606"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>oblitus est. Quia non resoluebat, sed potius conseruabat Manna in natura sua, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>vt nutrirentur iusti filij Israel in deserto. Consequenter assignat huius miracu 
          <lb ed="#B1" n="3"/>sicausam, &amp; est obedientia creaturae ad diuinam voluntatem: quae sicut 
          instru<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>mentum diuinae uoluntatis aliquando excandescit in tormentum aduersus 
          ma<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>lum, cum tamen DEO placuerit &amp; aliquando renitescit, non agendo ad 
          sola<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>tium iustorum, cum DEUS hoc uoluerit ordinare, Daniel. 3. Chaldaei 
          for<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>nacem accendentes, ab igne consumpti sunt, in quo pueri custodiebantur 
          il<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>laesi. Fecit autem Dominus medium fornacis, quasi uentum roris flantem, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="9"/>pueros omnino non tetigit ignis, neque contristauit. Haec est sententia literae: 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ignis suae virtutis oblitus est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l184-d1e188">
          <lb ed="#B1" n="11"/>Ignis in Scriptura sacra charitatem designat, dicente Saluatore Lucae 12. 
          I<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>onem ueni mittere in terram. Vnde &amp; Spiritus sanctus, qui est charitas Patris  
          <lb ed="#B1" n="13"/>&amp; Filij, in specie ignis missus est, Actu. 2. Ratio huius similitudinis quadru  
          <lb ed="#B1" n="14"/>plex esse potest. Primo, quia ignis inter caetera elementa est maioris actiui  
          <lb ed="#B1" n="15"/>tatis. Secundo, quia maxime tendit sursum. Tertio, quia ignis crescit in 
          infini<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>tum per appositionem combustibilium, sicut dicit 2. de anima. Quarto, quia 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ignis est quasi forma omnium elementorum, sic inter uirtutes charitas est 
          ma<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>gis actiua. Amor enim secundum Gregorium nunquam est ociosus: 
          opera<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>tur enim magna si est, si autem operari renuit, amor non est. Secundo 
          chari<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tas tendit sursum. Nam incipit a DEO, &amp; omnia ordinat in DEVM, &amp; sicut 
          i<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>gnis maxime calefacit ad superius, minus ad latus, minime ad dorsum: ita 
          ha<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>bens charitatem maxime diligit DEVM, minus seipsum &amp; proximum, &amp; 
          mi<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>nime corpus &amp; mundum. Tertio charitas crescit in infinitum: Nam bonis o 
          <lb ed="#B1" n="24"/>peribus augetur, nec finem habet augmenti in uita praesenti. Quarto uocatur  
          <lb ed="#B1" n="25"/>forma aliarum uirtutum: quia sine charitate nullus uirtutis actus meritorius 
          <lb ed="#B1" n="26"/>esse potest. De illo autem igne modernis temporibus fere adimpleta est 
          pro<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>phetia Saluatoris, Matth. 24. <quote xml:id="rhwis-l184-Qd1e227" source="http://scta.info/resource/mt24_12">Abundabit iniquitas, &amp; refrigescet charitas 
            mul<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>torum</quote>, ut merito dici posset, ignis virtutis suae oblitus est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l184-d1e233">
          <lb ed="#B1" n="29"/>Vbi notandum quod de obliuione quadruplici homines sunt arguendi, ui  
          <lb ed="#B1" n="30"/>delicet de obliuione diuinorum beneficiorum, de obliuione propriorum 
          deli<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>ctorum, de obliuione familiarium amicorum, &amp; de obliuione salutarium 
          man<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>datorum. Primo arguendi sunt peccatores de obliuione beneficiorum, de 
          qui<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>bus dicitur in Psal. Obliti sunt beneficiorum eius, &amp; mirabilium eorum quae 
          <lb ed="#B1" n="34"/>ostendit eis. Secundo arguendi sunt homines de obliuione propriorum 
          deli<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>ctorum. Illa enim habenda sunt in memoria, ut pro eis indulgentia 
          supplice<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>tur, exemplo Psalm. qui ait: Iniquitatem si aspexi in corde meo. Et iterum: 
          Ini<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>quitatem meam ego cognosco &amp; peccatum meum contra me est semper. Istud  
          <lb ed="#B1" n="38"/>est contra nonnullos qui aliena delicta semper in prospectu aspiciunt, &amp; 
          pec<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>cata propria non aduertunt. Contra quos dicitur Genes. 50. Obsecro, ut 
          obli<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>uiscaris sceleris fratrum tuorum: Tertio arguendi sunt de obliuione 
          familia<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>rum amicorum, &amp; maxime cum fuerint mortui. Magna ingratitudo est, tunc 
          <lb ed="#B1" n="42"/>amicos deserere cum nostra amicitia primo incoeperint indigere. Amici enim 
          <lb ed="#B1" n="43"/>nostri quamdiu uiuunt poterunt se iuuare in his, quae spectant ad meritum uel 
          <lb ed="#B1" n="44"/>demeritum, sed cum fuerint mortui, siunt ad merendum penitus impotentes, 
          <lb ed="#B1" n="45"/>&amp; tunc non habent aliquod refrigerium uel refugium, nisi ad amicos, si quos 
          <lb ed="#B1" n="46"/>in uita post se reliquerunt, ut dicat quilibet illorum illud Iob. 19. Miseremini 
          <lb ed="#B1" n="47"/>mei saltem uos amici mei: quia manus Domini tetigit me. Hi autem de qua 
          <lb ed="#B1" n="48"/>tuor generibus hominum conqueruntur, qui sunt isti. Successores occupan 
          <lb ed="#B1" n="49"/>res progenitorum haereditates, executores defraudantes defunctorum 
          uolun<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>tates, professores non pensantes fundatorum pietates, &amp; mendicatores, non 
          <lb ed="#B1" n="51"/>reciprocantes benefactoribus suis grates: Primi sunt haeredes ingrati, qui 
          suc<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>cedunt parentibus in terris bonis &amp; redditibus, quae illi aut sumptibus uel 
          san<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>guine conquisierunt. Isti obtinent sine labore, &amp; tamen uix semel in anno pro 
          <!--sap_Page_641.xml-->
          <pb ed="#B1" n="607"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>eis dici faciunt unam Missam. Nota Auic. 57. hic &amp; multa quae ibi dicuntur  
          <lb ed="#B1" n="2"/>de memoria Ecclesiast. 6. Si quis genuerit filios centum, &amp; infra. Obliui one 
          <lb ed="#B1" n="3"/>delebitur nomen eius. Secundum genus hominum de quo mortui 
          conque<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>runtur, sunt executores falsi, &amp; fraudulenti defraudantes eorum ultimas 
          uo<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>luntates, contra quos 13. quaest. 2. Vltima voluntas defuncti omnibus modis  
          <lb ed="#B1" n="6"/>seruetur. Hoc autem a iure Naturae processit. Liberum enim debet esse quod 
          <lb ed="#B1" n="7"/>iterum non redit ad arbitrium. Vnde Alexander Nequam, libro suo de natu  
          <lb ed="#B1" n="8"/>ris rerum ostendit, naturam de proportionibus non solum pulchram, sed 
          e<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>tiam necessariam iurisperitis in casu: hoc probathis uerbis: Quis legem 
          Ro<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>manam uoluntati testatoris intelligit satis fecisse: nisi in proportionum natu  
          <lb ed="#B1" n="11"/>ris instructus sit: Igitur quidam lecto doloris detentus, uidens animam 
          soluen<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>dam esse legibus humanae seruitutis, condidit testamentum sub hac forma 
          uer<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>borum: Si uxor mea praegnans rem melioris sexus enitatur. Delego puero u 
          <lb ed="#B1" n="14"/>duas partes haereditatis, uxori tertiam: Si foeminea prole foecundetur, gaudeat  
          <lb ed="#B1" n="15"/>uxor duabus portionibus, filia tertiam percipiat. Viro itaque soluente debi  
          <lb ed="#B1" n="16"/>tum Naturae, tributum uxori eius, Lucina fauens masculum &amp; foeminam 
          pro<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>lem concessit. Quaesitum est enim, quidquid iuris statutum est a iuris 
          pragma<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>ticis, haereditatem in septem portiones esse diuidendam. Assignatae autem 
          <lb ed="#B1" n="19"/>sunt quatuor partes puero, duae partes uxori, &amp; una puellae. Liber enim 
          de<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>bet esse supremae uoluntatis stylus, &amp; liberum quod iterum non redit ad 
          ar<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>bitrium. Praetulit autem ea portione masculinum prolem uxori qua praetulit  
          <lb ed="#B1" n="22"/>uxorem proli foemineae uidelicet in dupla. Ideoque recte dictum est iudicium 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Herciscundae familiae. Haec Alexander. Pragmaticus dicitur causator: * 
          Pra<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>gma namque Graece, dicitur causa Latine. Vnde pragmatici dicuntur iurisperiti, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>qui causas &amp; negocia decidunt. Hi autem frauditores ultimarum uoluntatum, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>sacrilegi sunt &amp; fures, &amp; pauperum necatores, 13. quaest. 2. Clerici, &amp;&amp;c. De 
          ta<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>libus conqueritur defunctus dicens in Psalm. Obliuioni datus sum tanquam  
          <lb ed="#B1" n="28"/>mortuus a corde. Sed felices potius executores qui dicere poterunt illud Psal.  
          <lb ed="#B1" n="29"/>Nec obliti sumus te, nec inique egimus in testamento tuo. Tertium genus 
          ho<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>minum de quibus mortui conqueruntur sunt professores, non pensantes 
          fun<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>datorum pietates. Hi sunt religiosi possessionati manerijs, redditibus, &amp; 
          om<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>nibus bonis ditati, non solum ad necessitatem, imo ad uoluptatis 
          superfluita<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tem, qui uix noverunt nomina suorum fundatorum, quorum quilibet potest 
          <lb ed="#B1" n="34"/>de eis dicere illud Ozeae 13. Saturati sunt, &amp; leuauerunt cor suum, &amp; obliti  
          <lb ed="#B1" n="35"/>sunt mei: saturati sunt per gulam, leuauerunt cor suum per superbiam: &amp; obliti  
          <lb ed="#B1" n="36"/>sunt mei per negligentiam. Quartum genus hominum de quibus mortui 
          con<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>queruntur, sunt mendicatores non reciprocantes benefactoribus suis grates, 
          <lb ed="#B1" n="38"/>qui temporalia bona recipiunt, &amp; spiritualia non retribuunt, ut deberent: qui  
          <lb ed="#B1" n="39"/>benefactoribus adulantur, donec recipiant, &amp; cum receperint deuotionibus, 
          <lb ed="#B1" n="40"/>&amp; precibus non recompensant. Contra quos Ecclesiast. 37. dicitur: Non 
          ob<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>liuiscaris amici tui in animo tuo: &amp; non immemor sis illius in operibus tuis.  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Quarto arguendi sunt homines de obliuione salutarium mandatorum: pro 
          <lb ed="#B1" n="43"/>funditas enim peccandi &amp; inueterata consuetudo male uiuendi, adimit quasi  
          <lb ed="#B1" n="44"/>memoriam diuinorum mandatorum: contra quos Psal. Gloriatur quam 
          <lb ed="#B1" n="45"/>uis se peccasse fateatur, dicens: Erraui sicut ouis quae perijt,  
          <lb ed="#B1" n="46"/>quaere seruum tuum Domine: quia mandata 
          <lb ed="#B1" n="47"/>tua non sum oblitus. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>