<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 174 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 174 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="573"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l174">
        <p xml:id="rhwis-l174-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="26"/>POSTQVAM Spiritus sanctus reprobauit tam culturam quam 
          <lb ed="#B1" n="27"/>facturam: facturam uero specialiter reprobauit, ex parte causae for 
          <lb ed="#B1" n="28"/>malis, materialis, &amp; efficientis: In ista parte facturam reprobat, &amp; etiam 
          <lb ed="#B1" n="29"/>culturam ex parte causae finalis. Finis enim faciendi idola &amp; colendi,  
          <lb ed="#B1" n="30"/>est spes, suffragium, uel auxilium consequendi contra defectus uitae humanae: 
          <lb ed="#B1" n="31"/>sed tales suffragium conferre non possunt (cum careant omni sensu, motu, pro 
          <lb ed="#B1" n="32"/>gressu, &amp; uita) ergo frustra siunt &amp; coluntur. Quod autem careant omni sensu 
          <lb ed="#B1" n="33"/>probat inductiue, sicut patet in litera, excepto sensu gustus, de quo non facit 
          <lb ed="#B1" n="34"/>mentionem in litera. Sed tamen patet eos sensu tactus carere, &amp; gustus, est 
          <lb ed="#B1" n="35"/>quidam tactus sicut dicitur 2. de anima: satis liquet quod gustu carent. Ra 
          <!--sap_Page_608.xml-->
          <pb ed="#B1" n="574"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tionem quare carent sensibus, asserit impotentiam facientis uel sufficientis: qui  
          <lb ed="#B1" n="2"/>cum sit mortalis mortuum fingit: id est, componit: fingere enim componere 
          <lb ed="#B1" n="3"/>dicimus secundum Gregorium: unde licet mortalis generare possit uiuum per 
          <lb ed="#B1" n="4"/>naturam, fingere tamen per artem nullatenus potest uiuum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l174-d1e132">
          <lb ed="#B1" n="5"/>Notandum queo ueteres doctores uel postillatores, istam literam exponunt  
          <lb ed="#B1" n="6"/>de malis pastoribus &amp; praelatis, quos dupliciter describit. Primo a damnato 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ria administratione: Secundo ab intrusoria institutione: primo ostendit qua 
          <lb ed="#B1" n="8"/>les reputantur ab alijs, secundo quales sunt in seipsis. Reputantur enim ab alijs  
          <lb ed="#B1" n="9"/>ut dij, unde eis siunt genuflexiones, adorationes, supplicationes, Sap. 13. Re 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ctores orbis terrarum deos aestimauerunt. Sed 1. Paral. 16. Omnes dij popu 
          <lb ed="#B1" n="11"/>lorum idola. Et quantum ad hoc dicit sic: omnia idola nationum deos est imaue 
          <lb ed="#B1" n="12"/>runt: id est, malos pastores, Zach. 11. O pastor &amp; idolum derelinquens gre 
          <lb ed="#B1" n="13"/>gem. Quales autem sunt in seipsis subiungit: quia aliud sunt quam apparent.  
          <lb ed="#B1" n="14"/>Apparent enim uiui, &amp; sunt mortui, quod manifeste probatur per carentiam  
          <lb ed="#B1" n="15"/>sensus, &amp; motus: deficiunt autem in praelatis omnes quinque sensus spirituales,  
          <lb ed="#B1" n="16"/>quibus regere debent, tam in propria conuersatione, quam in subditorum 
          <lb ed="#B1" n="17"/>regimine. Primo enim carent uirtute uisiua discretionis, &amp; scientiae, qua discer 
          <lb ed="#B1" n="18"/>nere debent inter lepram &amp; lepram. Carent cognitione non solum Sacrae scri 
          <lb ed="#B1" n="19"/>pturae: sed &amp; omnis scientiae naturalis, &amp; liberalis. Isti excaecantur puluere ter 
          <lb ed="#B1" n="20"/>renorum, &amp; stercoribus hirundinum, Tobiae 2. Et ideo dicitur Esa. 56. Specu 
          <lb ed="#B1" n="21"/>latores eius caeci sunt omnes, isti nihil uident, &amp; tamen uident temporalia ad  
          <lb ed="#B1" n="22"/>emendum, disponendum ea. Hier. 3. dicitur: Aspexi terram, &amp; ecce uacua erat,  
          <lb ed="#B1" n="23"/>&amp; nihil. Et Sapien. 7. Diuitias nihil esse dixi. Secundo carent spirituali olfacti 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ua, qua uirtute sentitur odor ille, quo animae deuotae currunt post sponsum, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Can. 1. Curremus in odore unguentorum tuorum. Odor spinae florentis aufert 
          <lb ed="#B1" n="26"/>cani odorem praedae. Moraliter spinae florentes sunt diuitiae cum honoribus 
          <lb ed="#B1" n="27"/>&amp; dignitatibus, quae tantum redolent in naribus praelatorum, quo odorem prae 
          <lb ed="#B1" n="28"/>dae coelestis, uel CHRISTI, quem insequi deberent currendo, totaliter amise 
          <lb ed="#B1" n="29"/>runt, de quibus per Psal. dicitur: Nares habent &amp; non odorabunt. Tertio ca 
          <lb ed="#B1" n="30"/>rent uirtute auditiua in auribus. Duas enim aures spirituales debent habere,  
          <lb ed="#B1" n="31"/>unam ad audiendum delectanter &amp; libenter uerbum DEI: aliam ad intelligen 
          <lb ed="#B1" n="32"/>dum faciliter clamorem egeni, prima auris est dextra, secunda est sinistra
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l174-d1e195">
          <lb ed="#B1" n="33"/>Sed praelati moderni nonnulli more aspidis surdae, dextram aurem obturant 
          <lb ed="#B1" n="34"/>terra, &amp; sinistram cauda: quia si offeratur eis copia uerbi DEI: dicunt quo non ua 
          <lb ed="#B1" n="35"/>cat eos audire, oportet enim eos de terris, redditibus, &amp; placitis habere consi 
          <lb ed="#B1" n="36"/>lia: si clament pauperes pro eleemosyna, obturant aurem sinistram cauda, dicunt  
          <lb ed="#B1" n="37"/>enim: Tanta familia nobis est necessaria, tot milites, tot clerici, tot armigeri, tot  
          <lb ed="#B1" n="38"/>seruientes, tot famuli, tot ribaldi: quo uix sufficiunt quaecunque de Ecclesia possi 
          <lb ed="#B1" n="39"/>demus. Et istae duae surditates reddunt eos execrabiles, &amp; inefficaces. De primo 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Proverb. 28. Qui declinat aurem suam, ne audiat legem, oratio eius fiat inexecra 
          <lb ed="#B1" n="41"/>bilis. Apoc. 9. Potestas in ore eorum, &amp; in cauda eorum. Et consimiliter pote 
          <lb ed="#B1" n="42"/>stas praelatorum est in ore eorum per imperium, &amp; in caudis, hoc est, in magna 
          <lb ed="#B1" n="43"/>familia per ministerium. De secunda Proverb. 22. Qui obturat aurem suam ad 
          <lb ed="#B1" n="44"/>clamorem pauperis, ille clamabit, &amp; non exaudietur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l174-d1e224">
          <lb ed="#B1" n="45"/>Quarto carent uirtute gustatiua spirituali, qua gustatur a sanctis, quam sua 
          <lb ed="#B1" n="46"/>uis est Dominus. Patiuntur etiam febres uariorum peccatorum: quia modo infrigi 
          <lb ed="#B1" n="47"/>dantur per timorem perdendi mundialia, modo calescunt per rancorem semet 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ipsos ulciscendo de iniuria: modo sudant torpore in delicijs &amp; desidia, ideo 
          <lb ed="#B1" n="49"/>habent gustum infectum, &amp; non sapiunt quae DEI sunt. Propter quod ad Co 
          <lb ed="#B1" n="50"/>loss. 3. eis dicitur: Quae sursum sunt sapite, non quae super terram, &amp; Psal. Gu 
          <lb ed="#B1" n="51"/>state &amp; uidete quoniam suauis est Dominus. Dicit Aristot. de problematibus 
          <lb ed="#B1" n="52"/>partic. 22. problem. 5. Putridos fructus comedentibus uinum dulce uidetur ama 
          <lb ed="#B1" n="53"/>rum: quia amaritudo manet diffusa in lingua eorum, &amp; magis diffundit per uinum
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l174-d1e246">
          <!--sap_Page_609.xml-->
          <pb ed="#B1" n="575"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Moraliter de praelatis nonulli fructus putridos uoluptatum carnalium co 
          <lb ed="#B1" n="2"/>medunt, &amp; ideo uinum deuotionis &amp; spiritualis contemplationis nihil eis sapit. 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Luc. 14. Nemo illorum uirorum, qui uocati sunt, gustabunt coenam meam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l174-d1e260">
          <lb ed="#B1" n="4"/>Quinto carent uirtute tactiua spirituali, &amp; quantum ad hoc dicit, quod non 
          <lb ed="#B1" n="5"/>sunt eis digiti manuum ad tractandum. Et bene dicit manuum, in plurali: quia duas 
          <lb ed="#B1" n="6"/>manus spirituales habere deberent: dexteram qua reuerenter tractent myste 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ria sacramentorum, &amp; sinistram qua suauiter curent uulnera peccatorum. Prima 
          <lb ed="#B1" n="8"/>manus debet esse mundissima: quia tractare debent Filium DEI,1 Ioh. 1. Ma 
          <lb ed="#B1" n="9"/>nus nostrae tractauerunt de uerbo uitae. Sed ista manus in multis est leprosa, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="10"/>infecta libidine, ut merito unicuique dicatur illud Exod. 43. Mitte manum tuam 
          <lb ed="#B1" n="11"/>in sinum tuum. Et istud Ioh. 20. <quote xml:id="rhwis-l174-Qd1e279" source="http://scta.info/resource/io20_17">Noli me tangere</quote>: id est, subtrahe te a celebra 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tione diuinorum, &amp; administratione sacramentorum DEI propter immundi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ciam uite tuae, Iob 13. <quote xml:id="rhwis-l174-Qd1e287" source="http://scta.info/resource/iob13_21">Manum tuam longe fac a me</quote>. Secunda manus debet esse  
          <lb ed="#B1" n="14"/>sanissima quae tractare debent uulnera peccatorum, 4 Reg. 5. Putabam quo egre 
          <lb ed="#B1" n="15"/>deretur ad me, &amp; manu sua tangeret locum leprae. Et Saluator extendens ma 
          <lb ed="#B1" n="16"/>num suam, &amp; tetigit locum leprae uel leprosum dicens: Volo, mundare. Matt.  
          <lb ed="#B1" n="17"/>8. Sed multi curati &amp; praelati sunt his diebus, ut canes qui sola lingua lingunt  
          <lb ed="#B1" n="18"/>ulcera Laxari. Tales enim sola lingua lingunt uulnera peccatorum, sed manu 
          <lb ed="#B1" n="19"/>non contingunt: quia opera misericordiae non impendunt, nec operibus pro 
          <lb ed="#B1" n="20"/>prijs exemplum praebent subditis, uel poenitentiae uel uirtutis, Matth. 23. <quote xml:id="rhwis-l174-Qd1e305" source="http://scta.info/resource/mt23_2">Su 
          <lb ed="#B1" n="21"/>pra cathedram Moysi sederunt Scribae &amp; Pharisaei</quote>, &amp; infra: <quote xml:id="rhwis-l174-Qd1e310" source="http://scta.info/resource/mt23_4">Alligant enim onera 
          <lb ed="#B1" n="22"/>grauia &amp; importabilia, &amp; imponunt humeris hominum: digito autem suo no 
          <lb ed="#B1" n="23"/>lunt ea movere</quote>. Haec ergo dicit moraliter Spiritus sanctus de istorum idolorum: 
          <lb ed="#B1" n="24"/>id est, malorum praelatorum negligentia, &amp; defectiua conuersatione. Tales sacer 
          <lb ed="#B1" n="25"/>dotes comparant Gregorius Homel. 17. aquae baptismatis, qui alios mundant,  
          <lb ed="#B1" n="26"/>&amp; seipsos non mundant, dicens sic: Ingrediuntur electi sacerdotum manibus 
          <lb ed="#B1" n="27"/>expiati coelestem patriam, &amp; sacerdotes CHRISTI ad aeterna supplicia festinant. 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Cui rei sacerdotes malos similes dixerim, nisi aquae baptismatis, quae peccata 
          <lb ed="#B1" n="29"/>caeterorum diluens, illos ad regnum coeleste mittit, &amp; ipsa in cloacam descen 
          <lb ed="#B1" n="30"/>dit. Secundo describit eos ab intrusoria institutione. Dicit enim: Quod homo fe 
          <lb ed="#B1" n="31"/>cit illos, &amp; is qui Spiritum mutuatus est finxit illos, &amp; quod mortalis mortuum sin. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>git manibus iniquis. Et notat modum triplicem, quo praelati nonnunquam 
          <lb ed="#B1" n="33"/>mali instituuntur. Quidam enim adipiscuntur dignitatem &amp; statum in Eccle 
          <lb ed="#B1" n="34"/>sia, per sanguinis affectionem, &amp; de talibus dicitur, quod homo finxit illos: ho 
          <lb ed="#B1" n="35"/>mo uidelicet motus carne &amp; sanguine, &amp; non Spiritu sancto. Quidam adipi 
          <lb ed="#B1" n="36"/>scuntur per communem conspirationem spiritus humani, non per commu 
          <lb ed="#B1" n="37"/>nem inspirationem Spiritus sancti, &amp; de talibus benem dicitur: Qui spiritum mu 
          <lb ed="#B1" n="38"/>tuatus est, is finxit illos. Spiritus enim interdum pro uoce accipitur, iuxta illud  
          <lb ed="#B1" n="39"/>1. Corinth. 14. <quote xml:id="rhwis-l174-Qd1e352" source="http://scta.info/resource/Icor14_15">Psallam spiritu, psallam &amp; mente</quote>. Is ergo qui spiritum mutuatus 
          <lb ed="#B1" n="40"/>est, hoc est, compromissarius, qui uoces obtinet aliorum, &amp; pro alijs eligit: iste 
          <lb ed="#B1" n="41"/>fingit idolum: id est, falsum praelatum, ad comodum proprium, non ad Ecclesiae  
          <lb ed="#B1" n="42"/>profectum. Tertij adipiscuntur dignitatem per munerum pactionem, &amp; de ta 
          <lb ed="#B1" n="43"/>libus dicitur, quod mortalis mortuum fingit manibus iniquis. Mortalis: id est, simoniace 
          <lb ed="#B1" n="44"/>uendens beneficium, fingit mortuum: id est, simoniace promotum. Quorum  
          <lb ed="#B1" n="45"/>uterqe a morte denominatur: quia uterque peccat mortaliter, &amp; promouens &amp;  
          <lb ed="#B1" n="46"/>promotus: sed de contractu constat. Vterque talem fingit manibus iniquis: hoc est,  
          <lb ed="#B1" n="47"/>muneribus datis, uel promissis, de quibus dicitur in Psalm. In quorum mani 
          <lb ed="#B1" n="48"/>bus iniquitates sunt, dextera eorum repleta est muneribus. De istorum mune 
          <lb ed="#B1" n="49"/>rum acceptione dicit lsid. libro 1. de summo bono, cap. 3. Tres sunt mune 
          <lb ed="#B1" n="50"/>rum acceptiones, quibus contra iusticiam humana uanitas militat: favor ami 
          <lb ed="#B1" n="51"/>citiarum, adulatio laudis, &amp; corporalis acceptatio muneris. Facilius 
          <lb ed="#B1" n="52"/>autem peruertitur animus rei corporeae munere, quam  
          <lb ed="#B1" n="53"/>gratiae laudisque favore.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>