<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 25 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 25 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="88"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l25">
        <head xml:id="rhwis-l25-Hd1e95">Lectio 25</head>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e98">
          <!--sap_Page_122.xml-->
          <pb ed="#B1" n="88"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>PROPOSTTIS in textu praecedenti sex accusationibus Iudaeorum 
          <lb ed="#B1" n="2"/>contra CHRISTVM: In isto textu adduntur duae aliae contra e 
          <lb ed="#B1" n="3"/>undem. Et secundum hoc litera ista diuiditur in duas partes. Nam 
          <lb ed="#B1" n="4"/>primo accusant CHRISTVM de secreti reuelatione: Secundo de 
          <lb ed="#B1" n="5"/>discordi conuersatione, ibi: grauis est nobis. Accusant ergo primo sic: Ille qui 
          oc<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>culta consilia reuelat, proditiosus est &amp; fraudulentus secundum illud <ref xml:id="rhwis-l25-Rd1e117">Proverb. 
          <lb ed="#B1" n="7"/>2</ref>. <quote xml:id="rhwis-l25-Qd1e122" source="http://scta.info/resource/prov11_13">Qui ambulat fraudulenter, reuelat arcana</quote>: sed omnis proditiosus &amp; 
          fraudu<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>lentus est a communitate exstirpandus. Talisautem est CHRISTVS: Ergo, 
          <lb ed="#B1" n="9"/>&amp;c. Causam &amp; materiam huius accusationis acceperunt, Matth. 9. <quote xml:id="rhwis-l25-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/mt9_4">Cum 
          uidis<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>set IESVS cogitationes eorum, dixit: Vt quid cogitatis mala in cordibus 
          ue<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>stris</quote>. Et loquebatur Iudaeis murmurantibus de hoc, quod paralitico peccata di 
          <lb ed="#B1" n="12"/>misit: sed fatui excaecati fuerunt. Ex hoc enim conclusisse debebant, quod ueraci 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ter fuit DEVS, qui solus cogitationes hominum uidere potest. In Psalm. Do 
          <lb ed="#B1" n="14"/>minus scit cogitationes hominum, quoniam uanae sunt. Arguunt autem 
          con<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>tra CHRISTVM sic: Maxima secreta hominis sunt cogitationes. Et ideo qui  
          <lb ed="#B1" n="16"/>reuelat cogitationes hominum, maxime eos confundit, &amp; est nociuus in com 
          <lb ed="#B1" n="17"/>munitate: Ergo licet illum per circumuentionem destruere. Haec accusatio  
          <lb ed="#B1" n="18"/>ponitur in his uerbis: Factus est nobis in traductionem: id est, propalationem 
          se<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>cundum Graecismum. Est enim traducere secundum Graecismum exemplare,  
          <lb ed="#B1" n="20"/>uel propalare quod fuit occultum, &amp; cedit ad dehonestationem alicuius: &amp; sic  
          <lb ed="#B1" n="21"/>accipitur traducere, Matth. 1. Ioseph autem cum esset iustus, &amp; nollet eam 
          tra<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>ducere, uoluit occulte dimittere eam. Traducere idem est quod propalare ad 
          <lb ed="#B1" n="23"/>dehonestationem uirginis coram iudice.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e164">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Secunda accusatio est de discordi conuersatione. Et formatur sic: 
          Quicun<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>que studet singulari uitae &amp; dissimili aliorum communiter uiuentium, uidetur  
          <lb ed="#B1" n="26"/>esse scismaticus in Republica: quia recedit a communi unitate &amp; conformitater 
          <lb ed="#B1" n="27"/>sed talis est iste CHRISTVS: Ergo est scismaticus in republica: quia recedit  
          <lb ed="#B1" n="28"/>a communi unitate, &amp; habens etiam discordem conuersationem ab alijs, 
          ta<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>lis est periculosus in Republica: Ergo, &amp;c. Ad istam accusationem dicendum 
          <lb ed="#B1" n="30"/>concedendo quod fuit dissimilis eis. Quia ipsi fuerunt mali. Dissimile fuit: quia 
          <lb ed="#B1" n="31"/>sine peccato conceptus &amp; natus, sine peccato semper conuersatus. Vnde 
          ma<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>lis fuit dissimilis, &amp; bonis fuit similis. Haec acculatio notatur in his uerbis: 
          <lb ed="#B1" n="33"/>orauis est nobis ad videndum: quoniam disimilis est alijs vita illius, &amp; 
          im<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>mutate sunt viae illius: id est, uariatae sunt a nobis uiae: id est, opera eius. Iste 
          <lb ed="#B1" n="35"/>modus loquendi ostendit eos fuisse ualde inuidos. Non dicunt quia grauis  
          <lb ed="#B1" n="36"/>fuit eis ad conuiuendum, uel conuescendum, uel ad uiuendum, sub eo uel 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ad eum audiendum. Sed grauis fuit eis ad videndum. Visus enim est de 
          sen<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>sibus qui magis spiritualiter immutantur: sicut patet 2. de Anima: sed 
          spiri<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>tualis immutatio minus grauat quam corporalis: &amp; ideo inuidia fecit eos 
          <!--sap_Page_123.xml-->
          <pb ed="#B1" n="89"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ualde teneros, qui bonum hominem fine laesione uidere non possent, Eccles.  
          <lb ed="#B1" n="2"/>decimoquarto: Nequam est oculus liuidi, &amp; Matth. 20. An oculus tuus ne 
          <lb ed="#B1" n="3"/>quam est: quia ego bonus sum. Dicitur de istis sicut de bubone &amp; uesperti 
          <lb ed="#B1" n="4"/>lione, quorum oculi non sustinent lumen Solis: quia oculis aegris odiosa est 
          <lb ed="#B1" n="5"/>lux, quae puris est amabilis sicut dicit Augustinus in lib. confessionum. Et Se 
          <lb ed="#B1" n="6"/>neca: Vtinam inuidi oculos centum haberent in omnibus ciuitatibus, ut  
          <lb ed="#B1" n="7"/>de omnium felicitatibus torquerentur. Nam quanta felicium sunt gaudia, 
          tan<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>ta sunt inuidorum detrimenta. Haec enim accusatio in caput eorum refellitur,  
          <lb ed="#B1" n="9"/>si iuste iudicentur. Haec est sententia textus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e225">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Dubitatio literalis super materiam primae accusationis, quae est de se 
          <lb ed="#B1" n="11"/>creti reuelatione potest esse talis. Vtrum aliquis teneatur ex praecepto sui  
          <lb ed="#B1" n="12"/>iudicis reuelare secretum fidei suae commissum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e234">
          Et arguitur primo quod  
          <lb ed="#B1" n="13"/>sic: quia obedire oportet DEO magis quam hominibus, Actuum. 4. Sed 
          iu<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>dex praecipit uice DEI: Ergo magis est sibi obediendum quam homini, qui  
          <lb ed="#B1" n="15"/>commisit illud secretum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e244">
          Praeterea seruientes iurant communiter dominis  
          <lb ed="#B1" n="16"/>suis, quod nihil nocumenti percipient, quin eis reuelent. Ponamus quod u 
          <lb ed="#B1" n="17"/>nus seruiens committat fidei alterius quod damnificauit dominum suum in 
          <lb ed="#B1" n="18"/>quodam facto.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e253">
          Quaeritur an alius debeat seruare secretum: si sic, est periurus 
          <lb ed="#B1" n="19"/>erga dominum: si non, est infidelis contra socium.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e258">
          Praeterea aliquis com 
          <lb ed="#B1" n="20"/>mittit fidei meae crimen, quod commisit extra confessionem: postea 
          contin<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>git quod est de eodem crimine infamia, iudex inquirit &amp; excommunicat pro 
          <lb ed="#B1" n="22"/>ueritate dicenda: quaeritur, nunquid teneor reuelare iudici.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e267">
          <lb ed="#B1" n="23"/>Videtur quod  
          <lb ed="#B1" n="24"/>sic: quia non teneor magis celare quam idem qui commisit ex ordine 
          cha<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>ritatis: sed ille tenetur dicere ex quo laborat infamia. Videtur quod non: 
          <lb ed="#B1" n="26"/>quia tunc faceret contra fidem, &amp; propter nullius praeceptum debet 
          pec<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>care. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e280">
          <lb ed="#B1" n="28"/>Ad oppositum. Vitare fraudem &amp; seruare fidelitatem sunt de iure 
          natu<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>rae. Sed nullus iudex potest compellere ad illud quod est contra ius naturae.  
          <lb ed="#B1" n="30"/>Ergo nullus iudex potest hominem per praeceptum compellere ad 
          reuelan<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>dum fidei suae commissum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e291">
          <lb ed="#B1" n="32"/>Ad quaestionem dicendum quod secretum potest esse duplex: Vel est 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tale quod potest seruari sine peccato, uel quod non potest celari sine 
          pec<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>cato. Quod potest celari, tenetur, qui sub secreto recipit &amp; non 
          tene<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>tur praelato praecipienti dicere. Quando autem non potest celare sine 
          <lb ed="#B1" n="36"/>peccato: quia forte est de aliquo perpetrando in nocumentum aliorum: 
          si<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>cut si aliquis committit mihi sub secreto quod ipse interficiet tali nocte 
          ta<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>lem uirum uel comburet domum. lllud non teneor celare: quia quod  
          <lb ed="#B1" n="39"/>pro charitate institutum est, contra charitatem non debet militare, sicut dicit 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Bernhard, libro de Praecepto &amp; dispensatione. Et tale secretum ad 
          praece<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>ptum iudicis homo reuelare potest. Esset enim contra iusticiae bonum, qui  
          <lb ed="#B1" n="42"/>secretum uellet seruare, si ad effectum talem deduceretur secretum. Secus 
          <lb ed="#B1" n="43"/>est de sigillo confessionis: quia si quis sub confessione recepisset, nullo modo  
          <lb ed="#B1" n="44"/>etiam pro morte reuelare deberet. Vnde sciendum quod quando dicunt  
          <lb ed="#B1" n="45"/>forte laicae personae uel quicunque: dico tibi hoc sub sigillo confessionis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="46"/>non confitetur: nec est confessio sacramentalis, ibi non est sigillum 
          confessio<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>nis, sed tantum sigillum secreti. Vnde talis sic recipiens secretum, &amp; postea 
          <lb ed="#B1" n="48"/>reuelans peccat mortaliter: sed tamen non est reuelator confessionis: quia 
          nul<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>la confessio sacramentalis ibi fuit. Vnde per canonem sigillum secreti 
          pro<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>prie est, quando homo dicit: Dico tibi istud sub secreto, placet tibi admitte 
          <lb ed="#B1" n="51"/>re. Et alius admittit: si tunc reuelet, peccat mortaliter, &amp; crimen proditionis  
          <lb ed="#B1" n="52"/>incurrit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e340">
          Ad primum uerum est. Et quia praecipit homini seruare 
          fidelita<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>tem, ubi illud non redundat in damnum proximi, ideo non tenetur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e345">
          Ad se<!--sap_Page_124.xml--><pb ed="#B1" n="90"/><lb ed="#B1" n="1"/>cundum 
          talis seruiens non debet admittere secretum: quia esset contra 
          iuramen<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>tum: sed statim debet dicere domino suo uel aliunde cauere de damno domi 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ni.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e356">
          Aliter dicitur ad illud secundum: dato quod promisit se seruare secretum, te 
          <lb ed="#B1" n="4"/>netur tamenT illud domino reuelare propter iuramentum seruandum &amp; 
          pu<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>nietur de illicita promissione. Iuxta illud Isido. In malis promissionibus 
          rescin<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>de fidem. Et in turpi uoto muta decretum. Haec est sententia <ref xml:id="rhwis-l25-Rd1e364">beati Thomae: pri<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>mo 
            quotlibeto. q. 15</ref>. Sed dubium est quomodo liceat eis sic iurare dominis  
          <lb ed="#B1" n="8"/>de reuelando secreto, cum uideatur esse contra praeceptum de correctione 
          fra<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>terna, Matth. 18. <quote xml:id="rhwis-l25-Qd1e374" source="http://scta.info/resource/mt18_15">Si peccauerit in te frater tuus</quote>, &amp;c. Credo quod iuramentum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>debet intelligi saluo illo praecepto, &amp; per consequens tenetur corripere 
          con<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>seruum, si sperat eum per hoc corrigere &amp; movere ad restitutionem si oporteat,  
          <lb ed="#B1" n="12"/>&amp; postea poterit cum eum saepius deprehenderit domino intimare: non autem 
          <lb ed="#B1" n="13"/>pro prima uice si sibi constiterit propter praeceptum CHRISTI, Matth. ubi  
          <lb ed="#B1" n="14"/>supra. Ex triplici ergo causa potest contingere, quod homo teneatur celare 
          il<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>lud quod uouit. Primo ex hoc quod ipse solus scit &amp; nondum seruauit ordinem 
          <lb ed="#B1" n="16"/>correctionis fraternae. Secundo ex commissione sub sigillo secretorum. Et  
          <lb ed="#B1" n="17"/>tertio ex confessione, quod erit maximum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e395">
          Ad tertium credo quod non. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="18"/>praecepta iudicis &amp; iuramenta quae exiguntur de ueritate, semper 
          intelligun<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>tur fieri a toto ordine iuris, &amp; ordine charitatis  
          <lb ed="#B1" n="20"/>Grauis est nobis, &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e404">
          <!-- line and coordinates missing for "Gravis est nobis etc" -->
          <lb ed="#B1" n="21"/>Notandum quod in uita praesenti multa grauia sunt peccatoribus, quae non 
          <lb ed="#B1" n="22"/>sunt grauia uiris bonis &amp; iustis. Sunt enim quatuor quae grauia sunt 
          peruer<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>sis: onera peccatorum, opera mandatorum, uicinum beneficium, diuinum 
          <lb ed="#B1" n="24"/>iudicium. Pro primo dicit in eorum persona Psalm. Iniquitates meae 
          su<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>pergressae sunt caput meum, &amp; sicut onus graue grauatae sunt super me 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Quanto aliquid est grauius, tanto uelocius diuidit medium, &amp; discedit ad 
          cen<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>trum terrae si possit: quia omne graue appetit quod medium suum sit medium 
          <lb ed="#B1" n="28"/>mundi, sicut patet 4 li. Aristotelis de Coelo &amp; Mundo. Et si esset aliquod 
          gra<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>ue quod in instanti &amp; subito descenderet, diceretur quod illud foret infinitae 
          <lb ed="#B1" n="30"/>grauitatis: quia sine proportione uelocius descenderet quocunque graui, quod  
          <lb ed="#B1" n="31"/>in tempore moveretur, sicut patet <ref xml:id="rhwis-l25-Rd1e432">4. Phys. cap. 6.</ref> Sed sic est quod peccator 
          mo<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>riens descendit ad medium terrae subito &amp; in instanti: quia infernus est in me 
          <lb ed="#B1" n="33"/>dio terrae, <ref xml:id="rhwis-l25-Rd1e439">Iob. 21.</ref> <quote xml:id="rhwis-l25-Qd1e442" source="http://scta.info/resource/iob21_13">Ducunt in bonis dies suos, &amp; in puncto ad inferna 
            descen<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>dunt</quote>: In puncto: hoc est, in instanti: quia quod punctus est in magnitudine: hoc 
          <lb ed="#B1" n="35"/>est, instans in tempore: Ergo peccatum est onus graue, imo infinitae 
          gra<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>uitatis: Et hoc est imaginandum, quod si ferrum magnum una cum magnete 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ponatur in uno appendulo aequilibris, non erit sibimetipsi graue: hoc est, sua 
          <lb ed="#B1" n="38"/>grauitas in nullo promouebit descensum suum, sed tantum descendet 
          quan<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>tum permiserit grauitas magnetis. Cuius causa est: quia magnes naturaliter 
          <lb ed="#B1" n="40"/>attrahit ferrum ad se per modum finis uel per modum efficientis. Vnde non 
          <lb ed="#B1" n="41"/>plus ponderabit ferrum cum magnete, quam magnes solus. Ferrum durum &amp; 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ad diuidendum difficile, est homo utens ratione, &amp; arbitrij libertate, quae licet  
          <lb ed="#B1" n="43"/>difficultari potest, uinci non potest secundum Augustin. de libero arbit. 
          Ma<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>gnes autem DEVS est: quoniam Deus magnus Dominus in Psalm. Iste 
          ma<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>gnes naturaliter trahit ferrum: id est, hominem: quia summi boni cupiditas 
          ho<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>mini naturaliter inserta est, sicut dicit Boëtius 3 de Conso. pro. 2. &amp; lohan. 6. 
          <lb ed="#B1" n="47"/>Nemo potest uenire ad me nisi Pater meus qui misit me, traxerit eum: quam 
          <lb ed="#B1" n="48"/>diu ergo DEVS &amp; homo se tenent simul &amp; coniungitur in fortuna huius  
          <lb ed="#B1" n="49"/>uitae per gratiam &amp; charitatem, homo non est sibiipsi grauis, sed DEVS eum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>confortat &amp; supportat. Vnde Apostolus ad Philipp. 4. Omnia possum in 
          <lb ed="#B1" n="51"/>eo qui me confortat. Sed si separetur a DEO &amp; ponitur in contrario 
          <!--sap_Page_125.xml-->
          <pb ed="#B1" n="91"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>appendulo librae per peccatum mortale, statim sit, homo sibi grauis intantum, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>quod si moriatur, statim ad infernum descendit: &amp; hoc est quod signanter 
          dici<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>tur Iob. septimo: <quote xml:id="rhwis-l25-Qd1e495" source="http://scta.info/resource/iob7_20">Posuisti me contrarium tibi, &amp; factus summihi metipsi 
            gra<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>uis</quote>. Quare non tollis peccatum meum, &amp; quare non aufers iniquitatem mea:  
          <lb ed="#B1" n="5"/>Quasi diceret, Aufer iniquitatem meam, &amp; statim ero in alio appendulo aequi  
          <lb ed="#B1" n="6"/>libris, &amp; nullo modo ero mihimetipsi grauis, imo tunc ponas quidquid uolue 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ris in parte contraria, &amp; ego quamdiu tibi adhaesero, non curabo. Et hoc est 
          <lb ed="#B1" n="8"/>quod dicit 17 cap. Pone me iuxta te, &amp; cuiusuis manus pugnet contra me. In 
          <lb ed="#B1" n="9"/>cuius figuram uidit Zacharias mulierem quandam in amphora habentem in 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ore suo massam plumbi, &amp; dictum est prophetae, haec est impietas, Zachariae 5 
          <lb ed="#B1" n="11"/>In signum quod omnis iniquitas opilabit os suum, &amp; quod omnis iniquitas 
          <lb ed="#B1" n="12"/>grauis est: quia Eccles. 22. Super plumbum quid grauabitur. Et ideo per 
          ini<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>quitatem populus ad uae aeternum descendet: si se hic non correxerit poenitendo. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Et hoc est quod dicitur Esa. 1. comminando: Vae genti peccatrici, in populo  
          <lb ed="#B1" n="15"/>graui iniquitate, semini nequam, filijs sceleratis
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e525">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Secundo uidentur hominibus opera mandatorum grauia, &amp; in hoc 
          decipi<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>untur: quia 1. lohan. 5. Mandata eius grauia non sunt. Grauitas enim rei 
          nun<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>quam bene perpenditur per unum hominem impotentem, sed per fortem. Si  
          <lb ed="#B1" n="19"/>militer iudicium in uirtutibus &amp; uitijs nunquam debet accipi secundum 
          fal<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>sam opinionem errantis. Sed secundum rectam rationem sapientis, sicut patet  
          <lb ed="#B1" n="21"/>4. Ethicorum. Et ideo quod malis apparet graue, non ideo dicendum est 
          gra<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>ue: quia sunt infirmi, Psal. Infirmati sunt &amp; ceciderunt. Scitis quod ignis est 
          to<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>taliter leuis, &amp; terra totaliter grauis: quia est graue simplex. Mixtum uero ex 
          <lb ed="#B1" n="24"/>terra &amp; igne erit partim graue &amp; partim leue. Et si terra praedominetur, mixtum 
          <lb ed="#B1" n="25"/>tale descendet, si ignis ascendet. Terra est anima humana grauis per peccatum, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>per concupiscentiam originalem, Eccles. 40. lugum graue super filios Adae a die exi 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tus de uentre matris eius usque in diem sepulturae. Vnde in Psal. Anima mea 
          si<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>cut terra sine aqua tibi. Charitas est ignis, Lucae 12. Ignem ueni mittere in 
          ter<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>ram. Quando igitur ita est quod anima separatur a charitate, fit simpliciter ter 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ra, simplex &amp; grauis, deorsum fertur de peccato in peccatum, Eccles. 3. Cor ne 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quam grauabitur doloribus, &amp; peccator adijciet ad peccandum, &amp; tunc descemn 
          <lb ed="#B1" n="32"/>det eius delectatio tantummodo ad terrena, &amp; uana huius uitae, &amp; sit tota 
          gra<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>uis propter quod acute arguit eos, Psal. Filij hominum usquequo graui corde,  
          <lb ed="#B1" n="34"/>ut quid diligitis uanitatem, &amp; quaeritis mendacium, Glos. Omnia terrena sunt  
          <lb ed="#B1" n="35"/>mendacium: quia non faciunt quod promittunt. Sed certe si fiat comixtio 
          cha<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>ritatis ad animam, anima perdit de sua grauitate. Quantum enim intenditur 
          cha<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>ritas, tanto minuitur cupiditas, ssecundum August. quae est animae grauitas 
          pro<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>pter quam non potest eius amor ferri sursum perfecte, sicut deberet: &amp; in 
          tan<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>tum potest ista charitas augeri &amp; intendi, quod fiet anima magis leuis: id cit,  
          <lb ed="#B1" n="40"/>tendens uersus superius per dilectionem quam grauis ad ista temporalia. Quae 
          <lb ed="#B1" n="41"/>sursum sunt sapite, non quae super terram, ad Colossens. 3. Et si sic leues esse. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>mus, uideremus omnia mandatao DEI esse facilima. Sicut &amp; iugum eius 
          le<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>ue, Matth. 11. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e589">
          <lb ed="#B1" n="44"/>Tertium quod malis graue uidetur, est uicinum beneficium, Displicet enim 
          <lb ed="#B1" n="45"/>malis quod boni qui uiuunt e uicinio iuxta eos bene faciunt &amp; bene uiuunt:  
          <lb ed="#B1" n="46"/>&amp; tales sunt proprie inuidi, qui loquuntur in proposito de uiro bono, dicentes: 
          <lb ed="#B1" n="47"/>Grauis est nobis etiam ad uidendum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e600">
          <lb ed="#B1" n="48"/>Quartum quod malis uidetur graue, est diuinum iudicium, &amp; ita 
          <lb ed="#B1" n="49"/>est sine errore. De illo enim iudicio tremendo dicitur Esa. 30. Ecce 
          no<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>men Domini uenit de longinquo ardens furor eius &amp; grauius ad 
          portan<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>dum. Quanto grauius ab altiori descenderit, tanto grauius laedit: sed 
          CHRI<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>STVS de coelo empyreo ad iudicium uenit, in Psalm. A summo coelo egressio  
          <lb ed="#B1" n="53"/>eius tam ad incarnationem quam ad iudicij definitionem. Impii autem cadunt de 
          <!--sap_Page_126.xml-->
          <pb ed="#B1" n="92"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>orsum in profundo, &amp; ideo grauissima sententia illa super eos cadet: Nota 
          <lb ed="#B1" n="2"/>quod ex quo mali graues sunt &amp; ponderosi, magna erit compressio in inserno 
          <lb ed="#B1" n="3"/>post diem iudicij: quia eorum corpora erunt mirabiliter grauia &amp; quod libet  
          <lb ed="#B1" n="4"/>secundum ultimum potentiae suae conabitur uersus centrum. Maxima ergo 
          <lb ed="#B1" n="5"/>pressura ibi fiet. Et tamen conuenit hic imaginari quandam misericordiam ex  
          <lb ed="#B1" n="6"/>iusticia procedentem: quia licet quilibet esset dignus centro, grauiores tamen 
          <lb ed="#B1" n="7"/>loca centralia occupabunt, &amp; minus graues loca exteriora: &amp; sic erit minor  
          <lb ed="#B1" n="8"/>pressura quam si fieret econuerso.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l25-d1e637">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Notanda est causa, quare quantumcunque homo sit grauis &amp; ponderosus 
          <lb ed="#B1" n="10"/>per peccata, &amp; continue descendat cadendo, nunquam tamen est de eo finali  
          <lb ed="#B1" n="11"/>ter desperandum. Ratio huius est: Si aliquod graue cadat ab alto quantum a 
          <lb ed="#B1" n="12"/>summo ceciderit, si posset ante casum ad terram, repelli a linea casus, non 
          ca<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>det grauius quam si cecidisset a loco in quo a linea casus est expulsum. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="14"/>si homo caderet a tecto domus, &amp; dum esset in cadendo alius supra terram stans 
          <lb ed="#B1" n="15"/>eum depelleret manu a linea casus, ipse ad terram cadens non plus laederetur  
          <lb ed="#B1" n="16"/>quam si a loco depulsionis a linea casus tantummodo cecidisset, ita quod to<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tum 
          nocumentum casus qui praecesserit per illam uim depulsionis impeditur.  
          <lb ed="#B1" n="18"/>Moralite: homo cadit continue, quando est in peccato secundum lineam re<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>ctam 
          uersus centrum terrae, quod est infernus. Sed sunt homines stantes non 
          <lb ed="#B1" n="20"/>cadentes, uidelicet sancti uiri in Ecc lesia, qui eum uel per praedicationem uel 
          <lb ed="#B1" n="21"/>per orationes uel per poenitentiae sacramen: um a linea sui casus depellunt: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tunc non cadit ut communiter omnis homo, uidelicet per mortem: sed anima 
          <lb ed="#B1" n="23"/>de casu non laeditur, nec aliquam poenam sentit pro casu, si peccatum in hac 
          <lb ed="#B1" n="24"/>uita remittatur.
        </p>
      </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>