<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 182 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 182 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="597"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l182">
        <p xml:id="rhwis-l182-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="6"/>DECLARATA miserabili flagellatione Aegyptiorum per ignem  
          <lb ed="#B1" n="7"/>&amp; grandinem: In ista parte agit de mirabili uariatione ipsorum 
          fla<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>gellorum. Ignis autem non uniformiter, sed multum difformiter 
          <lb ed="#B1" n="9"/>iuxta diuinam uoluntatem se habuit, in agendo malorum afflictio 
          <lb ed="#B1" n="10"/>nem. Nam quodam tempore uidebatur suam naturam comburendi &amp; 
          laeden<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>di continere etiam a rebus, quae de facili combustibiles uidebantur, &amp; 
          extite<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>runt. Nam iumenta &amp; homines repertos in agro combussit: lumentis uero 
          <lb ed="#B1" n="13"/>domi detentis pepercit, sicut dicitur Exod. 9. ut homines quibus ignis peper 
          <lb ed="#B1" n="14"/>cit, possent uidere, quod illi iuste patiebantur, qui in agris remanserunt contra 
          <lb ed="#B1" n="15"/>monitionem Domini cum animalibus. Alio uero tempore circa iustorum as 
          <lb ed="#B1" n="16"/>flictionem ignis supra uirtutem suam exardebat in aqua: id est, in locis humi 
          <lb ed="#B1" n="17"/>dis Sodomae &amp; Gomorrae, ubi humido non obstante, ignis omnia consum 
          <lb ed="#B1" n="18"/>plit. Gene.19. Vt iniquam terrae nationem exterminaret. Sic ergo diuersis 
          tem<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>poribus diuersimode egit ignis, ut manifestum esset omnibus, quod non es  
          <lb ed="#B1" n="20"/>set operatio naturae, sed uindicta diuinae iustitiae. Dicit ergo sic: Quodam vero 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tempore mansuetabatur ignis: id est, mansuetem uidebatur in parcendo, ne 
          com<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>burerentur, quae ad impios missa erant animalia, illa videlicet, quae de agris missa 
          <lb ed="#B1" n="23"/>erant ad impios, domi existentes. Sed vt ipsi videntes: id est, percipientes, sci 
          <lb ed="#B1" n="24"/>rent, quoniam DEI iudicio patiebantur per secutionem. Et quodam tempore. 
          <lb ed="#B1" n="25"/>in subuersione uidelicet Sodomae, quando Dominus pluit ignem, &amp; sulphur  
          <lb ed="#B1" n="26"/>de coelo in aqua super uirtutem ignis exarsit, &amp;c. ut expositum est. Posset 
          ta<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>men prima particula de mansuetudine ignis exponi, &amp; verificari multo 
          eui<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>dentius de tribus pueris missis in caminum ignis: Anania, Azxcaria, Mizcahele. 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Daniel. 3. Vbi ita mirabiliter se habuit, quod ipsos positos in fornace non 
          lae<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>sit: tamen illos qui circumstabant, &amp; qui eos in fornacem mittebant, 
          confla<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>grauit. Et uocantur isti pueri animalia ad impios missa, propter eorum 
          simpli<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>citatem &amp; captiuitatem, in qua tenebantur: &amp; haec facta sunt, ut Babyloni 
          <lb ed="#B1" n="33"/>uidentes, scirent, quoniam ipsimet DEI iudicio patiebantur per secutionem, ao 
          <lb ed="#B1" n="34"/>igne, propter idolatriam suam. Secunda uero pars lectionis exponi potest de 
          <lb ed="#B1" n="35"/>plaga septima Aegyptiorum, uidelicet de igne mixto cum grandine, de qua 
          su<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>pra dictum est, uidelicet de subuersione Sodomorum: &amp; in hoc solum stat 
          sen<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>tentia, quod ignis uario modo se habuit: aliquando parcendo, aliquando 
          <lb ed="#B1" n="38"/>agendo mirabiliter, &amp; contra naturam, ut DEI obediret uoluntati.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l182-d1e169">
          <lb ed="#B1" n="39"/>Circa illam clausulam: In aqua supra naturam ignis exardebat. Notandum, quod  
          <!--sap_Page_632.xml-->
          <pb ed="#B1" n="598"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>moraliter ignis in aqua est, Spiritus sanctus in muliere sancta. Ignis nanque 
          spiri<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>tus est, Actu. 1. Tanquam ignis sedit supra singulos eorum Spiritus sanctus. Mu 
          <lb ed="#B1" n="3"/>lier naturaliter est sexus fragilis, &amp; ideo caeteris paribus amplius comendanda, 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quando uirtuose se gerit, Proverb. 31. Mulierem fortem quis inueniet, procul &amp;  
          <lb ed="#B1" n="5"/>de ultimis finibus precium illius. Est enim inuenire in bona muliere iuxta 
          nume<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>rum senarium, qui perfectissimus est, sex praerogatiuas comendabiles &amp; ama 
          <lb ed="#B1" n="7"/>biles: nam in ipsa reperiuntur sine dubio promptitudo clementiae, gratitudo 
          be<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>neuolentiae, sollicitudo diligentiae, magnitudo innocentiae, certitudo 
          confiden<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>tiae, &amp; beatitudo complacentiae. In cuius figura dixit Lea Gen.30. Mecum erit 
          <lb ed="#B1" n="10"/>maritus meus, eo quod ego genuerim ei sex filios: hoc est, me diligit omnis 
          ra<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>tionalis creatura. Dicit sexus mulierum naturaliter, eo quod in me reperiet sex 
          <lb ed="#B1" n="12"/>habitus uirtuosos praedictos, &amp; ideo merito nomine aquae poterit designari 
          <lb ed="#B1" n="13"/>In aqua enim sex proprietates habentur. Est enim in aqua liquiditas saporosa, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>luciditas radiosa, foecunditas fructuosa, sinceritas speciosa, soliditas seriosa, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>felicitas ministeriosa. Primo ergo in aqua patet liquiditas saporosa: quia 
          quan<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>tumcunque fuerit congelata, faciliter liquescit: &amp; designat promptitudinem 
          cle<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>mentiae &amp; pietatis, quae inest naturaliter mulieri. Nam ipsa est consolatiuum 
          pri<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>mum humanae imbecillitatis, ipsa est nutrimentum humanae quantitatis, ipsa est 
          <lb ed="#B1" n="19"/>medicamentum omnis infirmitatis, ipsa est supplementum cuiuscunque egestatis  
          <lb ed="#B1" n="20"/>Eccles. 36. Vbi non est mulier, ingemiscit egens. In signum autem quod in mu 
          <lb ed="#B1" n="21"/>liere est omnis clementia naturaliter, Filius DEI corpus humanae redemptionis 
          <lb ed="#B1" n="22"/>totaliter a muliere decreuit accipere: quia Eccles. 10. Non est creata iracundia 
          <lb ed="#B1" n="23"/>nationi mulierum. Iste igitur sexus in quo latet omnis mali remedium, 
          conue<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>nienter figuratur per aquam piscinae probaticae, per quam sanus fiebat, quicunque 
          <lb ed="#B1" n="25"/>prius in eam descendebat, post motionem aquae, a quacunque detinebatur 
          infir<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>mitate, Iohan. 5. Secundo, in aqua est luciditas radiosa, Proverb. 27. In aquis  
          <lb ed="#B1" n="27"/>resplendent uultus prospicientium. Sicut autem inter creaturas nihil est nobilius, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>nec amabilius ipsa luce: ita nihil reperitur gratiosius ipsa gratitudine in 
          mulie<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>re, &amp; ideo luciditas radiosa, quae in aquarum specie continetur, gratitudinem 
          im<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>mortalis affectionis &amp; beneuolentiae repraesentat, quae in bonis mulieribus sem  
          <lb ed="#B1" n="31"/>per uiget. Quanquam enim CHRISTVS quosdam dum hic uiueret uiros 
          gra<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tos inueniret, nunquam tamen tam constantem gratitudinem in Petro, &amp; 
          Iaco<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>bo, uel Iohanne repperit, quantam in mulieribus sibi deuotis inuenit: Hae sunt  
          <lb ed="#B1" n="34"/>quae eum per patrias praedicantem sequebantur, ministrantes ei de facultatibus 
          <lb ed="#B1" n="35"/>luis. Luc. 8. &amp; Mar. 15. Hae sunt quae eum in cruce pendentem, fugientibus 
          disci<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>pulis comitabantur. Mat. 28. Hae sunt quae mortuo corpori sepulto, unguenta 
          <lb ed="#B1" n="37"/>aromatica parauerunt. Hae sunt, quae nec tenebrosae noctis caligine, nec militum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>armatorum furiosa saeuitia deterrebantur, ut CHRISTVS de eis dicatillud Boëtij:  
          <lb ed="#B1" n="39"/>tas autem nullus potuit peruincere terror.  
          <lb ed="#B1" n="40"/>Ne nostrum comites prosequerentur iter.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l182-d1e265">
          <lb ed="#B1" n="41"/>Et ideo prae uiris omnibus CHRISTVS huic sexui primum suae resurrectionis  
          <lb ed="#B1" n="42"/>nunciauit triumphum: sciens quoniam super omnem gratiam est gratia 
          mulie<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>ris, Eccles. 26. Gratia super gratiam in muliere sancta, &amp; pudorata. Istae sunt  
          <lb ed="#B1" n="44"/>aquae, quae super coelos esse dicuntur: quia mulieres super Apostolos dilexerunt.  
          <lb ed="#B1" n="45"/>In Psal. Aquae quae super coelos sunt laudent nomen Domini. Harum gratitudo  
          <lb ed="#B1" n="46"/>non solum in fidelibus elucet mulieribus, sed etiam in gentilibus satis claret.  
          <lb ed="#B1" n="47"/>Quae gratior esse poterit, &amp; magis pudica Penelope: quae Vlyssis absentiam  
          <lb ed="#B1" n="48"/>20. annis expers cuiuslibet uirilis amoris alterius, expectauit: Quae quantis  
          <lb ed="#B1" n="49"/>afflictionibus angebatur, explicat ipsa satis in epistola sua, dicens: 
          <lb ed="#B1" n="50"/>Hanc tua penelopes lento tibi mittit Vlisti, 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Nil mihi rescribas, attamen ipse veni.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l182-d1e291">
          <lb ed="#B1" n="52"/>Quae gratitudine flagrantior esse potuit Porcia filia Catonis &amp; uxore Bruti:  
          <lb ed="#B1" n="53"/>quae uiro interfecto uiuere noluit, sed arma quibus interemit se, statim postu 
          <!--sap_Page_633.xml-->
          <pb ed="#B1" n="599"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>lauit: famulis autem arma negantibus, prunas ardentes transglutiuit. De qua 
          <lb ed="#B1" n="2"/>sic scribit Martial. epigram. lib. 4. 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Coniugis audisset fatum cum porcia Bruti,  
          <lb ed="#B1" n="4"/>Et lubtracta sibi quaereret arma dolor: 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Nondum satis, ait, mortem non posse negari, 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Credideram satis hoc edocuisse patrem. 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Dixit, &amp; ardentes auido bibit ore fauilla 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Dum nunc &amp; ferum turba molest a negat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l182-d1e320">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Quae gratior esse potuit Aria Paeti coniuge, qui simul se interfecerunt. Illa 
          ta<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>men prius semetipsam gladio mariti percussit. De qua idem Martialis 
          Co<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>cus lib. 2. scribit: 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Casta suum gladium cum traheret Aria Peto. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Quem devisceribus traxerat ipsa suis.  
          <lb ed="#B1" n="14"/>Si qua fides, vulnus, quod feci, non dolet, inquit.  
          <lb ed="#B1" n="15"/>Sed quod tu facies, hoc mihi Pete dolet.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l182-d1e339">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Quae Didone gratior esse potuit: De qua Hieronymus contra louinianum lib. 
          <lb ed="#B1" n="17"/>1. &amp; Virg. lib. 4. Aeneid. Dido soror Pygmaleonis, cum Carthaginem condi 
          <lb ed="#B1" n="18"/>disset, &amp; ab Hyarba rege Libyae in coniugium peteretur, nuptias distulit cau 
          <lb ed="#B1" n="19"/>telose, &amp; tandem condita ciuitate Pyram quandam in memoriam mariti sui 
          con<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>struxit, &amp; semetipsam proiecit in medio, &amp; ardere quam nubere maluit. Quid  
          <lb ed="#B1" n="21"/>de Lucretia &amp; Sabinis, Iulia filia Caesaris: Sulpitia Lentuli, Alcmena, &amp; de alijs  
          <lb ed="#B1" n="22"/>infinitis dici possit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l182-d1e357">
          <lb ed="#B1" n="23"/>Tertio, in aqua est foecunditas fructuosa. Sine enim humore aqueo nihil ui  
          <lb ed="#B1" n="24"/>rescit, nihil crescit, uel florescit, uel frutescit, iuxta illud Psal. Erit tanquam lignum 
          <lb ed="#B1" n="25"/>quod plantatum est, &amp;c. Haec autem aquae foecunditas designat tertiam 
          mulie<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>ris nobilitatem, quae est solicitudo diligentiae. Mulier enim in regendo familiam  
          <lb ed="#B1" n="27"/>circuspecta, &amp; in operibus artificiosa sic se habet in domo, quod omnis domus 
          <lb ed="#B1" n="28"/>est sine ordine, quae mulieris caret regimine. Et ideo uir &amp; mulier non solum 
          cau<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>sa prolis coniunguntur, sed etiam propter administrationem oeconomicam, quae 
          <lb ed="#B1" n="30"/>sine muliere compleri non potest: sicut docet Aristoteles. In cuius signum dictum 
          <lb ed="#B1" n="31"/>est Gen. 2. Faciamus ei adiutorium, simile sibi. De mulierum diligentia dicitur  
          <lb ed="#B1" n="32"/>Proverb. 12. Mulier diligens corona est uiro suo. Et 14. eiusdem: Mulier sapiens 
          <lb ed="#B1" n="33"/>aedificat domum suam. Et Eccles. 26. Gratia mulieris sedulae delectabit uirum  
          <lb ed="#B1" n="34"/>suum. Quarto, sinceritas est in aqua speciosa. Aqua enim pura est, &amp; quaecunque  
          <lb ed="#B1" n="35"/>foeda purificat &amp; emundat, quod designat magnitudinem innocentiae: quae 
          inue<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>nitur in bona muliere. Per aquam enim ad originalem innocentiam restituimur,  
          <lb ed="#B1" n="37"/>per aquam a uenialibus emundamur. Ad Ephes. 5. Viri diligite uxores uestras. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>sicut CHRISTVS ecclesiam, mundans eam lauacro aquae. Quinta est in aqua 
          so<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>liditas seriosa. Nam iuxta Scripturam sacram terra quae est solidissima fundatur  
          <lb ed="#B1" n="40"/>super aquas. In Psal. Domini est terra &amp; plenitudo eius, &amp;c. quia ipse super 
          ma<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>ria fundauit eam. &amp; alibi: Fundauit terram super aquas, &amp; designat 
          certitudi<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>nem confidentiae, quam homo potest habere de bona muliere, quae infirmum 
          <lb ed="#B1" n="43"/>hominem non detestatur, pauperem non aspernatur, deliris &amp; senibus 
          famu<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>latur. 1. Cor. 7. Sanctificatus est uir infidelis per mulierem fidelem. Sic ergo tota 
          <lb ed="#B1" n="45"/>uirorum bonitas &amp; stabilitas, super mulierum bonarum gratiosa soliditate 
          fun<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>datur. Mulier namque formata est de osse solidissimo, uir autem de terra arida, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="47"/>in puluerem faciliter redigenda. In cuius figura arcam cum toto genere huma 
          <lb ed="#B1" n="48"/>no aqua supportauit. Gene. 7. in qua octo animae saluae factae sunt per aquam, 
          <lb ed="#B1" n="49"/>1. Pet. 3. Sexto, in aqua est facilitas ministeriosa. Deus enim sacramentorum 
          my<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>steria in aquarum substantia condidit, sicut superius dictum fuit, significatbea 
          <lb ed="#B1" n="51"/>titudinem complacentiae, quam uir ex sancta muliere sortitur, quia Eccles. 26. 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Mulieris bonae beatus uir, &amp; eiusdem 25. Beatus qui habitat cum muliere 
          sen<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>sata. Sic ergo ignis in aqua, est Spiritus sanctus in muliere sancta
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>