<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 171 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 171 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="564"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l171">
        <p xml:id="rhwis-l171-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="18"/>OSTQVAM reprobata est idolatrarum fatuitas &amp; malicia ex par 
          <lb ed="#B1" n="19"/>te speciei, siue artificialis pulchritudinis idolorum: Hic consequen 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ter eos reprobat de causa tam efficiente quam materiali eorundem  
          <lb ed="#B1" n="21"/>coniunctim. Et quamuis quaecunque materia inepta sit &amp; inconue 
          <lb ed="#B1" n="22"/>niens ad essendum pars DEI, &amp; omnis artifex impotens &amp; insufficiens ad produ 
          <lb ed="#B1" n="23"/>cendum DEVM, maxime tamen euidenter idolatrarum fatuitas ostenditur in 
          <lb ed="#B1" n="24"/>hoc, quod credunt unum figulum, qui est deiectus artifex de uilissimo elemen 
          <lb ed="#B1" n="25"/>to, quod est terra posse formare DEVM, praesertim cum uident figulum de eo 
          <lb ed="#B1" n="26"/>dem luto formare uasa honesta &amp; inhonesta, quantum ad usum, secundum iu 
          <lb ed="#B1" n="27"/>dicium suum, &amp; de eodem luto fabricare unum idolum. Igitur quantum ad ma 
          <lb ed="#B1" n="28"/>teriam, nulla nobilitas maior est in idolo, quam sit in olla uilissima facta de lu 
          <lb ed="#B1" n="29"/>to. Et haec ratio ponitur in prima parte lectionis planae, &amp; sumitur principali  
          <lb ed="#B1" n="30"/>ter a parte materiae. Secunda est talis. Colentes idolum in materia lutea siue 
          <lb ed="#B1" n="31"/>terrestri, sciunt ipsum figulum factum de terra, &amp; post modicum redigendum 
          <lb ed="#B1" n="32"/>in terram. Ergo cum non possit dare terrae, de qua factus est, uitam immorta 
          <!--sap_Page_599.xml-->
          <pb ed="#B1" n="565"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>lem uel diuinam, multo minus potest dare uitam terrae, circa quam operatur  
          <lb ed="#B1" n="2"/>arte sua. Et hoc est quod dicit: Et cum labore vano DEVM fingit: id est, idolum 
          <lb ed="#B1" n="3"/>colendum pto DEO, de eodem luto. supra, de quo prius fecit vasa honesta &amp; in 
          <lb ed="#B1" n="4"/>honesta quantum ad usum iorum, ille qui paulo ante de terra factus fuerat. Ec 
          <lb ed="#B1" n="5"/>cles. 17. DEVS de terra creauit hominem: Et post pusillum ducit se: id est, duci 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tur merito peccatorum suorum. Vnde acceptus est: id est, de terra in terram reuer 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tetur, Eccles. 41 .Omnia quae de terra sunt, in terram conuertentur. Vel educit se 
          <lb ed="#B1" n="8"/>secundum alios libros, ille etiam non solum sic ducitur in terram: sed repetitus 
          <lb ed="#B1" n="9"/>est debitum animae quam habebat. Haec litera dupliciter exponitur. Primo mo 
          <lb ed="#B1" n="10"/>do animae debitum dicitur mors ipsa, quam pati omnis homo debet post pec 
          <lb ed="#B1" n="11"/>catum primi parentis. Gen. 2. In quacunque die comederis ex eo, morte morie 
          <lb ed="#B1" n="12"/>ris: id est, necessitati mortis eris addictus, tu &amp; tota posteritas tua. Alio modo 
          <lb ed="#B1" n="13"/>est constructio intransitiua, repetitus animae debitum, &amp;c. id est, debitum, quod  
          <lb ed="#B1" n="14"/>est ipsa anima, Luc. 12. <quote xml:id="rhwis-l171-Qd1e164" source="http://scta.info/resource/lc12_20">Stulte hac nocte animam tuam repetent a te</quote>. Et est Gram 
          <lb ed="#B1" n="15"/>matica non usitata modo, ut hoc participium passiuae significationis repetitus:  
          <lb ed="#B1" n="16"/>regat hunc accusatiuum debitum, quod dicunt, quod hoc ideo est: quia suum actin 
          <lb ed="#B1" n="17"/>uum regit duplicem accusatiuum, sicut hoc uerbum doceo, unde bene dici 
          <lb ed="#B1" n="18"/>tur repetitus debitum: sicut dicitur, iste est doctus Grammaticam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l171-d1e177">
          <lb ed="#B1" n="19"/>Circa illam cusulam: Repetitus animae debitum.] Notandum que homobenem] 
          <lb ed="#B1" n="20"/>considerans stau suum diuersimode est debitor multorum. Et est debitor: 
          <lb ed="#B1" n="21"/>superioris, inferioris, &amp; aequalis Roman.13. <quote xml:id="rhwis-l171-Qd1e185" source="http://scta.info/resource/rom13_7">Reddite omnibus debita</quote>. DEVS 
          <lb ed="#B1" n="22"/>est superior caro, inferior, proximus aequalis. DEO enim debitores sumus, si 
          <lb ed="#B1" n="23"/>cut dicit quidam doctor: ratione delicti, ratione beneficij, &amp; ratione deposit 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Primo quidem ratione delicti: Omnes enim contra eum delinquimus. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="25"/>omnes ei pro offensa emendam debemus. Exemplum huius,1 Reg. 6. habe  
          <lb ed="#B1" n="26"/>mus de Phylistaeis, qui arcam Domini detinuerunt iniuste, &amp; ideo diuersimo  
          <lb ed="#B1" n="27"/>de afflicti fuerunt. Vnde dictum fuit eis. Quod debetis ei reddite pro pecca 
          <lb ed="#B1" n="28"/>to, &amp; tunc curabimini. Istud debitum est poenitentia quod mulh mali soluunt,  
          <lb ed="#B1" n="29"/>&amp; quidam nunquam. Male soluunt qui suam poenitentiam in senectutem diffe 
          <lb ed="#B1" n="30"/>runt: Nunquam soluunt, qui sine poenitentia &amp; charitate decedunt. Et ratio  
          <lb ed="#B1" n="31"/>ne huius debiti quod est poena pro peccatis, etiam ipsa peccata debita nuncupan 
          <lb ed="#B1" n="32"/>tur, Matt. 6. <quote xml:id="rhwis-l171-Qd1e212" source="http://scta.info/resource/mt6_12">Dimitte nobis debita nostra, sicut &amp; nos dimittimus debitoribus 
            <lb ed="#B1" n="33"/>nostris</quote>. Secundo sumus DEO debitores ratione beneficij. Recepimus enim a 
          <lb ed="#B1" n="34"/>DEO bona gratiae naturae, &amp; fortunae: pro quibus omnibus merito ei seruire 
          <lb ed="#B1" n="35"/>debemus, Luc. 17. <quote xml:id="rhwis-l171-Qd1e222" source="http://scta.info/resource/lc17_10s">Cum omnia bene feceritis quae praecepta sunt uobis, dici 
            <lb ed="#B1" n="36"/>te</quote>: quia omnino serui inutiles facti sumus, quod debuimus facere, fecimus. 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Tertio sumus DEO debitores ratione deposit. Haec enim omnia bona quae 
          <lb ed="#B1" n="38"/>uidentur nobis esse collata, deposita sunt magis, quam data. Vnde reddituri  
          <lb ed="#B1" n="39"/>sumus de omnibus rationem, Matth. 18. Mittite eum in carcerem, donec red 
          <lb ed="#B1" n="40"/>dat uniuersum debitum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l171-d1e236">
          <lb ed="#B1" n="41"/>Secundo principaliter debitores sumus carni: non ut secundum eam uiua 
          <lb ed="#B1" n="42"/>mus, sed ut eam spiritui subijciamus. Rom. 8. <quote xml:id="rhwis-l171-Qd1e242" source="http://scta.info/resource/rom8_12">Debitores sumus non carni, ut 
            <lb ed="#B1" n="43"/>secundum eam uiuamus</quote>. Si enim secundum carnem uixeritis moriemini. Si 
          <lb ed="#B1" n="44"/>autem spiritu facta carnis mortificaueritis, uiuetis. Carni igitur debemus 
          <lb ed="#B1" n="45"/>uidelicet sustentationem, castigationem, &amp; exercitationem. Sustentari enim 
          <lb ed="#B1" n="46"/>debet, ne deficiat: Deliciari non debet ne insolescat. Vnde Gregorius Homel.  
          <lb ed="#B1" n="47"/>7. secundae partis super Excech. In hoc mundo cum nostris tentationibus na 
          <lb ed="#B1" n="48"/>scimur, &amp; caro nobis aliquando adiutrix est in bono opere, aliquando sedu 
          <lb ed="#B1" n="49"/>ctrix in malo. Si enim ei plus quam debuimus tribuimus, hostem nutrimus, 
          <lb ed="#B1" n="50"/>&amp; si necessitati eius, quae debemus non reddimus, ciuem necamus. Satianda 
          <lb ed="#B1" n="51"/>itaqe est caro, sed ad hoc, ut in bono opere nobis sufficiat. Nam quisque ei tantum 
          <lb ed="#B1" n="52"/>tribuit, ut superbiat, satiari penitus ignorat. Haec ille. De eodem Senec. episto  
          <lb ed="#B1" n="53"/>sa 4 
          <!--sap_Page_600.xml-->
          <pb ed="#B1" n="566"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>cautelam. Non nego indulgendum illi, seruiendum nego, sic gerere nos de 
          <lb ed="#B1" n="2"/>bemus, non tanquam propter corpus uiuere debeamus, sed tanquam non pos  
          <lb ed="#B1" n="3"/>simus sine corpore uiuere. Et infra dicit notabile uerbum. Honestum (inquit)  
          <lb ed="#B1" n="4"/>ei uile est, cui corpus nimis carum est. Caro ergo sustentari debet, non impin 
          <lb ed="#B1" n="5"/>guari, ne contra Spiritum fiat hostis. Iuxta illud metricum: 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Si bene sum pasta, dicit caro, non ero casta. Item alius dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="7"/>O mihi cara caro, rationi consona raro. 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Dum tibi multa paro fercula, litus aro. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l171-d1e291">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Secundo debemus carni castigationem per abstinentias, uigilias, &amp; afflictio 
          <lb ed="#B1" n="10"/>nes rationabiles, primae Corinthiorum nono: Castigo corpus meum &amp; in ser 
          <lb ed="#B1" n="11"/>uitutem redigo, ne forte cum alijs praedicauerim, ipse reprobus efficiar. Est 
          <lb ed="#B1" n="12"/>enim caro sicut equus lasciuus propter nimiam praebendam, qui Dominum 
          <lb ed="#B1" n="13"/>suum proijcit in lutum. Vnde Gregorius super illud Iob. Versa est in luctum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>cythara mea, dicit: Si chorda in cythara minus tenditur, non sonat, si amplius, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>raucum sonum dat: quia nimirum tanto quisque sibimet moderamine debet  
          <lb ed="#B1" n="16"/>praeesse, ut ad culpam caro non superbiat, &amp; tamen, non ad effectum rectitu 
          <lb ed="#B1" n="17"/>dinis in opere subsistat. Tertio debemus carni exercitationem, non ocium 
          <lb ed="#B1" n="18"/>uel uacationem. De ista loquitur Seneca, epistola octaua, secundum libros  
          <lb ed="#B1" n="19"/>communes: Nullus mihi per ocium exit dies, partem noctium studijs uendi 
          <lb ed="#B1" n="20"/>co, non uaco somno, sed succumbo, &amp; oculos uigilia fatigatos cadentesque in 
          <lb ed="#B1" n="21"/>opere detineo. Et Hieronymus in quadam epistola: Semper aliquid operis  
          <lb ed="#B1" n="22"/>facito, ut te Diabolus inueniat occupatum. Non enim facile capitur a Dia 
          <lb ed="#B1" n="23"/>bolo, qui bono uacat exercitio. Tertio principaliter debitores sumus pro 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ximo, cui debemus dilectionem, instructionem, &amp; supportationem. Dilectio 
          <lb ed="#B1" n="25"/>nem debemus omnibus. Iuxta illud Roman.13. Nemini quicquam debea 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tiae nisi ut inuicem diligatis, Et primae lohannis quarto: Si DEVS dilexit nos, 
          <lb ed="#B1" n="27"/>&amp; nos debemus alterutrum diligere. Vnde dicit Tullius de amicitia: quod  
          <lb ed="#B1" n="28"/>fructus ingenii &amp; uirtutis omnisque praestantiae tunc maxime carpitur, cum in 
          <lb ed="#B1" n="29"/>proximum quenque confertur. Item Gregorius in quadam Homel. dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="30"/>Habens intellectum, curet omnino, ne taceat: habens rerum affluentiam, a mi 
          <lb ed="#B1" n="31"/>sericordia non torpescat: habens artem qua regitur, usum illius cum proximo 
          <lb ed="#B1" n="32"/>partiatur: habens locum loquendi apud diuitem, pro pauperibus intercedat:  
          <lb ed="#B1" n="33"/>talenti nomine reputabitur cuilibet etiam nimium, quod accepit. De ista di 
          <lb ed="#B1" n="34"/>lectione dicit Petrus Rauanensis in quadam epistola. Cum humanae condi 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tionis status multiplici motu uarietur, nihil in temporibus inuenio, praeter u 
          <lb ed="#B1" n="36"/>num, quod uitae coelestis imaginem repraesentat. Sola dilectio est, quam non 
          <lb ed="#B1" n="37"/>alterat casualis euentus, quam separatio corporalis non diuidit, quam tem 
          <lb ed="#B1" n="38"/>poris longitudo non abolet, quae defectui non succumbit: sola dilectio est, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>per quam amicos absentes uidemus, alloquimur, amplexamur, qua sic qua 
          <lb ed="#B1" n="40"/>dam angelica agilitate, &amp; imaginario commeatu transuolat, &amp; recurrit, ut ni 
          <lb ed="#B1" n="41"/>hil de damno corporeae molis, aut distantiae localis iniuria conqueramur. Se 
          <lb ed="#B1" n="42"/>cundo debemus proximo instructionem, Roman. 1. Graecis ac barbaris sa 
          <lb ed="#B1" n="43"/>pientibus &amp; insipientibus debitor sum. Tertio debemus proximo suppor 
          <lb ed="#B1" n="44"/>tationem: cuius exemplum de ceruis habemus. Qui secundum Ambrosium 
          <lb ed="#B1" n="45"/>&amp; Isidorum 12. Etymol cap. 1. cum flumina uel maria transnatant, capita clu 
          <lb ed="#B1" n="46"/>nibus praecedentium supponunt, sibique inuicem famulantes, nullius ponde 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ris laborem sentiunt. Consimili modo in omni congregatione &amp; statu, qui  
          <lb ed="#B1" n="48"/>prouectiores fuerint &amp; fortiores, infirmorum defectus &amp; imbecilli  
          <lb ed="#B1" n="49"/>tates susiinere debent, Roman. 15. Debemus nos fir 
          <lb ed="#B1" n="50"/>miores imbecillitates infirmorum 
          <lb ed="#B1" n="51"/>sustinere. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>