<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 116 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 116 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-08">December 08, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="388"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l116">
        <p xml:id="rhwis-l116-d1e95">
          <!--sap_Page_422.xml-->
          <pb ed="#B1" n="388"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM Salomon enumerauit octo praerogatiuas, quas dotis  
          <lb ed="#B1" n="2"/>nomine DEVS tribuit homini, qui sapientiam accipit sibi sponsam, 
          <lb ed="#B1" n="3"/>propter quae bona merito debuit Salomon moveri ad nuptias cum 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Isapientia contrahendas: Hic ponit recapitulando suorum dictorum in 
          <lb ed="#B1" n="5"/>genere recitationem. Solent enim amantes comendationes amicorum suorum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>pluries reiterare &amp; inculcare, sub diuersis sermonum coloribus, licet sententia 
          <lb ed="#B1" n="7"/>semper situna. Vnde ista lectio non est nisi recapitulatio praedictorum. In qua 
          ta<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>men tria fiunt. Nam primo ostendit, quod intense de sapientia cogitauit. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quales in eo uirtutes ponderauit. Tertio quam effectualiter circa eam 
          haben<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>dam multipliciter laborauit. Secunda pars ibi: Quoniam immortalis, tertia ibi:  
          <lb ed="#B1" n="11"/>circuibam quaerens.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l116-d1e126">
          Circa primum dicit sic: Haec cogitans apud me. Haec uidelicet 
          <lb ed="#B1" n="12"/>priuilegia, quae dantur per sapientiam, quae cito postea cogitans recitabo, quantum 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ad actualem intelligentiam, apud me occulte sine expressione uocali ad alios: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="14"/>commemorans in corde meo, quasi diceret: Non solum cogitaui in transitu &amp; 
          per<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>functorie de nobilitate sapientiae, quae est ueri DEI cultus, sed comemoraui in 
          <lb ed="#B1" n="16"/>corde meo: hoc est, memoriam perfectam generaui mihi de ea, ut possem facilius 
          co<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>gitare quando uellem: quia illa que scimus in memoria consideramus, quando uolu 
          <lb ed="#B1" n="18"/>mus: sicut dicitur 3 de Anima. Sic ergo patet quoe intense de ea re cogitauit. Secum 
          <lb ed="#B1" n="19"/>do ostendit quales uirtutes in ea ponderauit, &amp; sunt quinque. Dat enim 
          sapien<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tia perfectionem multiplicem sapienti, cognitionem ueritatis, quantum ad intellectum:  
          <lb ed="#B1" n="21"/>delectationem iocunditatis, quantum ad affectum: conuersationem honestatis, quantum ad 
          <lb ed="#B1" n="22"/>effectum: discretionem ambiguitatis, in disputando: &amp; declarationem difficultatis in 
          <lb ed="#B1" n="23"/>praedicando: Dicit ergo quae cogitans de sapientia animaduertit, quoniam 
          immorta<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>lis est sapientia in cogitatione: quia uera sapientia est de aternis, &amp; necessarijs 
          Se<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>cundo habet delectationem iocunditatis, unde subdit: Et in amicitia illius est dele 
          <lb ed="#B1" n="26"/>les delectationes. Est aut philosophia amor sapientiae. Delectatio enim in sapi 
          <lb ed="#B1" n="27"/>entia est magna: quia quanto magis amat, tanto suauior inuenitur, Eccles. 24. Qui  
          <lb ed="#B1" n="28"/>ctatio bona: unde dicit Arist. 10. Ethi. quo philosophia uidetur habere admirabi  
          <lb ed="#B1" n="29"/>edunt me adhuc esurient, dicitur de sapientia ad literam. Et ideo Prover. 5. In amore 
          <lb ed="#B1" n="30"/>illius delectare iugiter. Tertio sapientia dathomini contiersationem honestatis, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quantum ad effectum. Et quantum ad hoc subdit: Et in operibus manuum illius 
          hone<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>stas sine defectione 1. Corinth. 14. Omnia honeste &amp; secundum ordinem fiant in 
          <lb ed="#B1" n="33"/>uobis. Vnde de sapientia dictum est cap. 7. uenerunt mihi oia bona pariter cum illa, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>&amp; innumerabilis honestas per manum illius. Nec mirum: quia Eccles. 24. Flores mei, 
          <lb ed="#B1" n="35"/>fructus honoris &amp; honestatis. Quarto sapientia dat discretionem ambiguitatis in 
          <lb ed="#B1" n="36"/>disputando. Et quantum ad hoc dicit sic: Et in certamine loquelae illius sapientia. O 
          <lb ed="#B1" n="37"/>portet enim circa ueritatem inquirendam, non solum studere solitarie, sed conferre 
          multifa<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>rie, &amp; sensus ac ingenia comunicare: quia dubitare de singulis inutile non erit.  
          <lb ed="#B1" n="39"/>Eccles. ult. Colluctata est anima mea cum sapientia. Haec aut disputatio est quasi 
          <lb ed="#B1" n="40"/>quoddam certamen loquelae, in quo certamine debet esse sapientia: id est, sapida 
          <!--sap_Page_423.xml-->
          <pb ed="#B1" n="389"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ueritatis inuestigatio, non uana curiositas seu stultitia 2. Ti. 2. Stultas &amp; sine 
          <lb ed="#B1" n="2"/>disciplina quaestiones deuita. Timendum est tamen illud quod dicitur Eccle 
          <lb ed="#B1" n="3"/>siast. 6. Verba sunt plurima &amp; multa, in disputando habentia uanitatem. Quinto  
          <lb ed="#B1" n="4"/>sapientia dat declarationem difficultatis in praedicando, seu in formando. Et  
          <lb ed="#B1" n="5"/>quantum ad hoc subdit: Et praeclaritas in communicatione sermonum illius. 
          Do<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>ctrina enim obscura non iuuat auditorem. Vnde Hugo in Didas. 5. Duo 
          de<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>cet doctorem uitare in docendo, obscuritatem &amp; prolixitatem. Et dicit sic. Lectio 
          <lb ed="#B1" n="8"/>duobus modis animo fastidium ingerere solet, &amp; affligere spiritum: qualitate 
          <lb ed="#B1" n="9"/>uidelicet, si obscurior fuerit: &amp; quantitate, si prolixior extiterit. In quorum 
          u<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>troque magno uti moderamine oportet, ne quod ad refectionem quaesitum est, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>sumatur ad suffocationem. Et ideo dicit quod debet esse praeclara in 
          commu<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>nicatione. Secundum illud in Psal. Declaratio sermonum tuorum illuminat,  
          <lb ed="#B1" n="13"/>&amp; intellectum datparuulis. Quia ergo Salomon tot in ea uirtutes &amp; gratias 
          <lb ed="#B1" n="14"/>considerauit, ideo circa sapientiam acquirendam multipliciter laborauit. Et  
          <lb ed="#B1" n="15"/>quantum ad hoc subiungit sic: Circuibam quaerens vt illam mihi assumerem: 
          Cir<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>cuibam (inquit) in spiciendo creaturas, &amp; discutiendo Scripturas, &amp; audiendo  
          <lb ed="#B1" n="17"/>lecturas. Plato enim in morte sua dicitur docuisse discipulos, quod libentius 
          <lb ed="#B1" n="18"/>magistros audirent quam scripturas eorum inspicerent: adiungens, quod lite 
          <lb ed="#B1" n="19"/>ra unica facie se offert inspicienti, magister autem sub faciebus pluribus eam  
          <lb ed="#B1" n="20"/>offert audienti. Circuiui ergo dicit Salomon, vt eam mihi assumerem, mihi: id  
          <lb ed="#B1" n="21"/>est, ad fructum, commodum &amp; utilitatem meam primo &amp; principaliter, &amp; com  
          <lb ed="#B1" n="22"/>sequenter ad commodum aliorum, Proverb. 9. Si sapiens fueris, tibiipsi eris. 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Non sic assumunt sapientiam, qui male uiuentes alios illuminant: sicut 
          cande<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>la non ad commodum, sed ad consumptionem sui, &amp; aliorum illuminationem 
          <lb ed="#B1" n="25"/>lucet. Et per oppositum homo sanctus lucet sicut Sol, qui &amp; in se lucet, &amp; 
          a<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>lios illuminat sine suo detrimento, Ecclesiast. 27. Homo sanctus in sapientia 
          <lb ed="#B1" n="27"/>manet sicut Sol.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l116-d1e254">
          <lb ed="#B1" n="28"/>Quia dicitur quod amicitia sapientiae est declaratio bona. Est notandum quod 
          <lb ed="#B1" n="29"/>nulla res est in homine, quae sic declarat qualis est, sicut delectatio hominis, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>unde talis denominari debet, quale est illud in quo delectatur. Et ideo uirtuo 
          <lb ed="#B1" n="31"/>sus dicitur: quia gaudet in operibus uirtuosis. Iustus qui in operibus iustis, 
          uo<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>luptuosus qui delectatur in operibus uoluptatis. Et sic de singulis uirtutibus &amp;  
          <lb ed="#B1" n="33"/>uitijs consequenter. Vnde sicut extrahi potest ex dictis phi. 10. Ethi. 
          Delecta<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>tio in homine est morum regulatiua, morum declaratiua, &amp; morum augmentatiua 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Primo dico quod est morum regulatiua per modum finis. Et ideo dicit August. 
          <lb ed="#B1" n="36"/>super illud Psalm. Scrutatus corda &amp; renes DEVS finis curae &amp; cogitationis  
          <lb ed="#B1" n="37"/>est delectatio, ad quam quis nititur peruenire. Vnde qui delectatur in possessio  
          <lb ed="#B1" n="38"/>ne pecuniae, datse mercationibus, uel alicui operationi per quam pecunia 
          acqui<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>ritur: &amp; qui delectatur in militia dat se operibus strenuitatis, unde unusquisque  
          <lb ed="#B1" n="40"/>ordinat se finaliter ad illud, in quo magis delectatur. Et ideo docet Aristot. 2: 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Ethi. cap. 7. quod a delectationibus et delectabilibus maxime debemus caue 
          <lb ed="#B1" n="42"/>re, &amp; debemus nos habere ad eas, sicut senes plebis se habuerunt ad Helenam. 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Senes enim plebis Troianae iudicauerunt eam esse abijciendam. Vnde haec est 
          <lb ed="#B1" n="44"/>doctrina Aristot. ibid. Alij ad alia apti nati sunt, quod quidem notum est uni  
          <lb ed="#B1" n="45"/>cuique ex sua delectatione propria &amp; priuata.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l116-d1e296">
          <lb ed="#B1" n="46"/>Considerandum est ergo an ista delectatio sit bona an mala. Si bona, bene 
          <lb ed="#B1" n="47"/>quidem: si mala, in contrarium oportet nos attrahere, dicit Arist. Sicut uolens  
          <lb ed="#B1" n="48"/>lignum tortuosum dirigere ad rectitudinem, ipsum in contrarium contra 
          re<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>ctitudinem recuruat, &amp; sic tandem reducere ad medium: haec est doctrina A 
          <lb ed="#B1" n="50"/>ristot. ibid. Haec est causa quare prudenter sibi pro fine DEVM proposuit. Psal.  
          <lb ed="#B1" n="51"/>ubi dicit: Iocundum sit ei eloquium meum: ego uero delectabor in Domino 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Secundo delectatio hominis est morum declaratiua. Quia sicut dictum est 
          supe<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>rius: talis est unus quisque, quale est illud in quo delectatur. Moraliter loquendo.  
          <!--sap_Page_424.xml-->
          <pb ed="#B1" n="390"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Omnis enim gestus exterioris in ludis in serijs, argumentum est de composito  
          <lb ed="#B1" n="2"/>ne mentis. Vnde Senec. ad Lucillum Epist. 88. Omnium rerum si obseruentur 
          <lb ed="#B1" n="3"/>indicia, sunt argumenta morum quae ex minimis licet capere. Impudicum enim 
          <lb ed="#B1" n="4"/>incessus ostendit, &amp; manus mota, &amp; interdum unum responsum, &amp; relatus ad 
          ca<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>put digitus, &amp; flexus oculorum: improbum risus, insanum uultus, habitusque  
          <lb ed="#B1" n="6"/>demonstrant. Illa enim in apertum per notas exeunt. Qualis quisque sciens sit, si 
          <lb ed="#B1" n="7"/>quemadmodum laudet aspexeris. Tertio delectatio est morum augmentatiua 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Vnde Arist. 10. Ethi. dicit, quod certius homines iudicant &amp; inquirunt illa in 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quibus delectantur quam alia. Vnde delectationes proprie confirmant operatio  
          <lb ed="#B1" n="10"/>nes suas. Et ideo si diuersi homines ad eandem artem ponantur, ille magis profi 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ciet, qui caeteris paribus amplius delectatur. Secundo principaliter est 
          notan<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>dum quod triplex est delectatio. Delectatio naturalis, delectatio bestialis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="13"/>delectatio rationalis. Delectatio naturalis est, sine qua natura humana esse non 
          <lb ed="#B1" n="14"/>potest. Sicut est illa delectatio, quam homo habet in cibo &amp; potu, &amp; somno sibi 
          <lb ed="#B1" n="15"/>conueniente: quae quidem delectatio peccatum non est si non excedat regulam  
          <lb ed="#B1" n="16"/>rationis. Vnde Arist. 7. Ethi. dicit: Delectationum quaedam sunt necessariae, quaedam 
          <lb ed="#B1" n="17"/>uoluntariae, &amp; ex electione. Necessariae, sicut cibi &amp; potus ad conseruationem 
          <lb ed="#B1" n="18"/>indiuidui, &amp; uenereorum ad conseruationem speciei. Voluntariae delectatio  
          <lb ed="#B1" n="19"/>nes sunt, sicut uictoria, honor, &amp; diuitiae. In hoc autem delectationis genere 
          <lb ed="#B1" n="20"/>non potest continue delectari, secundum Arist. 10. Ethi. cap. 5. Cum quia anima 
          <lb ed="#B1" n="21"/>non potest continue operari, &amp; nulla delectatio est sine operatione animae: Cum 
          <lb ed="#B1" n="22"/>quia delectatio continuata circa unum generat sui fastidium. Si uero sit circa 
          <lb ed="#B1" n="23"/>diuersa, circa nullum est perfecta. Vnde docet Arist. quod quando delectamur 
          <lb ed="#B1" n="24"/>in uno uehementer, pro tunc non attendimus alia: sicut dicit ipse: Amantes 
          fi<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>stulas non attendunt sermonibus, qui dicuntur eis. Delectabilius enim alterum 
          <lb ed="#B1" n="26"/>repellit. Sed si remisse in aliquo delectemur, possumus simul attendere ad alia. 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Sicut qui uident in theatris male agonixantes, possunt simul comedere 
          legu<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>mina, 10. Ethi. cap. 7. Et ista delectatio non est naturalis delectatio hominis, cum 
          <lb ed="#B1" n="29"/>homo appetat continuo &amp; perpetuo delectari: qualis delectatio nunquam 
          ha<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>bebitur nisi in uisione DEI, quando tota anima &amp; simul &amp; semper 
          adimple<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>bitur gaudio. luxta illud Psalm. Adimplebis me laetitia cum uultu tuo 
          delecta<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tiones in dextera tua usque in finem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l116-d1e390">
          Secunda delectatio est bestialis, &amp; est 
          tur<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>pissima delectatio, &amp; exprobrabilis: sicut dicit. Arist. 3. Ethi. cap. 5. quia 
          homi<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>nes tali delectationi non utuntur secundum quod homines, sed secundum quod  
          <lb ed="#B1" n="35"/>animalia sunt: Sicut narrat ibi de quodam, qui petijt guttur habere longum, sicut  
          <lb ed="#B1" n="36"/>est guttur gruis. Delectationes uero circa tactum maxime inducunt bestiali  
          <lb ed="#B1" n="37"/>tatem, &amp; faciunt hominem brutalem: quia non sunt hominis secundum quod homo, 
          <lb ed="#B1" n="38"/>sed proueniunt uel ex corruptione complexionis, uel ex mala assuefactione ui  
          <lb ed="#B1" n="39"/>uendi. Proverb. 4. Ne delecteris in semitis impiorum, neque tibi placeat malorum 
          <lb ed="#B1" n="40"/>uia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l116-d1e411">
          Tertia delectatio est rationalis que consistit in contemplatione ueritatis. Sed  
          <lb ed="#B1" n="41"/>cum eadem delectatio placeat uni, &amp; displiceat alteri: quaeritur, qualis delectatio 
          <lb ed="#B1" n="42"/>debeat dici delectatio hominis. Ad hoc respondet Arist. 10. Ethi. quod sicut si 
          <lb ed="#B1" n="43"/>quaereretur de saporibus, quid dulce sit, &amp; quid amarum: quia quod sanus dicit 
          <lb ed="#B1" n="44"/>dulce, infirmus dicit amarum: dicendum esset, quod illud est dulce quod 
          sa<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>nus dicit esse dulce, non quod infirmus. Eodem modo dicendum, quod illa 
          <lb ed="#B1" n="46"/>est delectatio humana quam uirtuosus &amp; bonus iudicat hominis delectatio  
          <lb ed="#B1" n="47"/>nem, sed non illam, quam corruptus &amp; malus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l116-d1e429">
          Aliae uero delectationes non 
          <lb ed="#B1" n="48"/>sunt delectationes simpliciter, sed delectationes secundum quid. Vnde sunt in 
          <lb ed="#B1" n="49"/>naturales, brutales, &amp; aegritudinales. De qualibet dicitur Esa. 66. In 
          abomina<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>tionibus anima eorum delectata est. Sed delectabile simpliciter est illud, in quo 
          <lb ed="#B1" n="51"/>sanus moraliter: id est, uirtuosus delectatur: In Psalm. In uia testimoniorumt.  
          <lb ed="#B1" n="52"/>de. sum, sicut in 0. diuitijs.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>