<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 31 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 31 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="109"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l31">
        <head xml:id="rhwis-l31-Hd1e95">Lectio 31</head>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e95">
          <!--sap_Page_143.xml-->
          <pb ed="#B1" n="109"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTTA &amp; enarrata opinione reproborum in Capitulo 
          <lb ed="#B1" n="2"/>secundo per totum: Hic consequenter agitur de illius 
          opi<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>nionis reprobatione. Sicut enim opinio pertractata: 
          pri<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>mo persuasit animae mortalitatem, &amp; postea omnes 
          homi<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>nes inuitauit ad uitae uoluptatem, &amp; ad iniusticiam sine 
          ti<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>more poenae exercendam. Ita hic sacrosancta fides 
          catholi<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>ca. Primo persuadet animae post hanc uitam iustam re 
          <lb ed="#B1" n="8"/>munerationem. Secundo inuitat ad iusticiae dilectionem, ibi: Audite nunc 
          re<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>ges. Prima pars sic ordinatur quod mixtim uicissim &amp; alternatim. Nunc agit 
          <lb ed="#B1" n="10"/>de remuneratione iustorum post mortem. Nunc de punitione malorum &amp; di 
          <lb ed="#B1" n="11"/>uertit se modo ad istos, modo ad illos, ut ostendat quod siue in praemio siue in 
          <lb ed="#B1" n="12"/>poena immortaliter animae semper uiuunt: Procedit ergo sic: Primo proponit 
          <lb ed="#B1" n="13"/>quid iusti percipient in futuro finaliter. Secundo quid sustinent in praesenti 
          tem<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>poraliter, ibi: Et si coram hominibus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e132">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Circa primum: Lectio hodierna diuiditur in duas partes. Nam primo 
          osten<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>dit quid contingit animabus iustorum. Secundo ostendit quid de eis iudicatur  
          <lb ed="#B1" n="17"/>secundum fatuitatem mundanorum, ibi: Pisi sunt oculis, &amp;c. Dicit ergo primo 
          <lb ed="#B1" n="18"/>sic: Impii dixerunt que non est refrigerium in fine hominis, &amp; quod hominis siue 
          iu<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>stus fuerit siue malus, nulla erit differentia: quia anima cum corpore morietur  
          <lb ed="#B1" n="20"/>siue corrumpetur. Sed certem hoc est falsum: Nam iustorum anime in manu DEI 
          <lb ed="#B1" n="21"/>sunt: id est, in DEI protectione &amp; gubernatione. Verum que iustorum corpora 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tam in uita quam in morte in potestate hominum sunt. Sed certe iustorum animae 
          <lb ed="#B1" n="23"/>nec in morte, nec in uita sunt in manu hominum, nec Diaboli, sed tantum DEI. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Vnde <ref xml:id="rhwis-l31-Rd1e155">Iob 2.</ref> <quote xml:id="rhwis-l31-Qd1e159" source="http://scta.info/resource/iob2_6">Dixit Dominus ad Sathan: Ecce in manu tua est, ueruntamen 
            ani<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>mam illius serua</quote>, <ref xml:id="rhwis-l31-Rd1e164">glos.</ref> in ipsa iusticia promissionis miscetur quaedam libera 
          pie<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>tas: quia si totum desereret, homo quid esset. Serua, inquit, non quem ipse seruet,  
          <lb ed="#B1" n="27"/>sed ne audeat irrumpere, ne tentando superet. Vnde <ref xml:id="rhwis-l31-Rd1e171">Boëtius 2. de Conso. pros  
            <lb ed="#B1" n="28"/>6.</ref> probans que dignitas non potest hominem facere felicem, deridendo 
          homi<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>num mortalium dignitatem. Dicit, quod animo hominis, nisi homo uelit, nullus 
          <lb ed="#B1" n="30"/>potest dominari: <quote xml:id="rhwis-l31-Qd1e181">Nunquid libero imperabit animo: Nunquid mentem firma 
            <lb ed="#B1" n="31"/>ratione sibi haerentem destatu propriae quietis amouebit</quote>: Quasi diceret, non. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Ergo iustorum animae in manu DEI sunt tam in uita quam in morte, <ref xml:id="rhwis-l31-Rd1e188">Sapientiae 
            <lb ed="#B1" n="33"/>7</ref>: <quote xml:id="rhwis-l31-Qd1e193" source="http://scta.info/resource/sap7_16">In manu DEI sumus, &amp; nos &amp; sermones nostri</quote>. Et ideo consequens est, quod  
          <lb ed="#B1" n="34"/>non tanget illos tormentum mortis. Differentia est inter tactum naturalem, &amp; 
          <!--sap_Page_144.xml-->
          <pb ed="#B1" n="110"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tactum Mathematicum. Tactus naturalis est cum passione: quia quidquid 
          tan<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>gitur, patitur: sicut patet <ref xml:id="rhwis-l31-Rd1e207">2. de Anima</ref>, &amp; <ref xml:id="rhwis-l31-Rd1e210">primo de Generatione</ref>. 1actus autem 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Mathematicus non est nisi iuxta positio corporum, quorum ultima sunt simul 
          <lb ed="#B1" n="4"/>sicut corpora coelestia, tangunt se. Vult ergo dicere queod iustos in mortem sua non 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tanget tormentum mortis tactu, uidelicet naturali, qui sit cum passione &amp; 
          af<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>flictione quo iniusti tangentur frequenter. Hoc autem tormentum mortis 
          con<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>sistit in tribus, secundum Bern. Est enim in morte malorum dolor in exitu: 
          hor<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>ror in transitu: pudor in DEI conspectu. Sed certe ista non erunt in morte iu 
          <lb ed="#B1" n="9"/>storum, imo preciosa in conspectu Domini mors sanctorum eius Vnde di 
          <lb ed="#B1" n="10"/>cit quidam sanctus: mors nihil aliud est quam exitus animae de car cere, finis 
          <lb ed="#B1" n="11"/>exilij, laboris consumatio, ad portum applicatio, peregrinationis finitio, 
          one<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>ris grauissimi deposito, de equo furioso descensio, de domo ruinosa 
          libera<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>tio, omnium aegritudinum terminatio, omnium periculorum euasio, omnium 
          <lb ed="#B1" n="14"/>malorum consumptio, omnium uinculorum diruptio, debili naturae solutio, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>reditus in patriam, ingressus in gloriam. De qua dicitur Eccles. 1. Melior est 
          <lb ed="#B1" n="16"/>dies mortis die natiuitatis. Et Proverb. 14. Iustus sperat in morte sua: &amp; ideo 
          <lb ed="#B1" n="17"/>fatuum est &amp; irrationabile propriam mortem nimis timere &amp; mortem alterius 
          <lb ed="#B1" n="18"/>nimis dolere. De prima fatuitate loquitur Cyprianus. Et ponitur in canone 
          <lb ed="#B1" n="19"/>13. quaest. 2. quam praeposterum est, quamque peruersum ut cum DEI 
          uolun<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tatem fieri postulamus, quando Dominus euocat nos &amp; accersit de hoc 
          mun<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>do, non statim uoluntatis eius imperio paremus, obnitimur &amp; reluctamur 
          <lb ed="#B1" n="22"/>&amp; more seruorum ad conspectum Domini cum tristicia &amp; moerore perducimur,  
          <lb ed="#B1" n="23"/>exeuntes hinc necessitatis uinculo non uoluntatis obsequio, &amp; uolumus a 
          <lb ed="#B1" n="24"/>DEO praemijs coelestibus honorari ad quem uenimus inuiti. Haec ille. De 
          fa<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>tuitate pro morte amicorum nimis dolentium loquitur Augustinus de uera 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Religione cap. 32. Qui perfecte, inquit, DEVM diligit, non affligitur morte 
          <lb ed="#B1" n="27"/>cuiusquam: quoniam qui toto animo DEVM diligit, nouit nec sibi perire quod  
          <lb ed="#B1" n="28"/>DEO non perit. DEVS autem est Dominus uiuorum &amp; mortuorum. Haec 
          il<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>le. Ex quo patet simplicitas illorum, qui pro morte bonorum irrationabiliter 
          <lb ed="#B1" n="30"/>contristantur. Sed pro quorum morte nos dolere conuenit, docet lsidorus lib.  
          <lb ed="#B1" n="31"/>3. de Summo bono. llli, inquit, deplorandi sunt in morte, quos miseros infer 
          <lb ed="#B1" n="32"/>nus ex hac uita recipit, non coelestis aula laetificandos includit. Tullius de 
          Pa<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>radoxis: Mors est terribilis his quorum cum uita omnia merita extinguuntur,  
          <lb ed="#B1" n="34"/>non his quorum laus emori non potest. Et de talibus dicitur quod non tanget 
          <lb ed="#B1" n="35"/>illos tormentum mortis. Hoc figuratum est in tribus pueris Daniel. tertio: 
          Il<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>los autem non tetigit ignis, neque contristauit, nec quicquam molestiae attu  
          <lb ed="#B1" n="37"/>sit. Consequenter ibi: Visi sunt oculis insipientium.] Ostendit quid de iustis as 
          <lb ed="#B1" n="38"/>flictis pro iusticia in hac uita iudicatur secundum mundanorum fatuitatem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e292">
          <lb ed="#B1" n="39"/>Et circa hoc duo facit: Quia primo ponit eorum aestimationem. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ponit eorum deceptionem, ibi: Illi autem sunt in pace. Dicit ergo: Iusti prae 
          <lb ed="#B1" n="41"/>cedentes nos uisi sunt oculis insipientium. In Psal. decimoquarto: Dixit insi 
          <lb ed="#B1" n="42"/>piens in corde suo non est DEVS: mori totaliter in corpore &amp; anima quod 
          fal<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>sum est, cum mors iustorum non sit nisi requies a labore, Apoc. 14. Ammon iam  
          <lb ed="#B1" n="44"/>dicit spiritus, ut requiescant a laboribus suis. Aestimata est afflictio exitus illorum. 
          <lb ed="#B1" n="45"/>praecise nihil aliud. Vnde non iudicauerunt quod fuit ingressus in uitam 
          aeter<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>nam, sed tantum fuit afflictio. Sed Paulus fuit alterius opinionis, qui dixit ad 
          <lb ed="#B1" n="47"/>Phil. 1. Cupio dissolui &amp; esse cum CHRISTO.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e314">
          Secundo ulterius iudicatum 
          <lb ed="#B1" n="48"/>est, quod ab itinere iusto abierunt in exterminium: id est, in anninilationem &amp; 
          <lb ed="#B1" n="49"/>nullum alium fructum iusticiae receperunt. Haec tamen clausula secundum Ra 
          <lb ed="#B1" n="50"/>banum non est de textu: sed antiqui &amp; moderni eam habent. Verum est que in 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Ecclesia in Epistola de martyribus transilitur: Tertio ulterius iudicatum est que  
          <lb ed="#B1" n="52"/>mors iustorum non solum est afflictio, imo quod est iter exterminij a nobis: id  
          <lb ed="#B1" n="53"/>est, de nobis, quasi non sit aliud mors, quam iter nos exterminans: id est, extra 
          <!--sap_Page_145.xml-->
          <pb ed="#B1" n="111"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>terminos humanae uitae ponens. Vltimo ibi: Illi autem sunt in pace. 
          Osten<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>dit istorum insipientium deceptionem: nam ubi putabant iustos extermina 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ri, affligi &amp; annihilari, iusti excipiuntur de hoc seculo nequam, &amp; sunt in 
          pa<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>ce, Esa. 32. Sedebit populus meus in pulchritudine pacis, &amp;c. &amp; in requie 
          <lb ed="#B1" n="5"/>opulenta 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e345">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Dubitatio literalis. Vtrum animae defunctorum habeant distincta receptacula  
          <lb ed="#B1" n="7"/>post hanc uitam sibi diuinitus deputata.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e353">
          Et uidetur quod non: quia tunc animae 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tales uel possunt ab illis receptaculis recedere, uel non: si sic. Ergo animae dana 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tae &amp; animae existentes: in purgatorio possent minuere poenam: &amp; animae 
          existen<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>tes in coelo possent minuere gaudium suum. Consequentia patet: quia loca poena 
          <lb ed="#B1" n="11"/>lia augent poenam, &amp; loca laeticiae augent gaudium: aliter frustra talia loca deputa 
          <lb ed="#B1" n="12"/>rentur, &amp; per consequens relinquendo loca sua diminuerent de suo gaudio, si essent 
          <lb ed="#B1" n="13"/>beatae &amp; minuerent suam poenam si essent non beatae. Si dicatur quod anime 
          <lb ed="#B1" n="14"/>defunctorum non possunt pro libitu suo loca illa dimittere. Contra hoc est 
          <lb ed="#B1" n="15"/>quod probat Augustinus libro suo de Cura pro mortuis agenda inter medium 
          <lb ed="#B1" n="16"/>&amp; finem, quod aliqui ex mortuis mittatur ad uiuos, per hoc quod Matth. 17. 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Moyses in transfiguratione Domini apparuisse legitur cum Helia, &amp; tamen 
          <lb ed="#B1" n="18"/>constat Moysen antem fuisse defunctum. Item Hieron. redarguit Vigilantium 
          <lb ed="#B1" n="19"/>super hoc, quod dixit animas nostras non posse adesse tumulis suis, quando  
          <lb ed="#B1" n="20"/>uellent, per hoc quod sequuntur agnum quocunque ierit: sed agnus est ubique 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Item daemones toto orbe mira celeritate uagantur: Ergo inconueniens est di 
          <lb ed="#B1" n="22"/>cere animas alicubi esse inclusas usque ad diem iudicij. Item Gregor. 4. dialo. 
          nar<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>rat de multis mortuis qui uiuis apparuerunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e390">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Praeterea ad quaestionem, si sic, tunc sinus Abrahae foret unum de illis 
          rece<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>ptaculis. Consequentia patet: quia Ecclesia orat in officio sepulturae sinus 
          A<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>brahae eam suscipiat: sed falsitas consequentis patet: quia est in inferno, uel quia 
          <lb ed="#B1" n="27"/>fuit limbus Patrum ubi nulla anima modo recipitur post CHRISTI passio  
          <lb ed="#B1" n="28"/>nem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e403">
          Praeterea si sic purgatorium foret unum receptaculum. Consequens 
          fal<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>sum: quia animae decedentes in charitate uadunt ad purgatorium si habeant  
          <lb ed="#B1" n="30"/>culpam uenialem uel obligationem ad poenam. Sed purgatorium est unus 
          lo<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>cus inferni sub limbo Patrum, alias animae Patrum purgandae fuisse in loco 
          su<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>periori uiderentur, tam ante purgationem quam post.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e414">
          <lb ed="#B1" n="33"/>Ad oppositum est August. Ench. c. 3. Est tempus quod inter mortem hominis &amp;  
          <lb ed="#B1" n="34"/>resurrectionem ultimam animas abditis receptaculum tenet, prout unaquaeque di 
          <lb ed="#B1" n="35"/>gna est uel requie uel aerumna. Item glo. super illud 1. ad Thess. 4. simul rapiemur.  
          <lb ed="#B1" n="36"/>&amp;c. Dicit quoe omnes animae quae de seculo exierunt, habent diuersas receptio 
          <lb ed="#B1" n="37"/>nes.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e427">
          Ad quaestionem dicendum quod sic: quia sicut grauitas in corporibus 
          requi<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>rit diuersa loca, sicut patet 4 de coelo: ita meritum &amp; demeritum diuersa requirit 
          <lb ed="#B1" n="39"/>loca pro animabus. Vnde quod est corpori leuitas, hoc est animae meritum: &amp; hoc 
          <lb ed="#B1" n="40"/>quod est corpori grauitas, hoc est animae demeritum: &amp; sicut grauia quando 
          gene<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>rantur, statim ad loca sua mouentur, nisi impediantur, sicut patet 8. Phi. &amp; 4. de 
          <lb ed="#B1" n="42"/>coelo: ita animae statim quando a corpore separantur ad loca mouentur: malae ad 
          <lb ed="#B1" n="43"/>infernum: bonae ad coelum nisi inueniant aliquod impediens per culpam uenialem, 
          <lb ed="#B1" n="44"/>&amp; reatum poenae non solutum: habent igitur distincta receptacula. Est ergo 
          notan<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>dum quod de istis receptaculis animarum post earum separationem loqui possumus 
          du<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>pliciter: Primo modo de lege comuni: alio modo de dispensatione speciali. 
          Pri<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>mo loquendo sunt quatuor receptacula animarum, videlicet: Infernus 
          damnato<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>rum: Limbus puerorum pro originali: Purgatorium pro ueniali: &amp; Coelum pro 
          perfe<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>cte bonis. Quintum receptaculum ante CHRISTI passionem fuit limbus Patrum, qui  
          <lb ed="#B1" n="50"/>tunc dicebatur sinus Abrahae, hoc de lege comuni. De dispensatione speciali  
          <lb ed="#B1" n="51"/>habent animae receptacula alia inter homines, in quibus purgantur ad 
          informa<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>tionem, &amp; ad eorum celeriorem redemptionem, &amp; ita diuersimode deputantur 
          si<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>cut ipsis uiuentibus expedit. Secundo notandum quod spacium infernale in qua 
          <!--sap_Page_146.xml-->
          <pb ed="#B1" n="112"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tuor portiones distinguitur. In infima sunt damnati pro peccato actuali 
          mor<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>tali. In secunda damnati pro peccato originali. In tertia animae quae purgantur  
          <lb ed="#B1" n="3"/>de lege comuni. In quarta fuerunt animae patrum antiquorum usque ad 
          resurre<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>ctionem CHRISTI.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e477">
          <lb ed="#B1" n="5"/>Ad primum argumentum dicendum quod animas a suis receptaculis recedere 
          du<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>pliciter potest intelligi: Vel simpliciter, uel ad tempus. Simpliciter sic, quo 
          nun<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>quam redeant: sic nulla recedet quae est in inferno uel purgatorio. Ad tempus 
          <lb ed="#B1" n="8"/>dupliciter: uel ex lege Naturae &amp; sic non: uel ex ordine diuinae prouidentiae, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="9"/>sic concedendum est, quo redeunt interdum ad uiuentes, sicut docet Augustinus 
          <lb ed="#B1" n="10"/>in libro suo de Cura pro mortuis agenda. Hoc tamen interest quoe animae 
          San<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>ctorum possunt, cum uolunt, uiuentibus interaesse. Aliae animae non, sed solum diui  
          <lb ed="#B1" n="12"/>na permissione. Etiam damnati apparuerunt uiuentibus ad uiuorum praemunitionem. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Ad secundum de sinu Abrahae. Dicendum est secundum Augustinum 12. su 
          <lb ed="#B1" n="14"/>per Gen. Sinus Abrahae dicitur requies Sanctorum, qui olim fuit limbus, nunc  
          <lb ed="#B1" n="15"/>uero est coelum, sic orat Ecclesia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e504">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Ad tertium dicendum, quod tenetur probabiliter ex dictis Sanctorum, quod  
          <lb ed="#B1" n="17"/>locus purgatorij est locus uicinus inferno. De lege communi. Iustorum anima 
          <lb ed="#B1" n="18"/>in manu DEI sunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e513">
          <lb ed="#B1" n="19"/>Notandum quo inter iustum &amp; impium inuenio quadruplicem differentiam 
          <lb ed="#B1" n="20"/>in Scriptura. Differunt enim uiuendo, moriendo, patiendo &amp; poenitendo 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Viuendo: quia iusti uiuunt in pace &amp; tranquillitate. Impij in discordia &amp; 
          con<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>trarietate. In Psal. Pax multa diligentibus legem tuam. De impijs uero dicitur  
          <lb ed="#B1" n="23"/>Esa. 68. in fine: Non est pax impijs dicit Dominus, signanter dicit Psal. Pax 
          mul<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>ta diligentibus legem tuam, non sic diligentibus legem mundi. Illi sunt semper 
          <lb ed="#B1" n="25"/>in contentionibus, in discordijs &amp; rebellionibus. Vnus qui audiuit iura per 
          <lb ed="#B1" n="26"/>sex annos uel septem, faciet maiorem prigam in una communitiua, quam 18. 
          <lb ed="#B1" n="27"/>sapientissimi clerici. CHRISTVS enim iustis legauit pace, lohan. 14. Pacem  
          <lb ed="#B1" n="28"/>relinquo uobis, &amp; Eccles. 45. Statuit illis testamentum pacis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e537">
          <lb ed="#B1" n="29"/>Secundo differunt moriendo: quia mors iusti est eius spes &amp; consolatio:  
          <lb ed="#B1" n="30"/>mors autem iniusti est desperatio, Proverb. 14. In malicia expellitur impius, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>sperat iustus in morte sua, sed Proverb. 11. Mortuo homine impio ultra nulla 
          <lb ed="#B1" n="32"/>erit spes. Si omnes fratres &amp; sacerdotes mundi celebrarent pro anima sua, si 
          <lb ed="#B1" n="33"/>mortuus est sine poenitentia frustra fieret. Vnde August. 12. de Ciuit. DEI, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>cap. 2. Si de aliquibus malis ita constaret, quod sunt damnati sicut nunc 
          con<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>stat de daemonibus: Ecclesia non plus oraret pro eis quam pro Diabolo. Et a 
          <lb ed="#B1" n="36"/>multo fortiore. Non est spes impio modo defuncto, &amp; hoc loquendo de 
          le<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>ge modo communiter usitata.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e559">
          <lb ed="#B1" n="38"/>Tertio differunt iustus &amp; impius in patiendo: quia iustus sustinendo 
          aduer<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>sa se exhilaret. Iniustus sustinendo semper remurmurat. De iusto, Proverb. 12. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Non contristabit iustum quidquid ei acciderit. Item Proverb. 10. in fine: 
          La<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>bia iusti considerant beneplacita, &amp; os impiorum peruersa.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e570">
          <lb ed="#B1" n="42"/>Quarto differunt poenitendo: quia iustus in bene uiuendo semper se 
          accu<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>sat: impius male uiuendo semper se excusat. De iusto, Proverb. 18. Iustus prior 
          <lb ed="#B1" n="44"/>accusator est sui. Et in eodem impius cum in profundum peccatorum uenerit,  
          <lb ed="#B1" n="45"/>contemnet. Item ibidem 10. Os impiorum operiet iniquitatem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e581">
          <lb ed="#B1" n="46"/>Notandum quod animae iustorum in praesenti in manu DEI multipliciter sunt. Sunt  
          <lb ed="#B1" n="47"/>enim in manu DEI supportantis: in manu DEI confortantis: in manu DEI casti 
          <lb ed="#B1" n="48"/>gantis: in manu DEI conseruantis. Primo sunt in manu DEI supportantis. Nutrix  
          <lb ed="#B1" n="49"/>enim puerum incipientem incedere continet inter manus, &amp; ex ea parte qua 
          <lb ed="#B1" n="50"/>cadere credit supportat manum supponendo ne cadens laedatur. CHRISTVS 
          <lb ed="#B1" n="51"/>est nutricius noster, Ozeae undecimo: Ero enim nutricius Ephraim, &amp; brachijs  
          <lb ed="#B1" n="52"/>meis portabo eos. Ephraim interpretatur crescens, &amp; significat nos uiatores,  
          <lb ed="#B1" n="53"/>qui crescere debemus de uirtute in uirtutem. Duae manus DEI iusticia &amp; 
          <pb ed="#B1" n="113"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>misericordia, in Psal. In manus tuas comendo spiritum meum. Iusticia dirigit. 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ut bene incedamus misericordia subleuat ne nimis laedamur. In Psal. Cum 
          ceci<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>derit iustus, non collidetur: quia Dominus supponit manum suam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e611">
          <lb ed="#B1" n="4"/>Secundo sunt in manu DEI confortantis, Excech. 3. Manus enim Domini 
          <lb ed="#B1" n="5"/>erat mecum confortans me. Falco nobilis pascitur &amp; recreatur manu Domini 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sui. Alias si cibum haberet in suo regimine, auolaret a Domino suo. Ideo DEVS 
          <lb ed="#B1" n="7"/>sic eos pascit beneficijs, quod semper eos tenet in manu sua, quam manum 
          quan<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>do uult, claudit, &amp; patimur egestatem: at quando uult aperit, &amp; habemus co 
          <lb ed="#B1" n="9"/>piam, largitatem. In Psal. Oculi omnium in te sperant Domine, &amp; tu das escam  
          <lb ed="#B1" n="10"/>illorum in tempore opportuno. Aperis tu manum tuam &amp; imples omne 
          ani<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>mal benedictione. Et iterum in Psal. Aperiente te manum tuam omnia 
          imple<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>buntur bonitate. Alias enim a DEO auolarent, Ozea 9. Ephraim quasi auis 
          <lb ed="#B1" n="13"/>euolauit. Sic qui nimis abundant terrenis, auolant a DEO, sicut falco a domi 
          <lb ed="#B1" n="14"/>no suo quando nimis satiatur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e637">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Tertio sunt iustorum animae in manu DEI castigantis. Quando enim 
          me<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>dicus manu sua propinat infirmo &amp; praetentat bibendo, faciens sibi credentiam, 
          <lb ed="#B1" n="17"/>licet medicina sit ualde acuta, tamen infirmus acceptat CHRISTVS medicus  
          <lb ed="#B1" n="18"/>est, &amp; calicem praegustauit tribulationis, quem nobis pro remedio infirmitatis 
          <lb ed="#B1" n="19"/>peccati propinat in praesenti. Et ideo castigationes suas filiali benignitate fusci  
          <lb ed="#B1" n="20"/>piamus, in Psal. Hunc humiliat &amp; hunc exaltat: quia calix in manu Domini ui  
          <lb ed="#B1" n="21"/>ui meri plenus mixto
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l31-d1e655">
          <lb ed="#B1" n="22"/>Quarto sunt iustorum animae in manu DEI conseruantis. Vnde illud quod 
          <lb ed="#B1" n="23"/>homo continue in manu tenet, illud bene conseruat: CHRISTVS autem in 
          ma<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>nibus suis nos seruat. Solet etiam homo dicere quando habet nomen alterius 
          <lb ed="#B1" n="25"/>scriptum in libro suo, habeo illum in libro meo. CHRISTVS autem nos in 
          ma<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>nibus suis scripsit, ita quod non potest nostrum obliuisci. Esa. 49. Nunquid 
          po<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>test mulier obliuisci infantem suum, ut non misereatur filio uteri sui: Et si illa 
          <lb ed="#B1" n="28"/>oblita fuerit, ego tamen non obliuiscar tui: ecce in manibus meis descripsi te 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Sed tamen aliter habet animas iustorum &amp; aliter animas peccatorum: 
          quan<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>do enim ita est que aliquis est Dominus alicuius manerij &amp; dimittit illud in alie 
          <lb ed="#B1" n="31"/>na custodia, ita quod alij ad certum terminum capiunt fructum illius, dicimus 
          <lb ed="#B1" n="32"/>quod licet manerium sit talis Domini, non tamen est in manu sua: sed tunc 
          pro<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>prie quando inhabitat &amp; recipit fructum &amp; usum, tunc dicimus esse in manu 
          <lb ed="#B1" n="34"/>sua. Modo Dominus bene est Dominus peccatorum, &amp; tamen non inhabitat  
          <lb ed="#B1" n="35"/>eos per gratiam, nec recipit fructus ab eis: &amp; ideo non animae peccatorum, sed  
          <lb ed="#B1" n="36"/>animae iustorum in manu DEI sunt.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>