<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 180 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 180 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="591"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l180">
        <p xml:id="rhwis-l180-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="20"/>POSTQVAM Spiritus sanctus declarauit diuersitatem inter pu 
          <lb ed="#B1" n="21"/>nitiones duas, quarum una est, quod exterminauit Aegyptios, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="22"/>altera quod puniuit Hebraeos: quia deelarauit quomodo mira 
          <lb ed="#B1" n="23"/> culose prouidit Hebraeis de remedio, quo sanarentur in deser 
          <lb ed="#B1" n="24"/>to, uidelicet de serpente aeneo: In ista parte istorum miraculorum omnium 
          <lb ed="#B1" n="25"/>DEO attribuit autoritatem. Et circa hoc tria facit. Nam primo DEO attribuit  
          <lb ed="#B1" n="26"/>puniendi omnimodam potestatem: Secundo attribuit homini delinquendi 
          <lb ed="#B1" n="27"/>spontaneam fatuitatem: Tertio ab homine excludit impune euadendi liberam  
          <lb ed="#B1" n="28"/>tacultatem. secunda pars ibi: Homo autem occidit. tertia ibi: Sed tuam manum,
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l180-d1e117">
          <lb ed="#B1" n="29"/>Circa primum duo facit. Vnum est, quod DEUS habet potestatem vitae &amp; mor 
          <lb ed="#B1" n="30"/>tis: quia in ipso est potestas uitam auferendi, conseruandi, &amp; afferendi. Secun 
          <lb ed="#B1" n="31"/>dum est, quod ipse potest homines deducere per afflictiones intrinsecas vsq ad 
          <lb ed="#B1" n="32"/>portas mortis, &amp; reducere iterum: id est, ad uitam, &amp; salutem reparare. Ergo in ipso 
          <lb ed="#B1" n="33"/>est omnipotentia puniendi. Portae mortis sunt graues infirmitates, &amp; tribula 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tiones, per quas homines moriuntur. Ad egrediendum per portas debemus nos 
          <lb ed="#B1" n="35"/>semper parare. Vnde Seneca epist. 56. Venientem mortem nemo hilaris accipit,  
          <lb ed="#B1" n="36"/>nisi qui se ad illam diu composuit. Hassus, ait, tam stultum esse qui mortem ti 
          <lb ed="#B1" n="37"/>meat quam qui senectutem. Nam quemadmodum senectus adolescentiam sequi  
          <lb ed="#B1" n="38"/>tur: ita mors senectutem: uiuere nesciuit, qui mori non uult, uita cum acceptione 
          <lb ed="#B1" n="39"/>mortis data est. Ad hanc itur, quam ideo timere dementis est: quia certa expe 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ctantur, dubia metuuntur: quis quaeri potest in ea conditione se esse, in qua ne 
          <!--sap_Page_626.xml-->
          <pb ed="#B1" n="592"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>mo non est. Prima autem pars aequitatis est aequalitas. Haec Seneca: &amp; uult di  
          <lb ed="#B1" n="2"/>cere, quod iniquus est, qui contra mortem murmurat, cum omnem hominem 
          <lb ed="#B1" n="3"/>mori oporteat. Secundo attribuit homini spontaneam fatuitatem delinquendi. 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Et circa hoc tria. Primo dicit quod homo sibiipsi infligit triplicem mortem: ui  
          <lb ed="#B1" n="5"/>delicet culpae, naturae, &amp; gehennae. Quantum ad mortem culpae, dicit: Homo au 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tem occidit per maliciam animam suam, quantum ad mortem naturae dicit: Cum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>exierit spiritus in die mortis, non reuertetur ad praesentem uita naturaliter: quantum 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ad mortem gehennae subdit: nec reuocabit animam, quae recepta est, supple in infer 
          <lb ed="#B1" n="9"/>no, Iob. 7. Sicut consumitur nubes &amp; pertransit, sic qui descendit ad infernos, non 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ascendet. Tertio excludit ab homine impune euadendi liberam facultatem. Et  
          <lb ed="#B1" n="11"/>quantum ad hoc subinfertur: Sed manum tuam effugere impossibile: quia sicut nec 
          <lb ed="#B1" n="12"/>coelum effugere potes, sic etiam nec manum DEI: nam si ad occidentem ieris ab 
          <lb ed="#B1" n="13"/>oriente fugiendo, coelum super te extensum est: si ab aquilone ad austrum, semper a 
          <lb ed="#B1" n="14"/>coelo contineris, sicut auis in cauea, &amp; effugere non potes. Eodem modo si fugis 
          <lb ed="#B1" n="15"/>DEVM placatum, accedis ad DEUM iratum, quocunque uerteris, semper in manu 
          <lb ed="#B1" n="16"/>DEI eris: uel puniente pro delicto, uel praemiante pro merito: unde bene poëta ait:  
          <lb ed="#B1" n="17"/>Quo fugis Euchilide quascunque accesseris oras. Sub loue se mper eris. 
          <lb ed="#B1" n="18"/>An nescis longas regibus esse manus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l180-d1e189">
          <lb ed="#B1" n="19"/>Homo quidem occidit per maliciam.] Nota quod multa mala facit malicia. Est 
          <lb ed="#B1" n="20"/>enim rectae rationis subuersiua, humanae conuersationis, turbatiua, &amp; in proprium 
          <lb ed="#B1" n="21"/>autorem reflexiua. Sciendum etiam quod malicia radicata facit hominem male eli  
          <lb ed="#B1" n="22"/>gere, &amp; corrumpit bonam aestimationem, &amp; ueram de rebus: sicut dicit Aristot. 7. 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Haec est ratio quare maliciosi, cum sint inter mille prudentes, frequenter falluntur ut  
          <lb ed="#B1" n="24"/>caeci. Sapient. 2. Excaecauit eos malicia eorum. Vnde Chrysost. super 2. cap. Mat.  
          <lb ed="#B1" n="25"/>ostendit, quomodo malicia Herodis fecit eum esse stultum, quando nitebatur oc 
          <lb ed="#B1" n="26"/>cidere CHRISTVM, &amp; dicit sic: Considera hic stultitiam mixta dolo tyranni: aut  
          <lb ed="#B1" n="27"/>enim Herodes credidit scripturis, aut non. Si non credidit: quid interrogabat  
          <lb ed="#B1" n="28"/>scripturas, quas credit uaniloquas. Si credidit aestimans prophetiam etiam im 
          <lb ed="#B1" n="29"/>mobilem, quomodo ergo sperabat illum regem posse interficere, quem futurum  
          <lb ed="#B1" n="30"/>dicebant scripturae: Nam si prophetiae credidit: planum erat ipsum aduersus im 
          <lb ed="#B1" n="31"/>possibilia conari. Si non credidit: tunc nec sibi timere debuit, nec puero insidiari. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Respondet Chrysost. Anima semel malignitate capta, stultior cunctis efficitur.  
          <lb ed="#B1" n="33"/>Tale enim est uitium malignitatis, ut a nullo plerunque impulsa seipsam praeci 
          <lb ed="#B1" n="34"/>pitet, &amp; saepe absque effectu operis aerumnosa, impossibilia conatur efficere. Hec 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Chrysost. Quamuis autem in utroque sexu multa sit malicia, callidior tamen &amp; 
          <lb ed="#B1" n="36"/>communior in sexu foemineo reperitur. Iuxta illud Eccles. 25. Breuis est omnis  
          <lb ed="#B1" n="37"/>malicia super maliciam mulieris, sors peccatorum cadet super illam: unde in eodem  
          <lb ed="#B1" n="38"/>cap. paulo ante comparat eam tribus bestijs, multum nociuis, &amp; tamen dicit 
          <lb ed="#B1" n="39"/>eam in malicia omnis excellere. Comparat eam colubro, leoni, &amp; draconi. De 
          <lb ed="#B1" n="40"/>colubro dicit sic: Non est caput nequius super caput colubri: &amp; non est ira super 
          <lb ed="#B1" n="41"/>iram mulieris. De leone &amp; dracone dicit sic: Commorari leoni &amp; draconi pla 
          <lb ed="#B1" n="42"/>cebit, quam habitare cum muliere nequam, &amp; subintellige magis. Comparatur  
          <lb ed="#B1" n="43"/>ergo colubro quadruplici ratione: Nam coluber dicitur, quasi colens umbras, 
          <lb ed="#B1" n="44"/>&amp; mulier umbras plus diligit quam lucem. Secundo coluber totum uenenum 
          <lb ed="#B1" n="45"/>habet in capite, &amp; mulier ornatum praecipuum in uelis, coronis, gemmis, &amp; un 
          <lb ed="#B1" n="46"/>guentis in capite suo portat, ut oculos intuentium ualeat intoxicare. Tertio co 
          <lb ed="#B1" n="47"/>luber totum uenenum suum colligit in fauces, ut per eos effundat: &amp; mala mu 
          <lb ed="#B1" n="48"/>lier os &amp; fauces totam malitiam suam mentiendo, contendendo, detrahendo, 
          <lb ed="#B1" n="49"/>effundit. Quarto coluber sibilat ut noceat: mala mulier cantando, adulando,  
          <lb ed="#B1" n="50"/>mirabiliter multos fallit. Vnde Augustinus de singularitate clericorum, cap. 8. 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Hoc uenenosius est super cuncta, quod psallere delectatur, cuius cantu est to 
          <lb ed="#B1" n="52"/>lerabilius audire basiliscum sibilantem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l180-d1e265">
          <lb ed="#B1" n="53"/>Secundo comparatur leoni propter tria: propter iracundiam, quia sicut leo 
          <!--sap_Page_627.xml-->
          <pb ed="#B1" n="593"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>sine uindicta placari non potest, sic nec mulier. Eccles. 25. Non est ira super iram  
          <lb ed="#B1" n="2"/>mulieris: Secundo, si leonis ossa adinuicem collidantur, causant ignem: eodem  
          <lb ed="#B1" n="3"/>modo mulierum uerba, confabulationes, &amp; colloquia, quantumcunque uidean 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tur seriosa &amp; solida, ignem uoluptatis accendunt. Tertio, leonis cautela est, quod  
          <lb ed="#B1" n="5"/>cauda sua uestigia sua tegit, &amp; hoc est mulierum proprium crimina sua excu 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sationibus suis, &amp; mendacijs operire. Et ideo signanter dicitur Eccles. 44. In 
          <lb ed="#B1" n="7"/>medio mulierum nolite comorari, de uestimentis enim procedit tinea, &amp; a mu 
          <lb ed="#B1" n="8"/>liere iniquitas uiri. In antiquis uestibus, &amp; in nouis similiter nascuntur tineae 
          <lb ed="#B1" n="9"/>propter malam custodiam: &amp; certe in antiquissimis uetulis nutritur adhuc ti 
          <lb ed="#B1" n="10"/>nea libidinis, ad literam. Prima iniquitas uiri a muliere processit, quod in mul  
          <lb ed="#B1" n="11"/>tis bonis uiris comuniter euenit. Exemplum de Samsone &amp; Dalida, Iudic. 14. 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Dauid &amp; Bersabeae, 2. Reg. 12. Et in multis alijs, quorum non est numerus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l180-d1e300">
          <lb ed="#B1" n="13"/>Tertio comparatur mala mulier draconi propter quatuor. Draco habet os 
          <lb ed="#B1" n="14"/>paruum, inficit aerem, incedit cristatus, &amp; specialiter elephapti insidiatur. Et eo  
          <lb ed="#B1" n="15"/>dem modo mulier nequam os habet paruum, per uerborum &amp; uultus simpli  
          <lb ed="#B1" n="16"/>citatem in principio: quantumcunque etiam sit comessatrix &amp; gulosa, simulat se 
          <lb ed="#B1" n="17"/>in aula tanquam appetitu careret. Secundo inficit aërem aspectu suo sicut ba 
          <lb ed="#B1" n="18"/>siliscus, qui solo uisu interficit hominem: qui non solum cum uidet, sed etiam  
          <lb ed="#B1" n="19"/>cum uidetur occidit hominem. Ad literam. Mulier menstruata aspectu suo infi 
          <lb ed="#B1" n="20"/>cit speculum, secundum Aristot. 2: de Som, &amp; uigil. &amp; facit in eo maculam. Eo 
          <lb ed="#B1" n="21"/>dem modo mulier mala virum, quantumcumque sit speculum omnium scientiam  
          <lb ed="#B1" n="22"/>repraesentans, inficit &amp; maculat, si mulierum consortio se immiscet, ut patet de 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Salomone, Eccles. 47. Inclinasti femora tua mulieribus. Tertio draco incedit  
          <lb ed="#B1" n="24"/>cristatus: &amp; istae cristas habent in capitibus coronis &amp; gemmis, &amp; uarijs orna 
          <lb ed="#B1" n="25"/>mentis distinctas. Quarto elephanti insidiatur. Elephas enim est animal castis  
          <lb ed="#B1" n="26"/>simum, &amp; tantum semel gignit secundum Aristot. 5. &amp; 8. de Animal. &amp; cum foe 
          <lb ed="#B1" n="27"/>mina fuerit impraegnata, mas ei non appropinquat. Isti animali draco insidia 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tur, &amp; pedes eius sua cauda constringit, &amp; occidit. Moraliter, quantumcunque  
          <lb ed="#B1" n="29"/>homo sit castus, si mulierum malam familiaritatem diligat, constringit pedes  
          <lb ed="#B1" n="30"/>affectionis suae, &amp; occidit. Vnde Augustinus de singularitate cler. cap. 8. Semel di 
          <lb ed="#B1" n="31"/>xerim omne inconueniens, societas mulierum gluten est delicatum, &amp; uiscus 
          <lb ed="#B1" n="32"/>toxicatus, quo diabolus aucupatur. Et sic pensatis praedictis de mulierum sola 
          <lb ed="#B1" n="33"/>malicia possit exponi: quia homo, supple, per maliciam mulieris ei illicitae com 
          <lb ed="#B1" n="34"/>municando, occidit animam suam. Vnde versus: 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Femina corpus, opes, animam, vim. lumina, vocem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l180-d1e353">
          <lb ed="#B1" n="36"/>polluit, annihilat, necat, eripit, orbat, acerbat: redde singula singulis.  
          <lb ed="#B1" n="37"/>Secundo principaliter malicia est humanae conuersationis turbatiua. Perso 
          <lb ed="#B1" n="38"/>na enim maliciosa nunquam cessat machinare malum, etiam sub specie sancti 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tatis &amp; iustitiae. Vnde Hugo 1 de Anima: Loquitur apud se maligna cogitatio,  
          <lb ed="#B1" n="40"/>usque quo illum tolero: Consentire me ei comprobor, si eum non corripio. Con 
          <lb ed="#B1" n="41"/>sentiens autem in eum, DEVM offendo. Corripiam ergo, ne DEVM offendam, 
          <lb ed="#B1" n="42"/>nihil pro mea, sed pro DEI iniuria ulciscendo totum facio, imo sic illum sibi re 
          <lb ed="#B1" n="43"/>stituam. Proximum enim corripere &amp; eum castigare, hoc non est proximo no 
          <lb ed="#B1" n="44"/>cere, sed prodesse uelle. Sic saepe apud se loquitur maligna cogitatio: Excacauit  
          <lb ed="#B1" n="45"/>enim eum malicia sua. Haec Hugo. Haec enim malicia habet currum suum, sicut  
          <lb ed="#B1" n="46"/>docet Bernhardus super Can. quatuor rotis consistentem, quae sunt saeuitia, im 
          <lb ed="#B1" n="47"/>patientia, audacia, &amp; impudentia. Valde enim velox est currus iste ad effunden 
          <lb ed="#B1" n="48"/>dum sanguinem, qui naec innocentia sistitur, nec patientia retardatur, nec timore 
          <lb ed="#B1" n="49"/>seruatur, nec pudore inhibetur. Trahitur autem a duobus equis ad omnem 
          <lb ed="#B1" n="50"/>pernitiem, qui sunt, terrena potentia, &amp; seculi pompa: Porro praesident his 
          <lb ed="#B1" n="51"/>duobus equis aurigae duo, uidelicet, timor &amp; liuor. Timor quidem pompam 
          <lb ed="#B1" n="52"/>liuor potentiam regit, &amp; suum ascensorem ducunt ad infernum. Vnde Eccles.  
          <lb ed="#B1" n="53"/>9. Corda filiorum hominum implentur malicia, &amp; contemptu in uita sua, &amp; 
          <!--sap_Page_628.xml-->
          <pb ed="#B1" n="594"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>post haec ad inferos deducentur. Tertio malicia est in autorem proprium re 
          <lb ed="#B1" n="2"/>flexiua. Vnde Seneca epistola 82. secundum communes libros ostendit: quod  
          <lb ed="#B1" n="3"/>uenenum maliciae peius est, quam uenenum serpentis: quia licet uenenum fer 
          <lb ed="#B1" n="4"/>pentis mortiferum sit, alteri tamen serpenti non nocet. Sed uenenum maliciae 
          <lb ed="#B1" n="5"/>primo &amp; principaliter nocet habenti, unde dicit sic: Malicia ipsam maximam  
          <lb ed="#B1" n="6"/>partem ueneni sui bibit. Illud uvenenum quod serpentes in alienam perniciem  
          <lb ed="#B1" n="7"/>proferunt, sine sua continent, non est huic simile hoc habentibus pessimum. 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Haec Seneca. Vnde Gregorius 12. Moral. Mens praua semper in laboribus est: 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quia aut molitur mala, quae inferat: uel metuit, ne sibi ab alijs inferatur, &amp; quid  
          <lb ed="#B1" n="10"/>quid contra proximumexcogitat, hoc contra se a proximis formidat. Haec Gre 
          <lb ed="#B1" n="11"/>gor. Ideo signanter lerem. 2. dicitur: Arguet te malicia tua. Et lerem. 4. Laua a 
          <lb ed="#B1" n="12"/>malicia cor tuum Hierusalem, ut salua fias.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>