<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 70 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 70 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="246"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l70">
        <p xml:id="rhwis-l70-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="35"/>DECLARATIO qualiter iusti habent in praesenti uita securitatem: 
          <lb ed="#B1" n="36"/>hic declaratur, qualem habebunt in futuro felicitatem. Et dicuntur  
          <lb ed="#B1" n="37"/>de eis quatuor in hodierna lectione: uidelicet quod dominabun 
          <lb ed="#B1" n="38"/>tur in honore, coronabuntur cum decore, conseruabuntur sub bono 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tutore, &amp; defensabuntura DEI timore. Primo ergo Spirits sanctus 
          <lb ed="#B1" n="40"/>dicit, quod iusti in futuro terminato iudicio generali damnabuntur in honore: 
          <lb ed="#B1" n="41"/>quia accipient regnum decoris. Quando enim anima beata perfectum obtinebit re 
          <lb ed="#B1" n="42"/>gnum super corpus gloriosum, clarum, &amp; subtile, agile &amp; impassibile: tunc erit ani 
          <lb ed="#B1" n="43"/>mae gloriosum regere corpus suum. Od tamen est modo ualde taediosum: quia Sap.  
          <lb ed="#B1" n="44"/>9: Corpus quod corrumpitur, aggrauat animam. Et ideo regnum animae super corpus 
          <lb ed="#B1" n="45"/>erit tunc temporis regnum decoris, quando anima subiecta erit perfecte uoluntati DEI 
          <lb ed="#B1" n="46"/>&amp; corpus uoluntati animae. Matth. 6. <quote xml:id="rhwis-l70-Qd1e123" source="http://scta.info/resource/mt6_10">Adueniat regnum tuum: fiat uoluntas</quote>, &amp;c
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l70-d1e127">
          <!--sap_Page_281.xml-->
          <pb ed="#B1" n="247"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Vbi notandum quo regnum decoris est coelum, regnum timoris mundus, re 
          <lb ed="#B1" n="2"/>gnum horroris infernus. Coelum nanque est regnum decoris &amp; gloriae. In Psal. Glo 
          <lb ed="#B1" n="3"/>riam regni tui dicent, &amp; potentiam tuam loquentur. Vt notam faciant filijs hominum 
          <lb ed="#B1" n="4"/>potentiam tuam &amp; gloriam magnificentiae regni tui. Et Matth. 12. <quote xml:id="rhwis-l70-Qd1e142" source="http://scta.info/resource/mt11_12">Regnum coelorum 
            <lb ed="#B1" n="5"/>uim patitur, &amp; uiolenti rapiunt illud</quote>. In floribus. Bern. lib. 9. cap. 16. Quatuor  
          <lb ed="#B1" n="6"/>sunt genera hominum regnum coelorum possidentium: alij uiolenter rapiunt, alij mer 
          <lb ed="#B1" n="7"/>cantur, alij furantur, alij compelluntur ad illud. Rapiunt qui relinquunt, omnia &amp; 
          <lb ed="#B1" n="8"/>sequuntur CHRISTVM. Sunt alij inferioris gradus a quibus metuntur car 
          <lb ed="#B1" n="9"/>nalia, dum seminant spiritualia: &amp; dicuntur mercatores. Sunt alij qui nonulla 
          <lb ed="#B1" n="10"/>bona occultem faciunt, &amp; hi furari dicuntur: quia laudem humanam uitantes: solo 
          <lb ed="#B1" n="11"/>diuino testimonio sunt contenti. Hi autem qui compelluntur sunt pauperes necessa 
          <lb ed="#B1" n="12"/>rio, quos hic ignis paupertatis probat, DEO dispensante. De quibus dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="13"/>Compelle intrare. Compelluntur enim uarijs oppressionibus &amp; necessitatibus 
          <lb ed="#B1" n="14"/>afflicti. Haec Bern. Secundo mundus iste est regnum timoris. Luc. 21. Surget 
          <lb ed="#B1" n="15"/>gens contra gentem, &amp; regnum aduersus regnum, &amp; erunt pestilentiae, &amp; fa 
          <lb ed="#B1" n="16"/>mes &amp; terrores per lo. Istud regnum CHRISTVS contempsit, quando fugit ab 
          <lb ed="#B1" n="17"/>hominibus qui eum regem fecisse uolebant: sicut patet loh. 6. &amp; 18. dicens: Re 
          <lb ed="#B1" n="18"/>gnum meum non est de hoc mundo. Et certe istud est regnum timoris sicut  
          <lb ed="#B1" n="19"/>declarat Boëtius 3 de Conso. prosa 5. alludens historiae de Dionysio Siculo ty 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ranno. Expertus (inquit) sortis suae periculum tyrannus regni metus pendentis 
          <lb ed="#B1" n="21"/>supra uerticem gladij terrore simulauit. Hanc historiam planius narrat Macrobius 
          <lb ed="#B1" n="22"/>super somnio Scipionis lib. 1. Dionysius (inquip) aulae siclae inclementissimus 
          <lb ed="#B1" n="23"/>incubator, familiari quondam suo beatam aestimanti uitam tyranni: uolens quam 
          <lb ed="#B1" n="24"/>perpetuo metu, quamque impendentia periculorum plena esset ostendere, gla 
          <lb ed="#B1" n="25"/>dium uagina raptum, &amp; a capillo de pilo equino pendente mucrone dimisso, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>iussit familiaris illius capiti inter epulas imminere. Cunque ille inter siclas &amp; ty  
          <lb ed="#B1" n="27"/>rannicas copias praesentis mortis grauaretur periculo. Talis est, inquit, Diony 
          <lb ed="#B1" n="28"/>sius uita, quam tu beatam putabas. Sic mortem nobis semper imminentem prae 
          <lb ed="#B1" n="29"/>uidemus: Aestima quando felix esse poterit, qui timere non desinit. Istud bene 
          <lb ed="#B1" n="30"/>aduertit ille nobilis triumphator Romanus Cippus, de quo narrat Ouidius 15 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Metamorph post medium: Cippus iste ueniens de bello, in quo pro Roma 
          <lb ed="#B1" n="32"/>nis pugnauerat, &amp; triumphum habuerat, subito &amp; casu respexit in undam, de 
          <lb ed="#B1" n="33"/>prehendit faciem esse cornutam. Aestimans autem se delusum per imaginem 
          <lb ed="#B1" n="34"/>in aqua, manum ad caput apposuit, &amp; in fronte cornua reperit: Statimque sacri 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ficans dijs suis, in intestinis hostiarum iussit prophetam requirere, quid istud  
          <lb ed="#B1" n="36"/>prodigium designaret: propheta uero nomine Strages considerans, &amp; con 
          <lb ed="#B1" n="37"/>sulens diligenter: Responditque, fatatum erat, quod si intraret muros ciuitatis 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Romanae rex fieret Romanorum pro se &amp; suis successoribus in aeternum. Vn 
          <lb ed="#B1" n="39"/>de dicit sibi sic:  
          <lb ed="#B1" n="40"/>Rex , ait. o salue, tibi enim, tibi cippe tuisque  
          <lb ed="#B1" n="41"/>Ric locus &amp; Laciae parebunt cornibus artes. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Tu modo rumpe moras portusintrare patenter 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Appropria, sic fata iubent, niam vrbe receptus. 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Rex eris, &amp; sceptro tutus potire perenni. 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Ret tulit ille pedem toru amque a menibus vrbis  
          <lb ed="#B1" n="46"/>Auertens factem, procul hac procul omnia dixit 
          <lb ed="#B1" n="47"/>Talia dij pellant, multoque, ego iustius auum 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Exul agam, quam me videant capitoliu regem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l70-d1e241">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Vult dicere, quod audito responso prophetae quoe futurus esset rex Romanorum, si 
          <lb ed="#B1" n="50"/>urbem intrasset. Statim auertit faciem toruo uultu a ciuitate, &amp; coepit redire &amp; fu 
          <lb ed="#B1" n="51"/>gere a ciuitate, rogans deos, quod talia fata auerterent, procul &amp; pellerent ab eo, asse  
          <lb ed="#B1" n="52"/>rens se male exulasse prosper, quam diadema regni suscipere, &amp; ciuitatem intrare. Sta 
          <lb ed="#B1" n="53"/>tim ergo misit pro patribus &amp; pro senatu Romano, ut ad eum extra ciuitatem uenirent. 
          <!--sap_Page_282.xml-->
          <pb ed="#B1" n="248"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Et facto monticulo de terra, opertisque cornibus suis corona de lauro, alloque 
          <lb ed="#B1" n="2"/>batur Romanos in hac fententia. Est (inquit) patres conscripti unus in hac mul  
          <lb ed="#B1" n="3"/>titudine, quem uidetis, quem nisi ab urbe uestra repuleritis, erit rex uester.  
          <lb ed="#B1" n="4"/>Et sicut dicit propheta uobis, dabit uobis iura familiaria, &amp; onera seruitutis.  
          <lb ed="#B1" n="5"/>Et iamdudum intrasse poterat urbem, nisi ego eum impediuissem. Quis tamen 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sit, non dicam nomine, sed signo. Ille est qui cornua in capite gerit. Populus 
          <lb ed="#B1" n="7"/>motus succlamauit. Quis est ille: Et quilibet respexit frontem alterius. Tunc Cip  
          <lb ed="#B1" n="8"/>pus dicit ad populum: Ecce(inquit) quem quaeritis, habetis: &amp; statim populo  
          <lb ed="#B1" n="9"/>respiciente, dissoluit coronam de capite, &amp; cornua eius ostendit. Quo uiso o 
          <lb ed="#B1" n="10"/>mnes supra modum doluerunt, &amp; fecerunt eum iterato coronam imponere ca 
          <lb ed="#B1" n="11"/>piti: &amp; quia muros ciuitatis intrare nolebat, tantum sibi de terra dederunt, quan  
          <lb ed="#B1" n="12"/>tum unum aratrum circumcingere potuit uno die. Sic igitur iste pacem ma 
          <lb ed="#B1" n="13"/>luit ciuitatis, quam gloriam suam. Vnde inter alia dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="14"/>ille quidem potuit portas irrumpere apertas. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Sed nos obstitimus, quamuis coniunctior illo  
          <lb ed="#B1" n="16"/>Nemo mihi, vos vrbe virum prohibete Quirites. 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Aut si dignus erit, grauibus vincite cathenis 
          <lb ed="#B1" n="18"/>dut finite metum fatalis morte tyranni.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l70-d1e298">
          Est ergo tegnum mundiltegnum t 
          <lb ed="#B1" n="19"/>moris. Vnde Valer. lib. 6. cap. 2. Rex inquit subtilis iudicij, quem ferunt sibi tradi 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tum diadema, antequam capiti imponeret, diu retentum considerasse, &amp; dixisse: 
          <lb ed="#B1" n="21"/>O nobilem magis quam felicem pannum, quem si quis penitus cognoscat,  
          <lb ed="#B1" n="22"/>quam multis solicitudinibus, periculis &amp; miserijs sit refertus, nec humi iacen 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tem tollere uelit. Tertio infernus est regnum horroris siue doloris, ubi dominatur  
          <lb ed="#B1" n="24"/>ille tyrannus, qui est rex super omnes filios superbiae. Iob 10. Vbi nullus ordo, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>sed sempiternus horror inhabitat, cuius horrore nihil super terram compari po 
          <lb ed="#B1" n="26"/>test. Sap. 1. Non est infernorum regnum in terra, supple in superficie terrae, sed  
          <lb ed="#B1" n="27"/>circa centrum: Non ergo hoc tertium regnum nec secundum. Sed primum accipient 
          <lb ed="#B1" n="28"/>sancti, &amp; ideo damnabuntur in honore: quia accipient regnum decoris. Secun 
          <lb ed="#B1" n="29"/>do coronabuntur cum decore. Vnde subiungitur quod accipient diadema speciei 
          <lb ed="#B1" n="30"/>de manu Domini. Diadema est corona regia. Et dicitur a dia quod est duo, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="31"/>demo, is: quia demit principium &amp; finem. Et est proprie de auro &amp; lapidibus 
          <lb ed="#B1" n="32"/>preciosis. Vnde graecismus: 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Virginis est sertum, clerique corona, poëte 
          <lb ed="#B1" n="34"/>Laurea. rex gestat diadema, vel induperator.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l70-d1e335">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Et est 2ezybens propter metrum: id est, imperator. Et certe beatitudo iustorum be 
          <lb ed="#B1" n="36"/>ne uocatur diadema. Duo enim mala patimur in praesenti, scilicet culpam &amp; poe 
          <lb ed="#B1" n="37"/>nam, quae duo penitus cessabunt,. Denique etiam animae ignorantiam &amp; in corpore 
          <lb ed="#B1" n="38"/>corruptionis potentiam. Vnde de quolibet iusto exponi potest illud Psal. secun 
          <lb ed="#B1" n="39"/>dum aliam transpositionem. Super ipsum autem efflorebit diadema meum, ubi nostra 
          <lb ed="#B1" n="40"/>translatio habet sanctificatio mea. Et Esa. 62. Eris corona gloriae in manu Do 
          <lb ed="#B1" n="41"/>mini, &amp; diadema regni in manu DEI tui. Illud diadema accipient non de manu 
          <lb ed="#B1" n="42"/>alicuius angeli, uel archangeli, sed de manu Domini: id est, de ipso CHRISTO, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Qui manus Domini dicitur: quia Dominus Pater omnia per Filium operatur. In 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Psal. Fiat manus tua ut saluet me: Quoniam mandata tua elegi: Vel de manu Do 
          <lb ed="#B1" n="45"/>mini: id est, de potestate iudiciaria CHRISTI. Tertio obseruabuntur sub bono 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tutore: Et ideo subdit: Quoniam dextera tua reget illos. Dextera pars in omni ani 
          <lb ed="#B1" n="47"/>mali est fortior sinistra, &amp; dignior primo de animalibus, &amp; secundo de coelo. 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Dextera ergo DEI sancti protegentur: quia sub eius omnipotentia requiescent. 
          <lb ed="#B1" n="49"/>Vnde dicit<ref xml:id="rhwis-l70-Rd1e369"> Anshelmus Prosologion: 15</ref>. de potestate beatorum. Si potestas 
          <lb ed="#B1" n="50"/>quaeritur omnipotentis, erunt uoluntatis suae sicut DEVS. Nam sicut DEVS pote 
          <lb ed="#B1" n="51"/>rit quod uolet per seipsum: ita poterunt illi quod uolunt per illum: quia sicut illi non 
          <lb ed="#B1" n="52"/>aliud volent quam quod ille, ita ille volet quidquid illi volent. In Psal. Et enim il  
          <lb ed="#B1" n="53"/>uc manus tua deducet me, &amp; tenebit me dextera tua. Quarto defensabuntur  
          <!--sap_Page_283.xml-->
          <pb ed="#B1" n="249"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ab omni tertore. Et ideo ultimo subinfertur: Et brachio sancto suo defendet illos. 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Brachium DEI Patris dicitur CHRISTVS. Esa. 53. Domine quis credit auditui  
          <lb ed="#B1" n="3"/>nostro, &amp; brachium Domini tui reuelatum est. Non solum aut brachium Patris dicitur  
          <lb ed="#B1" n="4"/>CHRISTVS, imo brachium nostrum, si simus unum corpus cum DEO Patre per cha 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ritatem. Esa. 33. Domine miserere nostri: te enim expectauimus, esto brachium 
          <lb ed="#B1" n="6"/>nostrum in mane, &amp; salus nostra in tempore tribulationis. In isto brachio est nostra 
          <lb ed="#B1" n="7"/>munitio, nostra tuitio, &amp; nostra fruitio. Scitis enim quod in brachio fit minutio 
          <lb ed="#B1" n="8"/>fanguinis pro totius corporis sanitate: pars enim sana minuitur pro curatione 
          <lb ed="#B1" n="9"/>partis infirmae. In toto autem generis corpore humani non fuit alia pars tota 
          <lb ed="#B1" n="10"/>perfecte sana: nisi istud brachium nostrum CHRISTVS. Et ideo in ipso facta est 
          <lb ed="#B1" n="11"/>minutio pro totius Ecclesiae sanitate: in Psal. Saluabit sibi dextera eius, &amp; bra 
          <lb ed="#B1" n="12"/>chium sanctum eius. Istud brachium fuit calefactum per motum &amp; ignem: per mo 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tum certi itineris 33. annorum: In quo spacio frequenter legimus eum fatigatum: 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Per ignem uero: quia imminente tempore passionis circundederunt eum Iudaei faci 
          <lb ed="#B1" n="15"/>bus &amp; laternis. Fuit ligatum, in eius flagellatione, profunde percussum: habuit  
          <lb ed="#B1" n="16"/>tamemn ualde malum potum in eius minutione: quia in Psal. Dederunt in escam meam  
          <lb ed="#B1" n="17"/>fel, &amp; in siti mea potauerunt me aceto. Datur enim potus homini minuto, ut  
          <lb ed="#B1" n="18"/>sanguis fortius exeat. Certe sanguis iste fuit nobis medela salutis. Aug. Purus 
          <lb ed="#B1" n="19"/>fanguis medici, facium est medicamentum aegroti. In Psal. Redemisti in brachio 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tuo populum tuum filios lacob, &amp;c. Secundo in brachio isto est nostra tuitio in 
          <lb ed="#B1" n="21"/>quo solo inimicos nostros prosternimus. Nullum enim opus nostrum meritorium 
          <lb ed="#B1" n="22"/>est satisfactionis pro peccatis nostris, nisi in uirtute istius brachij, contra quod  
          <lb ed="#B1" n="23"/>nihil possunt aduersarij nostri. In Psal. In brachio uirtutis tuae. Et Sap. 11. Vir 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tuti brachij tui quis resistet. Tertio in isto brachio est nostra fruitio. Esa. 40. In 
          <lb ed="#B1" n="25"/>brachio suo portabit agnos, &amp; in sinu suo leuabit, foetas ipse portabit, quasi di 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ceret, In die iudicij quando diuidet bonos a malis, sicut pastor segregat oues ab 
          <lb ed="#B1" n="27"/>hoedis, tunc agnos portabit: id est, innocentes acceptabit: &amp; hoc brachio: quia 
          <lb ed="#B1" n="28"/>simpliciter innocentes non habentes usum liberi arbitrij, per solam munitio 
          <lb ed="#B1" n="29"/>nem illius brachij saluabuntur. Et in sinu suo leuabit ducens eos in coelum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="30"/>foetas similiter portabit: id est, acceptabit: id est, personas foecundas meritis  
          <lb ed="#B1" n="31"/>non folum innocentes, imo etiam poenitentes, qui omnes saluabuntur non uir 
          <lb ed="#B1" n="32"/>tute propria, sed in isto sancto brachio. Vnde in Psal. Brachium eorum non sal  
          <lb ed="#B1" n="33"/>uabit eos, sed dextera tua, &amp; brachium tuum, &amp; illuminatio uultus tui: quo 
          <lb ed="#B1" n="34"/>niam complacuisti in eis, &amp;c
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>