<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 210 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 210 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="690"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l210">
        <p xml:id="rhwis-l210-d1e95">
          <!--sap_Page_724.xml-->
          <pb ed="#B1" n="690"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ENARRATO patrocinio facto Hebraeis, &amp; designata eorum 
          laeti<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>tia &amp; exultatione: redit Autor ad explicandum de extermino 
          fa<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>cto Aegyptijs, ac eorum malitia &amp; praeuaricatione. Et circa hoc 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tria facit: Nam primo ponit eorum poenam. Secundo explicat 
          poe<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>nae iustam causam, ibi: Iuste enim. Et tertio ponitur poena eorum 
          no<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>ta, uel nova, ibit percussi sunt. Circa primumdicit: Et vexationes: id est, punitio  
          <lb ed="#B1" n="7"/>nes superuenerunt poccatoribus, scilicet Aegyptijs per vim fluminum in mari Ru 
          <lb ed="#B1" n="8"/>bto: non sine illis quae ante facta erant argumentis: id est, miris signis uel argumem 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tatoribus, quae praecesserunt in Aegypto ad eorum correctionem. 
          Consequen<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>ter explicata poena, subditur culpa, quae fuit poenae iusta causa, &amp; dicit sic: Iufe 
          <lb ed="#B1" n="11"/>enim patiebantur illas uexationes siue punittones secundum suas nequitias. Fuit.  
          <lb ed="#B1" n="12"/>aut haec nequitia specialiter contra piam hospitalitatem, contra quam quadru 
          <lb ed="#B1" n="13"/>pliciter peccauerunt. Quidam Hebraeos in terra Aegypti non receperunt: Alij 
          <lb ed="#B1" n="14"/>uero ipsos receperunt, sed cum mala voluntate. Alij uero ipsos receperunt, sed  
          <lb ed="#B1" n="15"/>postea receptos seruitute, &amp; alijs doloribus afflixerunt: Alij aut non solum ipsos 
          <lb ed="#B1" n="16"/>non receperunt, imo recipientes saeuissimis doloribus cruciauerunt. Dicitur 
          igi<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tur sic. Bene dictum est, quod iuste puniebantur: Et enim detestabiliorem 
          institue<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>runt inhospitalitatem ipsi, Aegyptum: quia inhospitales &amp; crudeles erant nimis. 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Quod patet sub differentia quadruplici: Nam alii quidam ignotos non 
          recipie<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>bant aduenas, qui totaliter erant inhumani: Alij uero ipsos receperunt, sed bonos 
          <!--sap_Page_725.xml-->
          <pb ed="#B1" n="691"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>bospites in seruitutem accipiebant, in luto &amp; latere ipsos seruitute cogentes, Exod.  
          <lb ed="#B1" n="2"/>1. Tertio non solum hoc fecerunt, sed amarissime ipsos cruciauerunt: quia &amp; 
          a<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>lius erat respectus illorum: id est, int entio ipsorum: quia non solum fecerunt 
          illi<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>beraliter, &amp; inhumane in hoc, quod uexauerunt bonos hospites seruitute: sed  
          <lb ed="#B1" n="5"/>etiam in hoc quod malam habuerunt ad eos uoluntatem, propter hoc solum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>quod fuerunt extranei: &amp; ideo dicit: Quoniam inuiti recipiebant extraneos. 
          Quar<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>to hoc fuit in eis pessimum, quod si erant aliqui qui cum letitia receperunt 
          per<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>egrinos naturali compassione, illi tamen qui non receperunt, tales grauissimis  
          <lb ed="#B1" n="9"/>doloribus afflixerunt. Et ideo subdit: Qui autem cum latitia receperunt He 
          <lb ed="#B1" n="10"/>btaeos, &amp; alios peregrinos hos scilicet recipientes, qui &amp; eisdem institutis vsi erant,  
          <lb ed="#B1" n="11"/>scilicet propter DEVM recipiendo extraneos, seuissimis afflixerunt doloribus, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>&amp; est sensus. Quod illi qui statuerunt non recipiendos hospites esse, illi hos, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>qui receperunt acriter punierunt. Consequenter ponitur conueniens &amp; 
          pro<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>portionata poena istorum. Sicut enim Sodomitae inhospitales angelos in 
          for<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>ma humana a Loth receptos, in hospitio ignominiose tractasse uolebant: &amp; id  
          <lb ed="#B1" n="16"/>eo merito puniti sunt caecitate &amp; tenebris. ita isti Aegyptij non hospitaliter 
          tra<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>ctantes Hebraeos, palpabilibus tenebris per triduum puniti fuerunt, sicut supra 
          <lb ed="#B1" n="18"/>dictum est, ca.17. Et hoc est quod dicit: percussi autem sunt Aegyptij, 
          uideli<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>cet caecitate &amp; tenebris, Exod. 10. Sicut &amp; illi: id est, Sodomitae, quos in 
          dete<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>stationem nefandissimi uitij &amp; abominabilis nominare non curat. Sicut nec 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Dominus de diuite epulone, cuius de nomine subticendo, solum Laxarum re 
          <lb ed="#B1" n="22"/>citare dignabatur, Luc. 16. sic similiter de primo in foribus iusti, scilicet Loth, 
          <lb ed="#B1" n="23"/>cum subitaneis essent cooperti tenebris. Genel. 19. Vnusquisque transitum hospitij sut 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Quaerebat, scilicet introitum ostij ipsius Loth, nee inuenire poterant, Gen.19. 
          Per<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>cussi sunt caecitate a minimo usque ad maximum, ita ut ostium inuenire non possent. 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Circa opus hospitalitatis est notandum: quod hospitalitas gratao DEO qua 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tuor debet habere conditiones: scilicet hilaritatem sine murmuratione, 
          securi<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>tatem sine turbatione, saturitatem sine diminutione, &amp; pietatem sine 
          negotia<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>tione. Primo igitur debet hospitalitas habere hilaritatem sine murmuratione. 
          <lb ed="#B1" n="30"/>1. Pet. 4. Hospitales inuicem sine murmuratione. Hilarem enim se ostenderet  
          <lb ed="#B1" n="31"/>miles si rex ad suum manerium: id est, hospitium declinare dignaretur. Sed rex 
          <lb ed="#B1" n="32"/>noster CHRISTVS totiens hospitio nostro recipitur, quotiens qualiscunque 
          <lb ed="#B1" n="33"/>in eius nomine receptatur. Vnde dicit Matth. 25. Hospes eram &amp; non 
          colle<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>gistis me: &amp; ideo cum magna hilaritate recipiendi sunt hospites. Exemplo 
          A<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>brahae, Genes. 18. Qui cum uidisset tres uiros occurrit eis, &amp; adorauit in terra 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Consimiliter Loth Genes. 19. Et discipuli Luc. ult. coëgerunt CHRISTVM 
          <lb ed="#B1" n="37"/>manere cum eis, ubi dicit Gloss. quod hoc exemplo docemur, quod peregrini 
          <lb ed="#B1" n="38"/>non sunt solum ad hospitium uocandi, sed etiam trahendi.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l210-d1e232">
          <lb ed="#B1" n="39"/>Secundo debet hospitalitas habere securitatem sine turbatione. 
          Defende<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>bant enim antiquitus homines hospites suos sub periculo suo sicut narratur  
          <lb ed="#B1" n="41"/>in Polycrate lib. 8. cap. 13. ubi dicitur quod criminis incurrebat notam, quis  
          <lb ed="#B1" n="42"/>quis per quinque dies hosti: id est, peregrino humanitatis hospitium denegabat.  
          <lb ed="#B1" n="43"/>Ob aequitatem enim hospitibus exhibedam hostis antiquitus dicebatur, quem 
          <lb ed="#B1" n="44"/>nunc dicimus peregrinum. Dicitur hostis ab hostire, quod est aquare secundum 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Papiam. Cui quicunque fuerat inhumanus de iure antiquo iniquus erat. Qui  
          <lb ed="#B1" n="46"/>cunque uero fuisset eis humanus &amp; pius, aequus &amp; iustus censebatur. Exemplum 
          <lb ed="#B1" n="47"/>de Loth Genes. 19. Qui pro hospitibus defendendis filias suas obtulit 
          Sodo<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>mitis: quamuis ex perturbatione animi, non sano tamen usus consilio haec 
          di<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>xisset. Vnde nec in hoc est imitandus: quia non sunt facienda mala, ut eueniant  
          <lb ed="#B1" n="50"/>bona. Hoc tamen ideo dicit, quod mos erat fidelium hostes: id est, hospites suos 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ab omni iniuria defensare: sicut magister in historijs suis dicit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l210-d1e263">
          <lb ed="#B1" n="52"/>Tertio debet hospitalitas habere saturitatem sine diminutione, ut omnia 
          ne<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>cessaria hospiti ministrent. Vnde cum Leuita dixisset seni uenienti de agro lu 
          <!--sap_Page_726.xml-->
          <pb ed="#B1" n="692"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>dic. 19. Nulla re indigemus nisi hospitio. Respodit senex: Gabonita ego sum, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>praebebo omnia quae necessaria sunt tibi, tantum quaeso in platea ne maneas. Exen 
          <lb ed="#B1" n="3"/>plum etiam ad hoc in Sunamite habemus, 4. Regum 4. Quae dixit uiro suo: 
          Ani<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>maduerti que uir DEI sanctus est iste, qui transit per nos frequenter. Faciamus ergo 
          <lb ed="#B1" n="5"/>illi coenaculum paruum, &amp; ponamus in eo lectulum, &amp; mensam, &amp; sellam, &amp; candelabrum, 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ut cum uenerit ad nos, maneat ibi. Istud est contra nonullos, qui seruiunt hospitibus 
          <lb ed="#B1" n="7"/>suis pulchris uerbis tantum, &amp; de peiori potu quem habent in domo propinant illis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l210-d1e289">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Quarto hospitalitas debet habere pietatem sine negociatione, ut pro diui  
          <lb ed="#B1" n="9"/>no amore, non pro numo uel lucro hospes admittatur: tales enim receperunt  
          <lb ed="#B1" n="10"/>mercedem suam. Ad Hebr. 13. Charitas fraternitatis maneat in uobis, &amp; 
          ho<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>spitalitatem nolite obliuisci
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l210-d1e300">
          <lb ed="#B1" n="12"/>Econtra qui recipit quatuor in se seruet, scilicet ut sit contentus per 
          accepta<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>tionem, sit hospiti gratus per gratiarum actionem, caueat in domo dominationem, nec 
          <lb ed="#B1" n="14"/>nimis uexet amicum per frequentationem. Primo sit contentus per acceptationem, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>gratanter accipiat quae spontanee conferuntur. Hanc charitatem CHRISTVS 
          do<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>cuit discipulos suos, Luc. 10. In eadem domo manete edentes &amp; bibentes, quae 
          <lb ed="#B1" n="17"/>apud illos sunt. Vnde dicit quidam metrice: 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Cum tibi praebemus lato vultu quod habemus 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Quod tibi sit gratis accipe sitque satis  
          <lb ed="#B1" n="20"/>Vnde recitat Seneca, quod Socrates cum hospites suos satis tenui coena 
          susci<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>pere pararet, &amp; amicus ei hoc improperaret, respondit: Si boni sint aequanimi 
          <lb ed="#B1" n="22"/>ter ferent, si mali turbabuntur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l210-d1e327">
          <lb ed="#B1" n="23"/>Secundo sit hospiti suo gratus. Sicut narrat Dares Phrygius de bello 
          Tro<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>iano, quod Telephus impediuit socium suum Achillem, ne regem Teucratem  
          <lb ed="#B1" n="25"/>occideret, memor quod cum patre suo Hercule olim apud Teucratem hospita 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tus fuisset. Item Seneca lib. 4. de beneficijs narrat quod miles ingratus hospiti 
          <lb ed="#B1" n="27"/>stigmatibus insignitur. Quaere supra in cap. 16. lectione 185 in fine. In libro  
          <lb ed="#B1" n="28"/>Ecclesiasticae historiae narratur, quod cum Gregorius Episcopus urgente 
          tem<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>poris &amp; procelli angustia in Alpibus, in fanum Apollinis diuertisset, a sacerdote 
          <lb ed="#B1" n="30"/>licet prophano officiosissime est receptus. Post cuius digressum accessit sacer 
          <lb ed="#B1" n="31"/>dos ex more poscere consulta &amp; responsa. Sed nulla responsio ueniebat. Tunc 
          <lb ed="#B1" n="32"/>iterum &amp; iterum sacerdos uictimas repetit, nihilominus semper silentium per 
          <lb ed="#B1" n="33"/>manebat. Cumque sacerdos stupore aestuaret, in somnis daemon assistit, dixit, se 
          <lb ed="#B1" n="34"/>nihil posse: percunctanti causam, ait: Per aduentum Gregorij esse expulsum: 
          <lb ed="#B1" n="35"/>&amp; cum perquireret sacerdos quid tunc remedij daretur, ait: Non aliter sibi 
          <lb ed="#B1" n="36"/>ingredi licere nisi Gregorius admitteret: quibus auditis sacerdos secutus est bea 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tum Gregor. ad eumque perueniens, rem pandit ex ordine, humanitatis suae &amp; 
          <lb ed="#B1" n="38"/>hospitalitatis eum admonuit, quaerelam expulsi numinis exposuit, ademptam  
          <lb ed="#B1" n="39"/>facultatem sui quaestus deplorat, ac reddi sibi omnia ad pristinum statum 
          depo<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>scit. Scripsit Gregor. epistolam in haec uerba, dicens Grego. Apollini: 
          Permit<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>to te redire ad locum tuum, &amp; agere quae consueuisti. Quam cum sacerdos po 
          <lb ed="#B1" n="42"/>suisset iuxta simulachrum, affuit daemon responsa dictis poscenti. Quod iste 
          <lb ed="#B1" n="43"/>admirans, &amp; dicens penes se, quod Gregorius maior erat isto. Claulis ianuis 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Fani adijt Gregorium, &amp; prostrauit se ad pedes eius, rogans ut illi se DEO 
          offe<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>rat, cuius uirtute Gregor. dijs gentium imperabat. Qui cum institisset, cathecu 
          <lb ed="#B1" n="46"/>menus factus est ab ipso: &amp; postea baptismum consecutus, in tantum uitae me 
          <lb ed="#B1" n="47"/>rito ac fidei uirtute profecit, ut ipse beato Gregorio in Episcopatu successit. Lau 
          <lb ed="#B1" n="48"/>danda est ergo hospitalitas sacerdotis infideiis, ueneranda sanctitas pontificis  
          <lb ed="#B1" n="49"/>mirifica, &amp; pietas Saluatoris sacerdotem iustificantis commendanda
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l210-d1e388">
          <lb ed="#B1" n="50"/>Tertio caueat hospes nimiam dominationem in domo uel familia sui 
          hospi<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>tis: quinimo domino domus obtemperare studeat diligenter. Est enim nimis 
          re<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>prehensibile si ordinationem domini domus hospes praesumeret reprobare, cum 
          <lb ed="#B1" n="53"/>teneatr omnia obseruare, qui dominus domus ordinauerit. Iuxta illud metricum:  
          <!--sap_Page_727.xml-->
          <pb ed="#B1" n="sap_Page_727"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Cumfacis inoressum studeas sic esse modestus 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Vt post decessum de te sit rumor honestus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l210-d1e408">
          <lb ed="#B1" n="3"/>Quarto caueat nimiam frequentationem. Iuxta illud Proverb. 25. Subtrahe 
          pe<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>dem de domo proximi tui, ne forte satiatus oderit te. Et eodem modo propter 
          <lb ed="#B1" n="5"/>eandem causam caueat magnam moram cum hospite suo contrahendam, propter 
          <lb ed="#B1" n="6"/>familiaritatem nimiam, per quam in ipsius contemptum facilius cadere posset
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l210-d1e419">
          <lb ed="#B1" n="7"/>Secundo considerandum est quod hospitalitatis quatuor sunt emolimenta 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Nam primo disponit ad DEI cognitionem, confert temporalium 
          multiplica<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>tionem, excludit diuinam ultionem, &amp; meretur DEI &amp; angelorum 
          susce<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>ptionem. De primo exemplum Luc. ultimo de duobus discipulis, qui cognouerunt  
          <lb ed="#B1" n="11"/>DEVM in fractione panis. Sic nonnunquam diuina cognitio alicui 
          infundi<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>tur occasione uiri sancti, in hospitio suscepti: De secundo patet 3. Reg. 17. de 
          <lb ed="#B1" n="13"/>uidua quae Heliam suscepit hospitio suo, cui farinula non defecit nec lechitus 
          <lb ed="#B1" n="14"/>olei minutus est. De tertio patet, ut habetur losuae 6. Sola Raab meretrix uiuat  
          <lb ed="#B1" n="15"/>eo, quod exploratores hospitio recepisset. De quarto Matth. 10. Qui uos 
          reci<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>pit, me recipit. Et ad Hebr. 13. Hospitalitatem nolite obliuisci, per hanc enim 
          <lb ed="#B1" n="17"/>quidam placuerunt angelis hospitio receptis: sicut Abraham Genes. 19. 
          Fer<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>tur quod quidam senator sibi castrum construxit pulcherrimum, super cuius 
          <lb ed="#B1" n="19"/>ianuam sic metrice scripsit: 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Decretum detur, ne dormiat aut epuletur  
          <lb ed="#B1" n="21"/>fsic gens villana, sed Achilles, Plato, Diana. 
          <lb ed="#B1" n="22"/>Intendens per hoc ordinare, quod nullus ad illud castrum ad hospitium uel 
          pran<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>dium reciperetur, nisi esset miles, uel philosophus, aut domina nobilis. Cui 
          <lb ed="#B1" n="24"/>CHRISTVS apparuit in somnis, &amp; ait: Me &amp; meos a castro tuo conaris 
          exclu<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>deres propter quod &amp; te castro meo, quod coelum est debeo iuste priuare. Cum 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ergo senator iudicialem accepturus esset sententiam: interposuit se supplicans 
          <lb ed="#B1" n="27"/>matri DEI: &amp; obtinuit senatori uitae suae prolongationem, &amp; praecepit sibi, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>quod uersibus illis sic dictatis deletis, &amp; hospitalitati deuotae se daret, &amp; 
          di<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>xit sibi sic:  
          <lb ed="#B1" n="30"/>Muta decretum sanctorum suscipe cetum. 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Nudum Martinum. Iacobum, Learum peregrinum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>