<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 22 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 22 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="77"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l22">
        <head xml:id="rhwis-l22-Hd1e95">Lectio 22</head>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e98">
          <lb ed="#B1" n="39"/>EXPOSITA inuitatione qua reprobi se inuicem inuitant ad po 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tus ebrietatem: hic ponitur inuitatio qua se alliciunt ad superbiae 
          <lb ed="#B1" n="41"/>uanitatem, &amp; ad carnis uoluptuositatem. Et in hoc textu tria siunt.  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Nam primo se inuitant ad superbiae uanitatem. Secundo ad luxu 
          <lb ed="#B1" n="43"/>riae uoluptatem. Tertio utriusque ponunt libertatem. Secunda ibi: nullum pratum. 
          <!--sap_Page_112.xml-->
          <pb ed="#B1" n="78"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Tertia ibi: Quoniam haec est pars nostra. Primo ergo animant se inuicem ad or 
          <lb ed="#B1" n="2"/>natum superbiae &amp; luxuriae, dicentes: Coronemus nos. Nota quod reprobi in 
          <lb ed="#B1" n="3"/>praesenti coronantur corona lasciuiae: sed in futuro coronabuntur corona mi 
          <lb ed="#B1" n="4"/>seriae. Vnde cuique eorum dicetur Esa. 22. Coronans coronabit te tribulatione,  
          <lb ed="#B1" n="5"/>&amp; tunc lugebunt &amp; plangent de eo, de quo modo rident, dicentes illud, Thre 
          <lb ed="#B1" n="6"/>no. 4. Defecit gaudium cordis nostri: uersus est in luctum chorus noster, ceci 
          <lb ed="#B1" n="7"/>dit corona capitis nostri. Vae nobis: quia peccauimus. Et ideo conuenienter 
          <lb ed="#B1" n="8"/>dicunt: quod uolunt coronari rosis: ad sciendum, quod omnis mundi lasciuia 
          <lb ed="#B1" n="9"/>breuis est &amp; transitoria.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e135">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Rosa enim habet odoris iocunditatem, decoris speciositatem, &amp; uiroris bre 
          <lb ed="#B1" n="11"/>uitatem. Inter spinas crescit &amp; sic lasciuia mundi, non est sine punctura con 
          <lb ed="#B1" n="12"/>scientiae. Licet enim gaudentes in odoribus rosarum non dicamus intempe 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ratos, sicut dicit Aristot. 3. Ethic. cap. 14. Tamen delicate ornatus satis indicat  
          <lb ed="#B1" n="14"/>mentis lasciuiam, Eccles. 19. Amictus corporis, &amp; risus dentium &amp; ingressus 
          <lb ed="#B1" n="15"/>hominis annunciant de illo. Vnde Seneca epistola 88. Omnium rerum si ob  
          <lb ed="#B1" n="16"/>seruentur indicia, sunt in argumenta morum: ex minimis licet capere impudi 
          <lb ed="#B1" n="17"/>cum, &amp; incessus ostendit, &amp; manus mota, &amp; interdum unum responsum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="18"/>relatus ad caput digitus: reflexus oculorum improbus: risus insanum, uultus 
          <lb ed="#B1" n="19"/>habitusquem demonstrabit. Illi enim in apertum per notas exeunt, qualis quilibet  
          <lb ed="#B1" n="20"/>sit scies, si quemadmodum laudes aspexeris. 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Res huius mundi quot quot natura cre auit  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Sunt quasi slos agri quos frigus, &amp; aura cremauit  
          <lb ed="#B1" n="23"/>in facie sedetque hominis secreta voluptas 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Est animi facies habitusque oratio, gestus 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Lingua hominis mentem proprio depingit amictu 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Qualis vultus erit, talia corde gerit. 
          <lb ed="#B1" n="27"/>De sancto Ludouico legimus, quod sexta de rosis seu alios capillos prohi 
          <lb ed="#B1" n="28"/>buit suae proli portari ferijs sextis, propter coronam impositam spineam tali die 
          <lb ed="#B1" n="29"/>capiti Saluatoris. Sequitur, nullum pratum, &amp;c. Vbi se inuitant ad luxuriae uo 
          <lb ed="#B1" n="30"/>luptatem. Hanc autem uoluptatem integrare nituntur ex tribus causis seu 
          <lb ed="#B1" n="31"/>circumstantijs, uidelicet ex locali amoenitate, ex sociali comunitate: quia nul  
          <lb ed="#B1" n="32"/>lius sine socio iocunda est possessio, &amp; dissoluta iocunditate. Quantum ad 
          <lb ed="#B1" n="33"/>primum dicunt, nullum pratum sit: id est, nullus locus sit delectabilis, in quo 
          <lb ed="#B1" n="34"/>non luxuriemur ut amoenitas loci conferat delectationem. Quantum ad se 
          <lb ed="#B1" n="35"/>cundum dicunt, nemo exsors: id est, expers sit luxuriae, quasi dicerent, Luxu 
          <lb ed="#B1" n="36"/>ria nostra communis sit omnibus: ita quod sit libertas &amp; licentia generalis  
          <lb ed="#B1" n="37"/>peccandi, &amp; alios ad peccatum trahendi. Nota quod luxuria est quasi morbus 
          <lb ed="#B1" n="38"/>contagiosus, sicut lepra uel scabies. Si homo multum tractat cum leproso de 
          <lb ed="#B1" n="39"/>facile inficitur: &amp; ideo solent leprosi expelli de ciuitatibus. Sic est de libidino 
          <lb ed="#B1" n="40"/>sis, si fuerit unus talis in una societate uel familia, ipse solus decem alios attra 
          <lb ed="#B1" n="41"/>hit ad peccatum. Quantum ad tertium uidelicet dissolutam iocunditatem di 
          <lb ed="#B1" n="42"/>cunt: Vbique relinquamus signa leticiae nostrae: uidelicet in cantu, tripudio,  
          <lb ed="#B1" n="43"/>festis &amp; Iudis. Vltimo subiungit causam huius libertatis peccandi, uidelicet  
          <lb ed="#B1" n="44"/>quia homo non potest plus habere in hac uita, nec restat aliqua alia in futu 
          <lb ed="#B1" n="45"/>ro. Et notate quod isti sunt pseudopredicatores &amp; DEO contrarij: Nam sicut  
          <lb ed="#B1" n="46"/>dicitur Esa. 21. uocat Dominus ad fletum, &amp; ad planctum, &amp; ad caluicia, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="47"/>cingulum sacci: &amp; isti per contrarium uocant ad laeticiam dissolutionem, de 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ordinatum ludum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e222">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Dubitatio literalis. Vtrum fornicatio simplex sit peccatum mortale.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e227">
          Vide<lb ed="#B1" n="50"/>tur 
          quod non. Peccatum mortale non cadit sub Dominico praecepto: sed for 
          <lb ed="#B1" n="51"/>nicatio cadit sub Dominico praecepto: quia Oseae 1. praeceptum fuit prophe 
          <lb ed="#B1" n="52"/>tae: Vade &amp; sume tibi uxorem fornicariam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e237">
          Praeterea antiqui patres hoc fe 
          <lb ed="#B1" n="53"/>cerunt sine reprehensione, Genes. 21. Abraham ingressus est ad Agar ancil<!--sap_Page_113.xml--><pb ed="#B1" n="79"/><lb ed="#B1" n="1"/>lam 
          suam. Iacob ad ancillas uxorum suarum Balam &amp; Zepham. Et Genes. 
          <lb ed="#B1" n="2"/>38. Iudas accessit ad Thamar, quam aestimabat meretricem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e248">
          Praeterea super 
          <lb ed="#B1" n="3"/>illud Deu. 23. Non erit meretrix de filiabus Israel, Glos. dicit, ad eas prohibet  
          <lb ed="#B1" n="4"/>accedere, quarum est uenialis turpitudo. Ergo fornicatio non est nisi uenia 
          <lb ed="#B1" n="5"/>lis turpitudo.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e257">
          Praeterea super illud 1. ad Timoth. 4. Exerce te ad pietatem dicit 
          <lb ed="#B1" n="6"/>glos. Ambrosij. Omnis summa disciplinae Christianae in misericordia &amp; pie 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tate est, quam si aliquis sequens, lubricum carnis patiatur, sine dubio uapu 
          <lb ed="#B1" n="8"/>labitur, sed non peribit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e266">
          Ad oppositum est Apostol. ad Galat. 5. Manifesta sunt  
          <lb ed="#B1" n="9"/>opera carnis, quae sunt fornicatio, &amp;c. qui talia agunt, regnum DEI non pos  
          <lb ed="#B1" n="10"/>sidebunt, sed nihil excludit a regno DEI nisi peccatum mortale. Praeterea, Deu. 
          <lb ed="#B1" n="11"/>33. Non erit fornicator de filijs sirael. Praeterea, 32: quaest. 3. Fornicationem  
          <lb ed="#B1" n="12"/>enumeratur inter uitia criminalia. Item ad Heb. 13. Fornicatores &amp; adulteros  
          <lb ed="#B1" n="13"/>iudicabit DEVS. Glo. in iudicio generali aeternae damnationis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e279">
          Ad quaestio<lb ed="#B1" n="14"/>nem 
          dicendum, quod sic: quia prohibetur sub uitatione poenae aeternae, sicut  
          <lb ed="#B1" n="15"/>iam alligatum est. Ratio quare debet inhiberi est: quia contrariatur bono finis  
          <lb ed="#B1" n="16"/>potentiae generatiuae, collatae homini a DEO. Bonum enim generationis hu 
          <lb ed="#B1" n="17"/>manae est duplex. Corporale &amp; Spirituale. Corporale est conseruatio speciei, si 
          <lb ed="#B1" n="18"/>cut dicitur, 2. de Anima: Spirituale est impletio numeri electorum. Ad primum re 
          <lb ed="#B1" n="19"/>quiritur corporalis educatio filiorum. Ad secundum informatio in fide &amp; in bo 
          <lb ed="#B1" n="20"/>nis moribus, &amp; illud est bonum prolis, quod connumeratur ad summum bonum 
          <lb ed="#B1" n="21"/>matrimonii. Modo tam ad educationem corporalem, quam ad informationem mo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>ralem, duo requiruntur. Certa cognitio prolis, quae haberi non posset, nisi mulier 
          <lb ed="#B1" n="23"/>esset appropriata uni uiro, uel saltem nullo modo habere posset ita bene. Indiui  
          <lb ed="#B1" n="24"/>sa cohabitatio ad quam requiritur inseparabilis uiri coniunctio &amp; mulieris. Ideo 
          <lb ed="#B1" n="25"/>lex matrimonij requiritur in hominibus ad consequendum debitum finem ge 
          <lb ed="#B1" n="26"/>nerationis humanae: &amp; ideo Aug. dicit quod uagus concubitus contra charitatem 
          <lb ed="#B1" n="27"/>est, quam homo debet proli generandae.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e312">
          Ad primum de Propheta, quod dispensa 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tio DEI fecit, non esse peccatum, quod alias peccatum fuisset: sicut de homicidio  
          <lb ed="#B1" n="29"/>quod Abraham in filio suo uoluisset comisisse.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e320">
          Ad secundum dicendum, quoc 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Abraham &amp; Iacob plures habuerunt uxores, unde non fuit fornicatio. Vocabamn 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tur tamen concubinae: quia cum duo conueniant in uxore, uidelicet inseparabilis 
          <lb ed="#B1" n="32"/>coniunctio &amp; familiaris coadministratio, inquantum est socia. Primam habuerunt  
          <lb ed="#B1" n="33"/>concubinae &amp; secundam non. Prima faciebat matrimonium, secunda non. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="34"/>fuerunt uxores quoad thorum non quoad regimen familiae, secundum quod 
          <lb ed="#B1" n="35"/>uxores nostras matresfamilias uocamus. De luda vero concedendum est 
          <lb ed="#B1" n="36"/>quod peccauit mortaliter.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e338">
          Ad tertium dicendum, quod uera litera est uenalis  
          <lb ed="#B1" n="37"/>non uenialis: ita etiam, 32. quaest. 4. Meretrices. Ad quartum dicendum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>quod pietas iuuat hominem, ut liberetur a morte aeterna, si tamen desistat &amp; 
          <lb ed="#B1" n="39"/>poeniteat. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e347">
          <lb ed="#B1" n="40"/>Notandum est hic quod non solum consensus in actum peccati mortalis est 
          <lb ed="#B1" n="41"/>peccatum mortale, sed etiam consensus in delectationem peccati mortalis  
          <lb ed="#B1" n="42"/>est peccatum mortale: &amp; ideo oscula amplexus &amp; tactus quae siunt propter de 
          <lb ed="#B1" n="43"/>lectationem inordinatam sunt peccata mortalia, &amp; uocantur oscula libidino  
          <lb ed="#B1" n="44"/>sa, uel tactus libidinis. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e360">
          <lb ed="#B1" n="45"/>Circa materiam praesentis lectionis, quae est tota de uoluptate carnali, est  
          <lb ed="#B1" n="46"/>notandum breuiter, quod ipsa est multipliciter nociua. Nam ipsa est effoe  
          <lb ed="#B1" n="47"/>minatiua uigoris potentiae militaris: accumulatiua doloris &amp; displicentiae 
          <lb ed="#B1" n="48"/>singularis: offuscatiua decoris &amp; sapientiae salutaris. Primo est effoeminatiua 
          <lb ed="#B1" n="49"/>uigoris, &amp; potentiae militaris. In cuius figuram Samson dum dormiuit in sinus 
          <lb ed="#B1" n="50"/>Dalidae, strenuitate solita extitit spoliatus, Iudic. 16. Persona quaecunque dormit 
          <lb ed="#B1" n="51"/>in sinu Dalidae, quae se negligenter confert uoluptuosae uitae, spoliatur uigore 
          <lb ed="#B1" n="52"/>fortitudinis. Vnde fingit Ouid. 15. Metam. de fonte Salmacis, quod talis erat  
          <lb ed="#B1" n="53"/>uirtutis quid sexum abstulit uiro, qui se balnearet in eo. lsto modo euenit de uolu 
          <!--sap_Page_114.xml-->
          <pb ed="#B1" n="80"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ptate. Nam si homo militaris se balneet in delicijs uoluptatis, effoeminabitur 
          <lb ed="#B1" n="2"/>&amp; mollietur, &amp; animositatem amittit. Vnde narrat Valerius lib. 1. quod Cor 
          <lb ed="#B1" n="3"/>nelius Scipio missus in Hispaniam, eo momento quo castra intrauit, edixit ut o 
          <lb ed="#B1" n="4"/>mnia quae uoluptatis causa comparata erant, auferentur, &amp; submouerentur.  
          <lb ed="#B1" n="5"/>Vnde simul duo millia scortorum leguntur abijsse ab exercitu Romanorum. 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Et notandum quod nobilissimi principes, qui nec bellis nec armis uinci po 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tuerunt, per luxuriam ceciderunt, sic narrat Valerius lib. 9. cap. 1. de Hannibale 
          <lb ed="#B1" n="8"/>duce Carthaginensi, quem muliers propiciose Romanis tradidit occidentum. 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Campana, inquit, luxuria sua inuictum Hannibalem armis suis illecebris am 
          <lb ed="#B1" n="10"/>plexata uincendum Romano militi tradidit. Vnde fingit Ouidius de arte A 
          <lb ed="#B1" n="11"/>mandi lib. 2. quod Mars qui DEVS est bellantium, captus est cum Venere uxo 
          <lb ed="#B1" n="12"/>re Vulcani inuisibilibus catenis ligatus, &amp; omnibus dijs coelestibus in derisio 
          <lb ed="#B1" n="13"/>nem ostensus est. Cui historiae illudens Valerius ad Rufinum, de uxore non 
          <lb ed="#B1" n="14"/>ducenda, dicit sic: Mars qui est bellantium demeruit triumphorum familiari fre 
          <lb ed="#B1" n="15"/>quentia, in quibus expedit maxime prompta strenuitas nil sibi metuens a 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Vulcano ligatus est cum Venere inuisibilibus catenis, sensibilibus tamen: hoc 
          <lb ed="#B1" n="17"/>autem &amp; ad applausum Satyrorum &amp; derisum coelestis curiae. Vult dicere quod  
          <lb ed="#B1" n="18"/>Vulcanus fecit catenas inuisibiles, &amp; posuit eas in lecto Veneris, in quibus dum 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Mars intrasset lectum Veneris, captus &amp; detentus, donec tota coelestis curia 
          <lb ed="#B1" n="20"/>eum conspexisset. Exemplum de Holoferne Iudith. 12. De talibus dicitur Iob. 
          <lb ed="#B1" n="21"/>36. <quote xml:id="rhwis-l22-Qd1e431" source="http://scta.info/resource/iob36_14">Morietur in tempestate anima eorum, &amp; uita eorum inter effoeminatos</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e435">
          <lb ed="#B1" n="22"/>Secundo uoluptas est accumulatiua dolorum uel moeroris &amp; displicentiae: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>quia naturaliter post uoluptatem sequitur displicentia. Vnde <ref xml:id="rhwis-l22-Rd1e441">Boët. 3. de con 
          <lb ed="#B1" n="24"/>so. pros. 7.</ref> <quote xml:id="rhwis-l22-Qd1e446">Quid autem de corporis uoluptatibus loquar, quarum appetentia 
          <lb ed="#B1" n="25"/>quidem plena est anxietatibus: satietas uero poenitentia quantos ille morbos, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>quam intolerabiles dolores, quasi quendam fructum nequitiae fruentium so 
          <lb ed="#B1" n="27"/>lent inferre corporibus: quorum motus quid habeat iocunditatis ignoro. Tri 
          <lb ed="#B1" n="28"/>stes uero esse uoluptatum exitus, quisquis reminisci uolet libidinum suarum 
          <lb ed="#B1" n="29"/>intelliget, quae si beatos explicare: id est, efficere possunt: nihil causae est quin  
          <lb ed="#B1" n="30"/>pecudes quoqe beatae esse dicantur, quarum omnis ad explendam corporalem  
          <lb ed="#B1" n="31"/>lasciuiam festinat intentio. <!-- book 3, prose 7 --></quote> Haec ille. Et infra metro sequenti comparat uolu 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ptatem api, quae est in eodem loco. Primo fundit mel sedendo, &amp; infigit acu 
          <lb ed="#B1" n="33"/>leum recedendo. Vnde dicit: Habet hoc omnis uoluptas, stimulis agit feruen 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tes, apiumque peruolantium. Vbi grata mella fudit &amp; nimis tenaci ferit ictu cor 
          <lb ed="#B1" n="35"/>da morsu. Haec prudenter aduerterat. Demosthenes ille philosophus famosus 
          <lb ed="#B1" n="36"/>a quo Thais solennis meretrix de Corintho centum talenta petijt pro uno com  
          <lb ed="#B1" n="37"/>cubitu. At ille in coelum suspiciens, ait: Non emo tanti poenitere: id est, pro tan 
          <lb ed="#B1" n="38"/>to precio non emo poeniteri, quod tamen necessarium foret, si tua fruerer uo 
          <lb ed="#B1" n="39"/>luptate. In cuius figuram fingit Ouidius Metamorph lib. 10. quod uirgo quae 
          <lb ed="#B1" n="40"/>dam nomine Mirrha patris desiderauit incaestum, &amp; desideratum impetrauit,  
          <lb ed="#B1" n="41"/>adiuuante nutrice: tandem cum esset perceptum, fugatur a patre, &amp; in tantam 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tristiciam incidit, quod fletu suspirijs &amp; gemitibus alterata, conuersa est in ar 
          <lb ed="#B1" n="43"/>borem sui nominis, quae adhuc guttas amarissimas quasi lachrymas de se fun 
          <lb ed="#B1" n="44"/>dit in signum: quod uoluptatem illicitam corporis perpetuus sequitur dolor 
          <lb ed="#B1" n="45"/>mentis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l22-d1e497">
          <lb ed="#B1" n="46"/>Tertio uoluptas carnalis est offuscatiua decoris &amp; sapientiae salutaris. Huius 
          <lb ed="#B1" n="47"/>exemplum habemus in Salomone rege, qui femora sua incuruauit mulieri 
          <lb ed="#B1" n="48"/>bus, &amp; posuit maculam in gloria sua. Cui historiae Valerius ad Rufinum sic allu 
          <lb ed="#B1" n="49"/>dit: Sol hominum Salomon, thesaurus deliciarum *donum, sapientiae singula 
          <lb ed="#B1" n="50"/>re domicilium, crasso tenebrarum fuscatus atramento, lucem animae suae, odo 
          <lb ed="#B1" n="51"/>rem famae suae, gloriam domus suae, amore mulieris amisit: &amp; postremo incur 
          <lb ed="#B1" n="52"/>uatus coram Baalym &amp; I Ecclesiastico dono mutatus est in membrum Zabuli:  
          <lb ed="#B1" n="53"/>id est, ex concionatore DEI mutatus est in membrum Diaboli.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>