<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 124 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 124 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-08">December 08, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="416"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l124">
        <p xml:id="rhwis-l124-d1e95">
          <!--sap_Page_450.xml-->
          <pb ed="#B1" n="416"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM enim sapiens Salomon allegauit humanam ignoran  
          <lb ed="#B1" n="2"/>tiam, propter quam necesse habuit a DEO petere sapientiam, unam 
          <lb ed="#B1" n="3"/>causam istius declarauit ex parte humanae imbecillitatis: In ista par 
          <lb ed="#B1" n="4"/>te assignat aliam causam ad idem, magnitudinem uidelicet difficul  
          <lb ed="#B1" n="5"/>tatis, ex parte rerum scibilium.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l124-d1e113">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Et circa hoc tria facit: quia primo ostendit, quod attingere cognitionem su 
          <lb ed="#B1" n="7"/>pernaturalium excedet limites humanae facultatis: secundo quod talium co 
          <lb ed="#B1" n="8"/>gnitio nullo modo haberi potest nisi ex dono diuinae liberalitatis: Et tertio quae 
          <lb ed="#B1" n="9"/>nunquam fuit alia uia salutis in hominibus bene morigeratis. Secunda ibi: sensum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>autem tuum. Tertia ibi: Et sic correctae sunt. Ad primum arguitur sic: Si nos ho 
          <lb ed="#B1" n="11"/>mines non possumus id quod minus est, nec poterimus id quod maius est: sed  
          <lb ed="#B1" n="12"/>minus est cognoscere creaturas DEI, &amp; cognitiones naturales earum quae sunt  
          <lb ed="#B1" n="13"/>in terra nobiscum, quam cognoscere diuinam uoluntatem quae est in coelo. Sed  
          <lb ed="#B1" n="14"/>ad cognitionem alicuius naturae exilis non possumus deuenire sine difficulta 
          <lb ed="#B1" n="15"/>te &amp; labore. Ergo ad cognoscendum occulta diuinae uoluntatis nullo modo  
          <lb ed="#B1" n="16"/>poterimus deuenire. Quantum ergo ad hoc, dicit sic: Et difficile: id est, difficul  
          <lb ed="#B1" n="17"/>ter, estimamus: id est, ad quandam non satis certam cognitionem deuenimus. 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Iste enim terminus aestimare non importat omnimodam certitudinem secun 
          <lb ed="#B1" n="19"/>dum modum loquendi, sicut notum est: Difficile (inquit) estimamus quae in ter 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ra sunt, cuiusmodi sunt quantitas terrae, immobilitas terrae: imo generaliter cum 
          <lb ed="#B1" n="21"/>difficultate scire possumus quomodo herbae, arbores, &amp; plantae generantur,  
          <lb ed="#B1" n="22"/>augmentantur, &amp; fructificant in terra. Ista enim propter quotidianam consi 
          <lb ed="#B1" n="23"/>derationem apud nos uiluerunt, &amp; tamen nullus est nostrum, qui sciat de his 
          <lb ed="#B1" n="24"/>plenam reddere rationem. Quia sicut dicit Augustinus: Maius miraculum est 
          <lb ed="#B1" n="25"/>quod DEVS de paucis granis segetes creat, quam quod tot millia hominum 
          <lb ed="#B1" n="26"/>de paucis panibus &amp; piscibus satiauit, &amp; tamen hoc nemo miratur. Illud om 
          <lb ed="#B1" n="27"/>nes miramur non quia mirabilius, sed quia rarius. Ergo ista quotidiana quae 
          <lb ed="#B1" n="28"/>siunt in terris, nescimus comprehendere, imo uix aliqualiter aestimare, Eccles.  
          <lb ed="#B1" n="29"/>1. Cunctae res difficiles nec potest eas homo explicare sermone. Dicit ergo: Et  
          <lb ed="#B1" n="30"/>difficile estimamus: id est, difficile est aestimate: Et quae in terra sunt. Et sequitur:  
          <lb ed="#B1" n="31"/>quae in prospectu sunt inuenimus cum labore: id est, etiam prima principia inueni 
          <lb ed="#B1" n="32"/>mus cum labore. Cum enim a sensu &amp; experimento dependeant, nec aliquid  
          <lb ed="#B1" n="33"/>sine passione sentire possumus, etiam prima principia cum labore conquiri 
          <lb ed="#B1" n="34"/>mus aliquali. Et tamen de istorum noticia dicit Arist. 4. Metaphysicorum, quod  
          <lb ed="#B1" n="35"/>consideratio de ueritate difficilis est uno modo, &amp; alio modo facilis est. Facilis  
          <lb ed="#B1" n="36"/>est quantum ad principia, quae se habent sicut portae uel fores manerij, in qui  
          <lb ed="#B1" n="37"/>bus nullus delinquit: Sed difficilis est quantum ad conclusiones, quae ex prin 
          <lb ed="#B1" n="38"/>cipijs eliciuntur, in quibus a multis erratur. Et quia sic est, quod ea quae in ter 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ris sunt &amp; in prospectu: id est, quae statim aliquo modo offerunt se sensui inue 
          <lb ed="#B1" n="40"/>nimus cum labore. Merito quaeti potest sic: Quae autem in caelis sunt quis inxe 
          <lb ed="#B1" n="41"/>stigabit: Et siue hoc de celis: id est, sphaeris coelestibus, in quibus sunt stellae er 
          <lb ed="#B1" n="42"/>raticae siue fixae: Vel de coelo empyreo, quod supra illos coelos est, &amp; DEO ap  
          <!--sap_Page_451.xml-->
          <pb ed="#B1" n="417"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>propriatur, &amp; angelis, intelligatur &amp; proponatur rationabilis quaestio est. Haec 
          <lb ed="#B1" n="2"/>est enim ratio quare per tot centenaria annorum uixerunt illi homines, qui  
          <lb ed="#B1" n="3"/>nos in principio mundi praecesserunt. Cum quanto etiam labore &amp; diligentia 
          <lb ed="#B1" n="4"/>inuenta est uera quantitas terrae, &amp; postea uera quantitas Solis, &amp; totius firma 
          <lb ed="#B1" n="5"/>menti, non potest faciliter a nobis excogitari. Cum ergo ad illa insufficientes 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sumus, constat quod sine dono &amp; reuelatione DEI attingere non possumus 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ad ea, ad quae nullus sensus, nullum experimentum perducit: &amp; ideo secundo 
          <lb ed="#B1" n="8"/>suoiungit: Sensum autemtuum quis sciet, nisi tu dederis sapientiam tuam, &amp; mi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>seris Spiritum sanctum tuum de altissimis. Sensum autem tuum: id est, contilium 
          <lb ed="#B1" n="10"/>praescientiae tuae, &amp; ordinationis futurae quis sciet nisi per donum liberalitatis  
          <lb ed="#B1" n="11"/>tuae: nisi (inquam) tu dederis sapientiam tuam, reuelando quae tibi placent per 
          <lb ed="#B1" n="12"/>nos fieri in hac uita, &amp; cum hoc miseris Spiritum sanctum tuum de altissimis, ad 
          <lb ed="#B1" n="13"/>inclinandum uoluntates nostras, &amp; suggerendum nobis facere, quod tu prae 
          <lb ed="#B1" n="14"/>cipis, Iohan. 14. Ille uos docebit omnia. De altissimis. Altum est coelum plane 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tarum, altius coelum stellarum fixarum, &amp; altissimum est coelum empyreum 
          <lb ed="#B1" n="16"/>quod dicitur coelum Trinitatis. In Psalm. Tu solus altissimus super omnem 
          <lb ed="#B1" n="17"/>terram. Secundo subiungit quod nunquam fuit alia uia salutis hominibus 
          <lb ed="#B1" n="18"/>possibilis, nisi per reuelationem certi cultus, quem DEVS exigit ab homini 
          <lb ed="#B1" n="19"/>bus per fidem, spem, &amp; charitatem. Vnde dicit sic: Et sic correctae sunt semitae eo. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>rum, quae sunt in terris, &amp; quae tibi placent, didicerunt homines: Nam per sapien 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tiam sanati sunt, quicunque placuerunt tibi a principio Domine. Et sic misso Sanco 
          <lb ed="#B1" n="22"/>spiritu de altissimis, &amp; sapientia tua data hominibus, correctae sunt semitae: id est, 
          <lb ed="#B1" n="23"/>perfecti modo uiuendi &amp; obseruandi mandata tua. In Psalm. Deduc me in se 
          <lb ed="#B1" n="24"/>mita mandatorum tuorum. Et semitae (inovam) eorum quae sunt in terris: id est, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>hominum terrenorum. Et sic per modum istum didicerunt homines quae tibi pla 
          <lb ed="#B1" n="26"/>cent, uidelicet per incarnationem Filij, &amp; emissionem Spiritus sancti. Nam per 
          <lb ed="#B1" n="27"/>istam sapientiam fidei in CHRISTVM uidelicet sanati sunt: a morbo peccati,  
          <lb ed="#B1" n="28"/>quicunque placuerunt tibi Domine a principio, Matth. 21. Qui praecedebant &amp; qui  
          <lb ed="#B1" n="29"/>sequebantur clamabant dicentes: Ofanna Filio Dauid, ubi dicit Gloss. quod  
          <lb ed="#B1" n="30"/>nemo saluandus fuit nisi in fide incarnationis, explicita uel implicita
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l124-d1e265">
          <lb ed="#B1" n="31"/>Et miseris Spiritum sanctum tuum.] Circa missionem Spiritus sancti est notan 
          <lb ed="#B1" n="32"/>dum quod illa fuit mundo necessaria propter tria. Venit enim sicut lachry 
          <lb ed="#B1" n="33"/>mantium consolator, sicut ignorantium informator, &amp; sicut uacillantium co 
          <lb ed="#B1" n="34"/>firmator. Primo ergo uenit sicut lachrymantium consolator. Quando nutrix  
          <lb ed="#B1" n="35"/>recedit a puero, puer tristatur &amp; plorat. Et licet ipsa puerum hortetur &amp; mo 
          <lb ed="#B1" n="36"/>neat, quod non ploret nec doleat: puer tamen cum recesserit statim plorat, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="37"/>clamat quantumcunque ipsa cito redituram se promittat, nec cessat a fletu do 
          <lb ed="#B1" n="38"/>nec nutrix mamillam in osmittat. Isto modo EHRISTVS moraliter nutri 
          <lb ed="#B1" n="39"/>cius fuit Apostolorum suorum, quos tanquam filios iuuenes &amp; teneros dili 
          <lb ed="#B1" n="40"/>gebat &amp; fovebat, Oseae 11. Ego quasi nutricius Ephraim portabam eos in 
          <lb ed="#B1" n="41"/>brachijs meis. Ephraim frugifer interpretatur &amp; figurat Apostolos qui fruges 
          <lb ed="#B1" n="42"/>doctrinae ferebant, quibus totus mundus fuit postea saturatus. Iste nutricius 
          <lb ed="#B1" n="43"/>accepit licentiam ab Apostolis suis, &amp; dixit eis quod non turbarentur de recessu 
          <lb ed="#B1" n="44"/>suo, Iohan. 14. Non turbetur cor uestrum neque formidet, uado &amp; uenio ad 
          <lb ed="#B1" n="45"/>uos. Iterum modicum &amp; uidebitis me. Et multa talia dixit eis, &amp; tamen omni 
          <lb ed="#B1" n="46"/>bus illis non obstantibus, se non poterant a tristicia continere, lohan. 16. 
          <lb ed="#B1" n="47"/>Quia haec locutus sum uobis, tristicia impleuit cor uestrum. Et ideo CHRI 
          <lb ed="#B1" n="48"/>STVS uolens eos consolari perfecte, mamillam suae dilectionis &amp; dulcedi  
          <lb ed="#B1" n="49"/>nis, scilicet Spiritum sanctum posuit in ore eorum, Esa. 60. Lac gentium fu 
          <lb ed="#B1" n="50"/>gas, &amp; mamilla regum lactaberis. Mamilla regum: id est, Spiritu sancto, qui  
          <lb ed="#B1" n="51"/>est mamilla dulcedinis clementiae &amp; suauitatis totius Trinitatis. Ista mamilla 
          <lb ed="#B1" n="52"/>habuit in se lac dulcissimi nutrimenti: omnia enim dulcia nutriunt secundum 
          <lb ed="#B1" n="53"/>philosophum. Et de Spiritu sancto scribitur Ecclesiast. 24. Spiritus enim meus 
          <!--sap_Page_452.xml-->
          <pb ed="#B1" n="418"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>super mel dulcis. Sed inter sugentes istam mamillam magna differentia est: qui  
          <lb ed="#B1" n="2"/>dam nanque sicut pueri dissoluti, postquam suxerunt mordent dentibus: 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Quidam pellunt manibus, &amp; quidam lacerant unguibus. Hi omnes sunt in 
          <lb ed="#B1" n="4"/>grati Christiani qui postquam Spiritum sanctum receperint per sacrum poe 
          <lb ed="#B1" n="5"/>nitentiae, redeunt ad ingratitudinem per peccatum, quorum quidam mor 
          <lb ed="#B1" n="6"/>dent per detractionem, &amp; laedunt charitatem, quae est, Spiritus sanctus, Gal  
          <lb ed="#B1" n="7"/>5. <quote xml:id="rhwis-l124-Qd1e336" source="http://scta.info/resource/gal5_15" synch="2-11">Si inuicem mordetis &amp; comedetis, uidete ne ab inuicem consumamini</quote>. Qui  
          <lb ed="#B1" n="8"/>dam enim pellunt per rebellionem, qui Ecclesiae resistunt, &amp; doctrinae uerbi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>DEI, Actuum 13. Vobis oportebat loqui primum uerbum DEI: sed quo 
          <lb ed="#B1" n="10"/>niam repellitis illud, &amp; indignos uos iudicastis aeternae uitae, ecce conuerti 
          <lb ed="#B1" n="11"/>mur ad gentes. Aliqui lacerant unguibus, sicut raptores &amp; praedones, qui bo 
          <lb ed="#B1" n="12"/>na Ecclesiae rapiunt, &amp; auferunt, &amp; praedantur, &amp; isti sunt mali militares, qui  
          <lb ed="#B1" n="13"/>per illam bestiam designantur, de qua Daniel. 7. Quod erat terribilis nimis, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>dentes &amp; ungues eius ferrei, comedebat &amp; comminuebat, &amp; reliqua pedibus 
          <lb ed="#B1" n="15"/>suis conculcabat. De istis tribus ingratis &amp; malis pueris dicitur Actu. 7. Vos 
          <lb ed="#B1" n="16"/>semper Spiritui sancto resistitis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l124-d1e356">
          <lb ed="#B1" n="17"/>Secundo missus est Spiritus sanctus sicut ignorantium informator. CHRI 
          <lb ed="#B1" n="18"/>STVS enim DEI Filius praedicauerat ludaeis uerba suae sapientiae in tantum, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>quod fatebantur, lohan. 7. Nunquam sic locutus est homo, sicut hic homo lo 
          <lb ed="#B1" n="20"/>quitur: hoc fecerat inter eos opere potentiae suae, lohan.15. Si opera non fecis  
          <lb ed="#B1" n="21"/>sem in eis, quae nemo alius fecit, peccatum non haberent. Dederat eis exem 
          <lb ed="#B1" n="22"/>pla sanctitatis uitae, Matth. 11. Discite a me, quia mitis sum &amp; humilis corde 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Istis tamen non obstantibus ipsi ludaei uerba sapientiae dicebant esse falsa, lo 
          <lb ed="#B1" n="24"/>han. 8. Tu de teipso testimonium perhibes, &amp; testimonium tuum non est ue 
          <lb ed="#B1" n="25"/>rum: Miracula suae potentiae dicebant fieri uirtute Diabolica, Matth. 12. Hic 
          <lb ed="#B1" n="26"/>non eijcit daemonia nisi in Beelxzcebub principe daemoniorum. Exempla uero 
          <lb ed="#B1" n="27"/>suae sanctitatis dicebant facta esse hominis peccatoris, lohan. 9. Nos scimus, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>quia hic homo peccator est. Istis ergo uisis poterant Apostoli respondere, 
          <lb ed="#B1" n="29"/>quando CHRISTVS ab eis ascendens dicit: Euntes in mundum uniuersum, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>praedicate Euangelium omni creaturae, &amp;c. Domine quomodo nos relin 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quis, &amp; ad ludaeos transmittis, si uerba tua falsa dixerunt, si miracula tua dae 
          <lb ed="#B1" n="32"/>monibus asscripserunt, si tuae sanctitatis apparentiam in scandalum peruerte 
          <lb ed="#B1" n="33"/>runt. Quid inter eos facere poterimus nos ignari, qui habemus paruam scien 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tiam: nos infirmi, qui habemus paruam potentiam: nos realiter peccatores,  
          <lb ed="#B1" n="35"/>qui habemus laesam conscientiam. Et ideo missus est ad eos Spiritus sanctus 
          <lb ed="#B1" n="36"/>pro omnibus istis, sicut ignorantium informator, lohan. 14. Paracletus autem 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Spiritus sanctus, quem mittet Pater in nomine meo, ille docebit uos omnia, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="38"/>suggeret uobis omnia, quaecunque dixero uobis. In huius figuram missus est 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Spiritus sanctus in triplici specie: ignis, linguae, &amp; columbae. In igne relucen 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tia claritatis, in lingua eloquentia ueritatis, in columba patientia suauitatis, Sa 
          <lb ed="#B1" n="41"/>pient. 12. O quam bonus &amp; suauis est spiritus tuus in nobis. In igne similiter 
          <lb ed="#B1" n="42"/>denotatur potentia: quia inter elementa nullum est ita actiuum, &amp; hoc per ca 
          <lb ed="#B1" n="43"/>lorem: In igne denotatur sapientia, &amp; hoc per splendorem. In lingua designa 
          <lb ed="#B1" n="44"/>tur eloquentia, per uocis clangorem: Modo ita fuit, quod Apostoli habuerunt  
          <lb ed="#B1" n="45"/>triplici populo praedicare: principibus qui fidem impugnabant per poten 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tiam: philosophis, qui eam impugnabant per sapientiam: &amp; populis, qui A 
          <lb ed="#B1" n="47"/>postolos non intelligebant propter idiomatis differentiam. Et ideo dedit eis  
          <lb ed="#B1" n="48"/>CHRISTVS Spiritum sanctum in specie columbae, ut uincerent per patien 
          <lb ed="#B1" n="49"/>tiam: In specie ignis, ut uincerent per CHRISTI potentiam: In specie lin 
          <lb ed="#B1" n="50"/>guae ut instruerent per sapientiam, &amp; haberent omnis idiomatis differentiam, 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Actor. 2. Coeperunt loqui uarijs linguis, prout Spiritus sanctus dabat elo  
          <lb ed="#B1" n="52"/>qui illis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l124-d1e437">
          <lb ed="#B1" n="53"/>Tertio missus est Spiritus sanctus sicut uacillantium confirmator, Iob. 4. 
          <!--sap_Page_453.xml-->
          <pb ed="#B1" n="419"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Vacillantes confirmauerunt sermones tui, &amp; genua trementia confortasti 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Vas luteum quando est recens, non habet qualitatem aliam quam luti, cedit  
          <lb ed="#B1" n="3"/>omni tactui &amp; omni impulsui. Sic Apostoli &amp; omnis homo qui est uas lu 
          <lb ed="#B1" n="4"/>teum per naturam, Iob. 10. Memento quaeso quod sicut lutum feceris me. Nul  
          <lb ed="#B1" n="5"/>lo modo potest perfecte resistere tentationibus seculi, ex sua propria qualita 
          <lb ed="#B1" n="6"/>te: sed si uas luteum desiccetur, &amp; comburatur ad ignem, fit solidum, durum, 
          <lb ed="#B1" n="7"/>&amp; sonorum: Et ita Apostoli se habebant, &amp; alij uiri sancti in Ecclesia, quod  
          <lb ed="#B1" n="8"/>quando accenduntur Spiritu sancto, contra omnes tribulationes seculi for 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tes siunt, Act. 1. Accipietis uirtutem superuenientis Spiritus sancti in uos, &amp; e 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ritis mihi testes.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l124-d1e469">
          <lb ed="#B1" n="11"/>In teste secundum Isidor. tria considerantur: natura, conditio, &amp; uita. Na 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tura ut situir non foemina: quia sexus ille instabilitatem solet habere annexam. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Consideratur conditio, ut sit liber non seruus: quia seruus metu dominorum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>faciliter a ueritate solet abduci. Consideratur uita ne sit infamis in se, qui de a 
          <lb ed="#B1" n="15"/>lijs debet testimonium perhibere. Et propter ista praelati Ecclesiae, qui uel sunt  
          <lb ed="#B1" n="16"/>effoeminati, libidinose uiuendo, uel seruilis conditionis, mundo &amp; mammo 
          <lb ed="#B1" n="17"/>nae seruiendo, uel laesi in bona opinione publice delinquendo, non sunt con 
          <lb ed="#B1" n="18"/>uenientes testes CHRISTI, nisi Spiritu sancto confirmati: sed fuerunt Apo 
          <lb ed="#B1" n="19"/>stoli uiriles per cordis constantiam, liberi &amp; sine timore per ueritatis abundan 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tiam, famosi &amp; bonae opinionis per sanctitatis inundantiam. Et de eis scribitur  
          <lb ed="#B1" n="21"/>Actuum 4. Virtute magna reddebant Apostoli testimonium resurrectionis 
          <lb ed="#B1" n="22"/>Domini nostri. Et ista tria tangit beatus Augustinus: Talis est, inquit, gratia 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Spiritus sancti, quod si tristiciam inuenit, dissoluit: si desiderium perniciosum 
          <lb ed="#B1" n="24"/>consumit: si trepidationem, abijcit. In hoc quod dissoluit tristiciam, dat cordis  
          <lb ed="#B1" n="25"/>firmitatem: In hoc quod desiderium perniciosum consumit, datuitae sanctita 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tem: In hoc quod trepidationem abijcit, dat constantiam &amp; libertatem. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Greg. 4. super Exce. Considero Patres novi &amp; ueteris Testamenti, Dauid, Danie 
          <lb ed="#B1" n="28"/>lem, Amos, Petrum, Paulum &amp; Matthaeum, &amp; apertis oculis fidei intueor. lm 
          <lb ed="#B1" n="29"/>plet nanque Spiritus sancti gratia puerum citharoedum, &amp; Psalmistam facit: 
          <lb ed="#B1" n="30"/>esmplet abstinentem puerum, &amp; iudicem senum facit: Implet pastorem armen 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tarium, &amp; prophetam facit: Implet piscatorem, &amp; principem Apostolorum fa 
          <lb ed="#B1" n="32"/>cit: Implet persecutorem, &amp; doctorem gentium facit: Implet publicanum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="33"/>primum Euangelistam facit. Haec Gregor. Exemplum de Petro, qui cum es  
          <lb ed="#B1" n="34"/>set uas luteum, non combustum, ad uocem ancillae hostiariae negauit CHRI 
          <lb ed="#B1" n="35"/>STVM, quem postea coram Nerone, &amp; mundi principibus constantissime 
          <lb ed="#B1" n="36"/>praedicauit. Et ideo signanter petiuit Psalm. dicens: Spiritu principali  
          <lb ed="#B1" n="37"/>confirma me, &amp; tunc constanter docebo iniquos uias 
          <lb ed="#B1" n="38"/>tuas, &amp; impiij ad te conuertentur.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>