<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 173 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 173 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="570"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l173">
        <p xml:id="rhwis-l173-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="8"/>POSTQVAM Spiritus sanctus redarguit idolatras de 
          negligen<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>tia bonae considerationis circa proprij corporis fragilitatem: In ista 
          <lb ed="#B1" n="10"/>parte redarguit eorum falsam opinionem circa uitae humanae 
          mo<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>ralem bonitatem. Est autem opinio ipsorum reproborum, de 
          con<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>uersatione humana sic, quod tota conuersatio hominis ordinari debet ad duo:  
          <lb ed="#B1" n="13"/>uidelicet ad delectationes siue delicias, &amp; ad possessiones siue diuitias: &amp; hoc 
          <lb ed="#B1" n="14"/>est, quod dicit: Sed estimauerunt vitam nostram esse lusum, uel ludum uel luxum, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>secundum quod diuersi textus habent, hoc est, delectationem &amp; uoluptatem  
          <lb ed="#B1" n="16"/>aestimauerunt finem esse, &amp; perfectionem uitae humanae, ut homo circa nihil 
          <lb ed="#B1" n="17"/>aliud solicitari debeat, nisi quod fruatur delicijs &amp; uoluptatibus corporis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="18"/>cum hoc abundet diuitijs. unde subdit: quod astimauerunt conuersationem 
          ui<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>tae humanae esse compositam: id est, ordinatam ad lucrum diuitiarum: &amp; ideo 
          <lb ed="#B1" n="20"/>oportet undecunque siue iuste siue iniuste, etiam ex malo adquirere, &amp; ideo 
          ta<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>les miseri figuli studuerunt fabricare idola curiose, ut possent ea carius uende 
          <lb ed="#B1" n="22"/>re idolatris. Consequenter comparat figulum de uili materia idola facientem, 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ad alios artifices idolorum, de nobiliori materia fabricantes. Et circa hoc duo 
          <lb ed="#B1" n="24"/>facit. Primo uituperat eum sicut peccantem scienter, &amp; singulariter: Secundo 
          <lb ed="#B1" n="25"/>uituperat omnes idolatras generaliter: secunda pars ibi: omnes enim 
          insipien<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>tes. Dicit enim defigulo deos fictiles faciente sic: Hic enim scit se super omnes 
          <lb ed="#B1" n="27"/>delinquere qui ex terre materia: id est, ex materia fictili, fragilia vasa &amp; sculpti  
          <lb ed="#B1" n="28"/>lia singit: Igitur expresse uidet &amp; palpat, quod non sunt plus honoranda 
          scul<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>ptilia, quam uasa fragilia. Sed non solum iste, sed etiam omnes idolatrae sunt 
          <lb ed="#B1" n="30"/>insipientes &amp; infelices superbi, &amp; bonorum inimici, &amp; exprobratores 
          popu<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>li DEI. unde subdit: omnes enim insipientes, quantum ad cognitiuam cognitio  
          <lb ed="#B1" n="32"/>nem, infelices, quantum ad effectiuam supra modum: id est, ultra mensuram  
          <lb ed="#B1" n="33"/>animae suae: id est, propriae bonitatis, superbi sunt inimici etiam populo DEI, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="34"/>bonis uiris, eos opere persequendo, &amp; improperantes illis deridendo &amp; 
          dif<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>famando, &amp;c
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l173-d1e158">
          <!--sap_Page_605.xml-->
          <pb ed="#B1" n="571"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Circa istam clausulam, Aestimauerunt lusum esse vitam nostram. Notandum, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>quod Aristoteles 10. Ethi. cap. 9. recitat opinionem quorundam, &amp; reprobat.  
          <lb ed="#B1" n="3"/>qui posuerunt humanam felicitatem in operibus ludi consistere: &amp; est haec eadem  
          <lb ed="#B1" n="4"/>opinio a Spiritu sancto reprobata in lectione hadierna. Ponit ergo Aristot. 1 
          <lb ed="#B1" n="5"/>rationem quae eos mouit ad ponendum felicitatem humanam in ludis consi 
          <lb ed="#B1" n="6"/>stere, &amp; est ista. Quo diuites &amp; potentes maxime indigent, &amp; quo maxime de 
          <lb ed="#B1" n="7"/>lectantur, uidetur potissime ad felicitatem pertinere. Sed diuites &amp; potentes 
          <lb ed="#B1" n="8"/>maxime quaerunt delectationes ludi, unde personae comuniter ludentes sunt  
          <lb ed="#B1" n="9"/>eis charae &amp; preciosae. Ergo uidetur quod in talibus consistat felicitas. 
          Secun<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>do Aristot. istam rationem euacuat, propter duo. Primo, quia non est sufficiens 
          si<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>gnum, quod felicitas consistat in ludo propter hoc, quod potentes maxime in ludo de 
          <lb ed="#B1" n="12"/>lectantur. Nam in illis hominibus nihil est singulare, quod non est in alijs 
          homi<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>nibus, nisi potentia uel diuitiae. Sed nec diuitiae nec potentia faciunt operatio  
          <lb ed="#B1" n="14"/>nes eorum uirtuosas. Ideo non sequitur, quod ideo aliquid sit uirtuosum: quia 
          <lb ed="#B1" n="15"/>sit a diuitibus &amp; potentibus. Minor patet: quia potentiae &amp; diuitiae nec 
          confe<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>runt homini uirtutes morales, nec intellectuales, quae sunt principia uirtuosa  
          <lb ed="#B1" n="17"/>rum operationum. Secundo, quia si illi quibus non sapiunt delectationes 
          spiri<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>tuales, quae sunt in exercitio uirtutum moralium &amp; intellectualium, fugiunt ad  
          <lb ed="#B1" n="19"/>delectationes corporales: non tamen propter hoc sequitur, quo illae sint eligibiles  
          <lb ed="#B1" n="20"/>simpliciter &amp; propter se. Sicut nec sequitur, quo pueri qui intellectu &amp; uirtute 
          ca<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>rent, iudicant aliqua esse preciosa &amp; magni poderis, ergo sunt talia. Modo a simi 
          <lb ed="#B1" n="22"/>li sicut pueris &amp; uiris perfectis, alia &amp; alia preciosa uident: Ita prauis &amp; uirtuo 
          <lb ed="#B1" n="23"/>sis alia &amp; alia preciosa uidentur. Illud aute simpliciter uirtuosum siue ponde 
          <lb ed="#B1" n="24"/>rosum est, siue preciosum, quod a uirtuoso laudabile iudicatur, uel preciosum, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Cum ergo potentes a potentia sua uirtutem non habeant, patet que non sequitur.  
          <lb ed="#B1" n="26"/>Potentes in ludo delectantur maxime: ergo felicitas consistit in ludo: falsum 
          <lb ed="#B1" n="27"/>est. Tertio Aristoteles arguit istam uiam tripliciter. Primo cum felicitas sit finis  
          <lb ed="#B1" n="28"/>humanae uitae: si in operibus ludi consistat felicitas, ludus foret finis uitae 
          hu<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>manae, &amp; ex hoc sequitur, quo homo studeret &amp; laboraret propter ludum, quod  
          <lb ed="#B1" n="30"/>est stultum, &amp; puerile. Sed econuerso secundum sententiam Anacharsis, bene 
          <lb ed="#B1" n="31"/>se habet dicere, scilicet quod aliquis ludat ad horam, ut postea melius studeat:  
          <lb ed="#B1" n="32"/>quia requies est propter operationem, non operatio propter requiem. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="33"/>cum felicitas sit summum bonum, necesse est que in optimis consistat: Seria aut sunt  
          <lb ed="#B1" n="34"/>ridiculosis meliora, ergo felicitas magis circa seriosa, quam circa ridiculosa com 
          <lb ed="#B1" n="35"/>sistit. Vnde Tullius de Officijs: Non ita a natura generati sumus, ut ad ludum 
          <lb ed="#B1" n="36"/>&amp; iocum facti esse uideamur: sed ad seueritatem potius, &amp; quaedam studia 
          gra<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>uiora atque maiora. Tertio, quia nobilioris partis animae est melior 
          opera<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>tio, &amp; per consequens in nobilissima parte poni debet felicitas, sed nihil 
          pro<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>hibet hominem bestialem corporales delectationes maxime participare: 
          er<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>go in talibus delectationibus non est felicitas: quamuis autem ludus non sic 
          <lb ed="#B1" n="41"/>humanae uitae felicitas, est tamen ludus conueniens uirtus quaedam. Sicut 
          e<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>nim homo indiget aliquando a uexationibus corporis requiescere, ita 
          indi<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>get intentionem, &amp; a studijs seriosis relaxare, &amp; a solicitudinum anxietate 
          pau<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>sare. Hoc autem fit per ludum, qui consistit in colloquijs, &amp; collationibus 
          con<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>uenienter inter homines ordinatis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l173-d1e262">
          <lb ed="#B1" n="46"/>Est ergo notandum circa ludum quod ad hoc, quo uirtuose fiat, tria requiruntur:  
          <lb ed="#B1" n="47"/>uidelicet, condecentia honestatis, prouidentia identitatis, &amp; carentia super 
          <lb ed="#B1" n="48"/>fluitatis. Primum ergo quod a uirtuose ludentibus considerari debet, est 
          ho<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>nestatis condecentia: ut uidelicet talis ludus deceat personam ludentem, 
          de<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>ceat personas assistentes. Vnde alius ludus conuenit clerico uel praelato, seu 
          <lb ed="#B1" n="51"/>uiro religioso, &amp; alius militi, armigero, uel famulo. Alius etiam ludus 
          de<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>cet senes, &amp; alius iuuenes: quia non omnia decent. Fingit Aesopus de 
          <lb ed="#B1" n="53"/>asino &amp; catulo, quod asinus cosiderans catulum ociosum mirabiliter gratum 
          <!--sap_Page_606.xml-->
          <pb ed="#B1" n="572"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>&amp; acceptum domino, deliberauit quae posset esse causa, quare dominus 
          ca<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>tulum nihil operis facientem tantum diligeret. Et deprehendit, quod quotiens 
          <lb ed="#B1" n="3"/>dominus domum redijt, catulus ei occurrit pedibus, &amp; uoce modis omnibus 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quibus potuit domino suo sguper applausit. Visum est ergo &amp; expediens a 
          <lb ed="#B1" n="5"/>sino effigiari catulum, &amp; sic domini sui gratiam promereri. Domino ergo 
          <lb ed="#B1" n="6"/>de rure redeunte occurrit asinus, cum impetu pedes anteriores humeris do 
          <lb ed="#B1" n="7"/>mini allisit, &amp; clamore ualido rudire cepit. Dominus turbatus &amp; laesus 
          auxi<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>lium conuocat famulorum, qui asinum ualidissime fustigatum a domino ab  
          <lb ed="#B1" n="9"/>egerunt. Isto modo multi sunt, qui putant, quod eos deceat omnis ludus, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tamen in rei ueritate displicent, ubi se putant placituros. Narratur fabulose quae  
          <lb ed="#B1" n="11"/>Minerua inuentis tibijs incepit fistulare. Cum ergo circa aquam quandam 
          suf<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>flando tibias incederet: considerauit buccarum suarum magnitudinem, &amp; tu 
          <lb ed="#B1" n="13"/>morem, &amp; uisa indecentia uultus sui, proiecit tibias suas, nec unquam postea 
          <lb ed="#B1" n="14"/>uoluit fistulare. Consideret ergo ludens personae suae conditionem, &amp; 
          hone<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>statem, &amp; nihil attentet quod eum uel statum suum non deceat: &amp; semper 
          o<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>mnia turpia caueat, quae aliquo modo ad peccatum inclinent. Vnde Seneca 
          <lb ed="#B1" n="17"/>de quatuor uirtutibus: Omnia tolerabilia praeter turpitudinem crede. A uer 
          <lb ed="#B1" n="18"/>bis autem turpibus abstineto: quia licentia eorum impudentiam nutrit: sermo 
          <lb ed="#B1" n="19"/>nes utiles magis, quam facetos &amp; affabiles ama: miscebis interdum serijs io 
          <lb ed="#B1" n="20"/>cos, sed temperatos &amp; sine detrimento dignitatis, &amp; uerecundiae. Nam 
          repre<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>hensibilis risus est simul immodicus, uel immoderatus, uel pueriliter effusus, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>uel muliebriter fractus. Odibilem quoqe hominem facit risus, aut superbus, 
          <lb ed="#B1" n="23"/>aut elatus, aut malignus, &amp; furtiuus, &amp; alienis malis euocatus. Haec Seneca 
          <lb ed="#B1" n="24"/>De ista honestate &amp; decentia in ludo seruanda dicit Arist. 4. Ethi. cap. 16. Quod  
          <lb ed="#B1" n="25"/>ludus liberalis &amp; disciplinatus differt a Iudo seruili: &amp; distinguit in hoc: quia 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ludens indisciplinate exponit se duplici damno: uidelicet derisioni, &amp; 
          suspi<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>cioni. Vnde indisciplinate ludentes in comoedijs, secundum eum aliquando 
          pa<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>tiebantur derisionem, si uidelicet inepte dixerunt: Aliquando suspicionem, quando  
          <lb ed="#B1" n="29"/>uidelicet turpia dixerunt: quia probabile est, quio qui de turpibus ludunt, in 
          tur<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>pibus delectantur. Et ideo ex paruis magna saepe intelligimus (sicut docet 
          Tul<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>lius in sua Rhetorica) ex oculorum intuitu, ex hilaritate, &amp; risu, &amp; huiusmodi.  
          <lb ed="#B1" n="32"/>Sicut (inquit) idem Tullius de Officijs lib. 1. Pueris non omnem licentiam 
          lu<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>dendi damus, sed solum circa ea quae ab honestis actionibus non sunt aliena:  
          <lb ed="#B1" n="34"/>ut sic in ipso ioco semper aliquid probi ingenii elucescat. Et Ambrosius de 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Officijs libro primo: Caueamus ne dum animum relaxare uolumus, 
          solua<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>mus omnem harmoniam, quasi concentum quendam bonorum operum. Vsus 
          <lb ed="#B1" n="37"/>enim cito inflectit naturam. Vnde clericos nullo modo decet procationes 
          mu<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>lierum, uel meretricia effigiare gestu, habitu, uel loquela, ne homines 
          suspicen<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>tur eos in talibus praecordialiter delectari. Item nec nimiae saltationes decent 
          <lb ed="#B1" n="40"/>clericos, testante illud Chrysostomo super Matthaeum decimoquarto: <quote xml:id="rhwis-l173-Qd1e372" source="http://scta.info/resource/mt14_6">Die 
            <lb ed="#B1" n="41"/>autem natalis Herodis saltauit filia Herodiadis</quote>, ubi dicit sic: Vbi saltatio,  
          <lb ed="#B1" n="42"/>ibi Diabolus: nec enim ad hoc DEVS dedit nobis pedes, ut cum camelis  
          <lb ed="#B1" n="43"/>saltemus, sed ut cum angelis choros faciamus. In saltibus exultant 
          daemo<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>nes &amp; laetantur ministri daemonum. Haec ille. Istam honestatem bene 
          <lb ed="#B1" n="45"/>seruauerat illa virgo Sara, filia Raguelis, propter quod dicere potuit illud  
          <lb ed="#B1" n="46"/>Tobiae tertio: Nunquam cum Iudentibus miscui me, neque cum his, qui in 
          <lb ed="#B1" n="47"/>leuitate ambulant participem me praebui. Secundum quod ludus uirtuosus 
          <lb ed="#B1" n="48"/>requirit, est prouidentia identitatis, ut ludens semper prouideat, quod Iudus suus 
          <lb ed="#B1" n="49"/>sit simplex, innocens, &amp; innoxius, ne aliquis inde laedatur. Vnde qui nihil in 
          <lb ed="#B1" n="50"/>dictis suis ponderant, nisi ut risum faciant, nec curant quem per dicta sua 
          con<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>tristent, derisores sunt, &amp; bomolochi: &amp; non eutrapoli secundum Aristot. 4: 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Ethic. Et de tali loquitur Salomon, Proverbiorum 26. Fraudulenter nocet  
          <lb ed="#B1" n="53"/>amico suo, &amp; cum deprehensus fuerit, dicet, Iudens feci. Tales ludunt more 
          <!--sap_Page_607.xml-->
          <pb ed="#B1" n="573"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Samsonis, qui tam se quam assistentes ludens opptessit. Iudicum 16. Sed nunquid  
          <lb ed="#B1" n="2"/>uirtuose ludens poterit alteri conuiciari. Ad hoc satis respondet Aristot. 4. E 
          <lb ed="#B1" n="3"/>thic. quoe quaedam sunt conuicia contumeliosa, quaedam non: Dicere autem 
          con<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tumeliam alicui, est eum infamare, &amp; ideo talia conuicia dicere nullo modo 
          po<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>test uirtuose ludens. Sed hoc apud gentiles legibus prohibebatur. Sunt autem 
          <lb ed="#B1" n="6"/>alia quaedam conuicia de leuibus, quae potest conuenienter uirtuosus dicere: 
          <lb ed="#B1" n="7"/>uel propter delectationem, uel propter emendationem sicut exponit ibidem  
          <lb ed="#B1" n="8"/>Sanctus Thomas.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l173-d1e426">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Tertium quod uirtuosus ludus exquirit, est carentia superfluitatis, ne uel ni 
          <lb ed="#B1" n="10"/>mis frequentet, uel nimis continuetur, &amp; quod fiat, quando oportet, &amp; sicut 
          opor<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>tet, &amp; quando debeat fieri, dicit Tullius lib. 1. de Offic. Ludo quidem &amp; ioco uti  
          <lb ed="#B1" n="12"/>licet: sed sicut somno, &amp; quietibus caeteris: tunc uidelicet, cum grauibus serijs  
          <lb ed="#B1" n="13"/>alijsque rebus satis fecerimus. Distinguit enim sanctus Thomas triplex genus 
          <lb ed="#B1" n="14"/>ludi super 4 sententiarum dist. 16. q. ult. ar.1. Est enim Iudus turpis &amp; 
          inho<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>nestus, qui in se deformitatem importat, &amp; tales fecerunt gentiles coram dijs 
          <lb ed="#B1" n="16"/>suis, in theatris &amp; templis, &amp; ille est simpliciter inhibitus Christianis: de Poeni 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ten. di. 5. in fine, &amp; in multis alijs locis. Alius est ludus gaudij spiritualis, 
          qua<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>lem faciunt Christiani in die corporis CHRISTI, &amp; qualem fecit Dauid 
          co<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>ram arca Domini, 2 Regum 6. Tertius est ludus humanae consolationis, 
          cu<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>ius medietas uocatur * eutrapelia, &amp; uirtuosus ista uirtute dicitur ab Aristot.  
          <lb ed="#B1" n="21"/>libro 4. Ethicorum cap. 8. Teutrapelus, quae uirtus est ita necessaria humanc 
          <lb ed="#B1" n="22"/>conuictui, quo secundum eum proprium eutrapeli est, esse tepidexiotem, ab ep 
          <lb ed="#B1" n="23"/>quod est supra, &amp; doxios quod est aptus ad conuictum, quasi optime aptus 
          <lb ed="#B1" n="24"/>humanum. Et de tali ludo potest exponi illud Zacha. 8. Plateae ciuitatis 
          imple<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>buntur infantibus, &amp; puellis ludentibus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>