<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 10 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 10 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-10-23">October 23, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-10-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="35"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l10">
        <p xml:id="rhwis-l10-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="43"/>POSTOVAM sapiens dissuasit primum genus peruersae locutionis, quod  
          <lb ed="#B1" n="44"/>sit directe contra DEVM, uidel, murmurationem. Hic dissuadet secundum ge 
          <lb ed="#B1" n="45"/>nus peruersae locutionis, quod comittitur contra pximum, uidel. detractionem. Et  
          <lb ed="#B1" n="46"/>circa hoc duo facit. Nam primo ponit persuasionem ad uitandum detractionem. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="47"/>assignat persuasionis rationem, ibi: quoniam sermo obscurus. Dicit ergo sic: a detractio  
          <lb ed="#B1" n="48"/>ne parcite linguae, quasi diceret laboriosum est si bene rexeritis lingus in detra 
          <lb ed="#B1" n="49"/>ctione.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l10-d1e113">
          <pb ed="#B1" n="36"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Omen quod est innaturale &amp; uiolentum, exercetur cum labore &amp; fati  
          <lb ed="#B1" n="2"/>gatione, modo lingua data est homini ad duo officia, &amp; soli homini iuxta il  
          <lb ed="#B1" n="3"/>lud 2. de Anima: Lingua conuenit in duo opera: scilicet, gustum &amp; loquelam. 
          <lb ed="#B1" n="4"/>In gustum propter esse animalis: In locutionem propter bene esse hominis. Est 
          <lb ed="#B1" n="5"/>enim homo animal positicum: hoc est, ciuile communicatiuum naturaliter, com 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ceptuum, &amp; affectionum suarum, &amp; desiderans amare &amp; amari. Et ideo ad i 
          <lb ed="#B1" n="7"/>stud bene esse, &amp; ad istum bonum effectum, qui est amare &amp; amari dedit DEVS 
          <lb ed="#B1" n="8"/><!--apοurumuruumumuimuruiuruuum --><!-- accidental extra line here -->
          <lb ed="#B1" n="9"/>&amp; Filij, in talis organi effigie uoluit apparere, non in specie manus nec auris nec 
          <lb ed="#B1" n="10"/>oculi: sed apparuerunt Apostolis dispertitae linguae tanquaem ignis, &amp;c. Act. 2. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="11"/>naturale officium linguae est multiplicare amorem &amp; beneuolentiam inter homines. 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Et hoc est, quod dicit Eccles. 6. Verbum dulce multiplicat amicos &amp; mitigat ini 
          <lb ed="#B1" n="13"/><!--armiimir mnorrrmamumuarupm --> <!-- accidental extra line here -->
          <lb ed="#B1" n="14"/>tacus est auis quaedam quae potest doceri ad loquendum uocibus humanis. Et  
          <lb ed="#B1" n="15"/>de ista dicunt doctores quod nihil nouit naturaliter loqui, nisi uerbum salutan 
          <lb ed="#B1" n="16"/>di. Vnde Imperatorem dicitur naturaliter salutare iuxta illud Martialis epi 
          <lb ed="#B1" n="17"/>grammaton 13 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Psit acus, a nobis aliorum nomina discat,  
          <lb ed="#B1" n="19"/>Hoc didici per me, dicere Celar, aue
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l10-d1e164">
          <lb ed="#B1" n="20"/>Vnde in historia Caroli Magni narratur, quod cum errasset per deserta Grae 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ciae, obviae ei fuerunt aves, quae psitaci nuncupantur: quae statim eum lingua
          <lb ed="#B1" n="22"/>Graeca salutauverunt, claments cher kaiar anichos: hoc est dictum, ave Caesar inui
          <lb ed="#B1" n="23"/>ctae. Quae fuit prima prophetia sibi facta de imperio. Nam cum tunc non foret
          <lb ed="#B1" n="24"/>nisi rex Franciae, factus est postea Imperator. Istud aliqualiter figuratur quod
          <lb ed="#B1" n="25"/>proprium &amp; naturale officium est linguae, loqui bona &amp; amicabilia. Et quia, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>in naturale fit cum labore &amp; fatigatione: ideo innuit Sapiens quod homo ma 
          <lb ed="#B1" n="27"/>ledicendo, detrahendo, contendendo laborat &amp; innaturaliter uexat linguam, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>luxta Psal. Cuius maledictione os plenum est, sub lingua eius labor &amp; dolor.  
          <lb ed="#B1" n="29"/>Dicitur quod aues habentes linguas partitas, nunquam bene loquuntur: &amp; blae 
          <lb ed="#B1" n="30"/>si dicuntur habere linguas partitas: &amp; ideo male loquuntur. Et ideo cauendum
          <lb ed="#B1" n="31"/>est summe a detractione partitae linguae. Alia litera habet partitae linguae: id est, 
          <lb ed="#B1" n="32"/>diuisae vel duplicis linguae. Et est sensus: Custodite uos a detractione partitae
          <lb ed="#B1" n="33"/>linguae.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l10-d1e197">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Omnis enim detractor partitur linguam suam. Cum quia in eadem narra 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tione uerborum: de eadem persona dicit bona quaedam, &amp; quaedam mala. Ma 
          <lb ed="#B1" n="36"/>la autem profert per se &amp; principaliter: Bona per accidens &amp; secundario, ut ma 
          <lb ed="#B1" n="37"/>la connexa uerisimiliora uideantur: Tum quia communiter omnis detractor 
          <lb ed="#B1" n="38"/>est adulator: blanditur in praesentia, &amp; mordet in absentia. Et ideo de eorum 
          <lb ed="#B1" n="39"/>linguis notabiliter dicitur in Psal. Sepulchrum patens est guttur eorum, linguis 
          <lb ed="#B1" n="40"/>manuuimumumarr umiumurrrur 
          <lb ed="#B1" n="41"/>arrmummihurmuiuumuiuuumaram 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tergo&amp; adulatores in facie facilime circumueniunt etiam prudentem. Isti portant  
          <lb ed="#B1" n="43"/>partitam robam Diaboli, cuius una medietas de adulatione, &amp; alia de detractio 
          <lb ed="#B1" n="44"/>auanmmuamimirmuumrmrurrum 
          <lb ed="#B1" n="45"/>uummumrurmumeuurrimu nruum 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tis ex eo, aperientur oculi uestri, &amp; eritis sicut dij, scientes bonum &amp; malum: Ec 
          <lb ed="#B1" n="47"/>auuuumurrurmummmrumrum 
          <lb ed="#B1" n="48"/>bi inuidiam: &amp; alia adulatio mulieri promittens impunitatem, &amp; omnium sciemn 
          <lb ed="#B1" n="49"/>tiam Esaiae 6. pro confusione uestra duplici &amp; robore laudabunt partem eorum. 
          <lb ed="#B1" n="50"/>Isti figurantur per Amon regem Amonitarum. De quo 2. Reg. 10. Qui tulit ser 
          <lb ed="#B1" n="51"/>uos Dauid, &amp; rasit dimidiam partem barbae eorum, &amp; praescidit uestes eorum 
          <lb ed="#B1" n="52"/>usque ad nates, &amp; dimisit confusos turpiter ualde. Isto modo detractores unam 
          <lb ed="#B1" n="53"/>partem radiunt per adulationes suaues, &amp; aliam dimittunt reseruantes in me 
          <!--sap_Page_071.xml-->
          <pb ed="#B1" n="37"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>moria. Et uestes praescindunt usque ad nates. Vestis hominis est eius bona fama 
          <lb ed="#B1" n="2"/>&amp; honesta. Istam uestem praescindunt usque ad nates: id est, usque ad denudationem 
          <lb ed="#B1" n="3"/>illorum, de quibus homo habet uerecundari &amp; confundi. Et ideo satis conueni 
          <lb ed="#B1" n="4"/>enter describit eos Psal. dicens: Sepulchrum patens, &amp;c. Vbi describit eos esse  
          <lb ed="#B1" n="5"/>receptiuos immundiciae: quia sepulchrum patens. Effectiuos iniusticiae: quia lin 
          <lb ed="#B1" n="6"/>guis suis dolose agebant, &amp; infectiuos omnis nequiciae: quia uenenum aspi 
          <lb ed="#B1" n="7"/>dum sub labijs eorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l10-d1e262">
          <lb ed="#B1" n="8"/>De primo uidetis quod sepulchrum patens recipit indifferenter corpus mor 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tuum cuiuscunque, &amp; non est clausum: ideo foetores &amp; humores illius quod reci 
          <lb ed="#B1" n="10"/>pit, omnibus ostendit, &amp; omnes accedentes inficit &amp; corrumpit. lsto modo quidam 
          <lb ed="#B1" n="11"/>sunt explorat ores criminum &amp; defectuum proximorum suorum, &amp; eorum qui eis comit 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tunt quorumcunque siue iusti, siue iniusti (quia nemo sine crimine uiuit.) Defe 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ctus quos notauerunt, omnibus publicant ubi possunt nocere. Et quia carent  
          <lb ed="#B1" n="14"/>operculo, nil possunt celare. Vnde in lege ueteri: Vas quod caruerat operculo.  
          <lb ed="#B1" n="15"/>immundum fuit, Num.19. Et per oppositum uiri sancti &amp; electi defectus fratrum 
          <lb ed="#B1" n="16"/>suorum quantum bona conscientia permittit, sepeliunt &amp; occultant, apponen 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tes myrram compassionis &amp; inuoluentes illud sindone charitatis: quia chari 
          <lb ed="#B1" n="18"/>tas operit multitudinem peccatorum, Iacobi 5. &amp; inungentes illud balsamo ho 
          <lb ed="#B1" n="19"/>nestae excusationis quantum bona conscientia permittit, Genes. 23. In electis  
          <lb ed="#B1" n="20"/>sepulchris tuis sepeli mortuum tuum. Secundo, sunt effectiui iniusticiae: quia lin 
          <lb ed="#B1" n="21"/>guis suis dolose agebant: quia comuniter sub specie pietatis &amp; compassionis  
          <lb ed="#B1" n="22"/>proponunt uenenum maliciosae intentionis. Vnde de illis dicit Psal. Os tuum abun 
          <lb ed="#B1" n="23"/>dauit malicia, &amp;c. Tertio, sunt infectiui omnis nequitiae: quia uenenum aspidum 
          <lb ed="#B1" n="24"/>sub labijs eorum. Istud uenenum est ualde nociuum: quia sic intoxicat quod nullo  
          <lb ed="#B1" n="25"/>remedio sanari potest. Homo nanque in fama uix uel cum difficultate sanatur,  
          <lb ed="#B1" n="26"/>Deutero. 32. Venenum aspidum insanabile.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l10-d1e307">
          <lb ed="#B1" n="27"/>Notandum quod detractor assimilatur urso, qui per illam bestiam figura 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tur quam uidit Daniel, quae similis eraturso, &amp; tres ordines dentium erant in 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ore eius, &amp; dictum est ei: Surge, comede carnes plurimas, Danielis septimo. 
          <lb ed="#B1" n="30"/>In tribus ordinibus dentium figurantur tres modi artificialiter detrahen 
          <lb ed="#B1" n="31"/>di. Primus modus est bona quae homo facit diminuere, uel male expo  
          <lb ed="#B1" n="32"/>nere, tanquam corrupta intentione sit factum: uel ex comparatione ad alium 
          <lb ed="#B1" n="33"/>ostendere quod non sit uirtuose factum, uel excellenter sicut decebat. Secun 
          <lb ed="#B1" n="34"/>dus modus est defectus, occultus tamen, &amp; de lege charitatis celandos publi  
          <lb ed="#B1" n="35"/>care &amp; proponere sub intentione laedendi famam. Tertius modus est pessimus 
          <lb ed="#B1" n="36"/>qui est falsa crimina confingere &amp; innocentibus imponere. Isti sunt tres ordines 
          <lb ed="#B1" n="37"/>dentium, qui in quibusdam abundant. Contra quos Petrus in canonica sua pri 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ma, cap. 2. Deponentes omnem maliciam &amp; omnem dolum &amp; simulationes &amp; 
          <lb ed="#B1" n="39"/>inuidias, &amp; omnes detractiones quasi modo geniti infantes rationabiles, sine 
          <lb ed="#B1" n="40"/>dolo Iac concupiscite: Signanter docet primo deponere omnes detractiones: 
          <lb ed="#B1" n="41"/>id est, tres modos praedictos: quia omne &amp; totum super tria ponimus, quae de 
          <lb ed="#B1" n="42"/>signantur per tres ordines dentium in ore ursi. Et consequenter illis dentibus 
          <lb ed="#B1" n="43"/>deposits maliciosis, esse debemus sicut infantes, qui carentes dentibus morde 
          <lb ed="#B1" n="44"/>re non possunt: &amp; Iac dulcis &amp; suauis affabilitatis sine dolo desiderare, ut de u 
          <lb ed="#B1" n="45"/>no quoque nostrum verificetur illud Canti. 3. Fauus distillans labia tua, mel &amp; 
          <lb ed="#B1" n="46"/>lac sub lingua tua
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l10-d1e353">
          <lb ed="#B1" n="47"/>Sed notandum quod contra istud uitium debemus nos disponere triplici 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ter, uirtuose uidelicet contra detractionem. Primo ne eam aliqualiter facia 
          <lb ed="#B1" n="49"/>mus. Secundo ne eam faciliter audiamus. Tertio ne eam pusillanimiter ti 
          <lb ed="#B1" n="50"/>meamus. De primo lacobi 4. Nolite detrahere alterutrum fratres. Vnde Hie 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ronymus Epistola 13. Nulli detrahas, nec in eo te sanctum putes si caeteros 
          <lb ed="#B1" n="52"/>latentes accusamus, saepe quod facimus, &amp; contra nosmetipsos districti in uitia 
          <lb ed="#B1" n="53"/>nostra inuehimus, muti de eloquentibus iudicantes. De istis detractoribus lo 
          <!--sap_Page_072.xml-->
          <pb ed="#B1" n="38"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>quitur Bernhard, super Cantica, sermone 23 .Omnis qui detrahit, hic primum 
          <lb ed="#B1" n="2"/>quidem seipsum prodit uacuum a charitate: demum quid aliud detrahendo in 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tendit, nisi ut his quibus detrahitur, ueniat in odium siue contemptum, &amp; ipsis apud  
          <lb ed="#B1" n="4"/>quos detrahit. Ferit igitur charitatem in omnibus qui se audiunt lingua maledicta,  
          <lb ed="#B1" n="5"/>&amp; quantum in se est, necat funditus &amp; extinguit. Et infra unus loquitur, unum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>uerbum dicit uel profert, &amp; tamen illud unum uerbum in uno momento au 
          <lb ed="#B1" n="7"/>dientium aures inficit, animas interficit. Haec Bernhard. Omnes enim discor 
          <lb ed="#B1" n="8"/>diae lites &amp; odia, quae sunt in mundo, fere habent originem uel ad minus au 
          <lb ed="#B1" n="9"/>gmentum per detractiones, uel per tertiam linguam. In cuius figuram fingunt poëtae 
          <lb ed="#B1" n="10"/>quod Cadmus rex Graecorum seminauit in terra dentes serpentinos, ex quibus  
          <lb ed="#B1" n="11"/>succreuerunt milites armati, qui statim in seinuicem irruentes acerrime confixe 
          <lb ed="#B1" n="12"/>runt, &amp; se mutuo peremerunt. Haec Ouid. Methamor. lib. 3. Isto modo detra 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ctor seminat dentes serpentinos. i. uerba uenenosae detractionis, inter illos qui  
          <lb ed="#B1" n="14"/>debent esse amici: qui quidem dentes statim crescunt in milites armatos: quia uer 
          <lb ed="#B1" n="15"/>ba detractoris concepta in cordibus hominum ad effectus hostilitatis &amp; inimici 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tiae procedunt, quandoque ad pugnam. Iste seminator est septimus eorum, quos 
          <lb ed="#B1" n="17"/>odit DEVS, qui uidelicet seminat discordias inter fratres, Prover. 6. Et de istis 
          <lb ed="#B1" n="18"/>dentibus in armatos pugnatores crescentibus dicit in Psal. Dentes eorum arma &amp; sa 
          <lb ed="#B1" n="19"/>gittae. Nec legimus quo DEVS aliquod uitium expressius odiat uel persequatur  
          <lb ed="#B1" n="20"/>quam detractionem. Vnde ad Ro. 1. Detractores DEO odibiles. Et DEVS ipse  
          <lb ed="#B1" n="21"/>met in Psal. Detrahentem secrete proximo suo hunc persequebatur. De hoc ui  
          <lb ed="#B1" n="22"/>tio Grego. 9. Moral. super illud Iob. 19. Quare persequemini me sicut DEVS 
          <lb ed="#B1" n="23"/>&amp; carnibus meis saturamini. Sciendum (inquit) est quod hi qui alienae uitae detra 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ctione pascuntur, alienis proculdubio carnibus satiantur. Vnde per Salomonem 
          <lb ed="#B1" n="25"/>dicitur: Noli esse in conuiuijs potatorum, nec comedas cum eis qui carnes ad 
          <lb ed="#B1" n="26"/>uescendum conferunt. Carnes quippe ad uescendum conferre, est in collocu 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tione derogationis uicissim proximorum uitia dicere. De quorum poena mox  
          <lb ed="#B1" n="28"/>subditur: quia uacantes potibus &amp; dantes symbola consument. Potibus uacant  
          <lb ed="#B1" n="29"/>qui de opprobrio alienae uitae se inebriant. Symbolum uero dare est, sicut unusquis  
          <lb ed="#B1" n="30"/>que solet pro parte sua, cibus ad uescendum: ita in confabulatione detractio  
          <lb ed="#B1" n="31"/>nis uerba conferre. Sed uacantes potibus &amp; dantes symbola consumentur: 
          <lb ed="#B1" n="32"/>quia sicut scriptum est: Omnis detractor eradicabitur. Haec Gregor.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l10-d1e444">
          <lb ed="#B1" n="33"/>Secundo prouidendum est ne detractionem faciliter audiamus: unde Bern 
          <lb ed="#B1" n="34"/>hard, super Cantica, sermone. 63. Porro detrahere aut detrahentem audire,  
          <lb ed="#B1" n="35"/>quid eorum damnabilius sit, non facile dixerim. Abominabile est audire, uel 
          <lb ed="#B1" n="36"/>conferre cum homine, cuius dentes sunt corrupti, uel stomachus repletus foe 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tidis humoribus. Quia talis habet anhelitum foetidum nimis grauem. Et di 
          <lb ed="#B1" n="38"/>cunt naturales quod omnes bestiae uescentes crudis carnibus habent ora foe 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tida &amp; abominabilia. Et certe multo magis moraliter deberent nobis es  
          <lb ed="#B1" n="40"/>se foetentia &amp; abominabilia ora detrahentium, iuxta illud Prover. 24. Cogita 
          <lb ed="#B1" n="41"/>tio stulti peccatum est, &amp; abominatio hominum detractor.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l10-d1e466">
          <lb ed="#B1" n="42"/>Tertio cauendum est nobis ne detractionem pusillanimiter timeamus. 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Multi enim propter obloquia detractorum a bono proposito retardantur:  
          <lb ed="#B1" n="44"/>&amp; hoc est ualde fatuum: imo secundum doctrinam. Greg. 6. Moral. capite 17 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Detractiones hominum despiciendo &amp; contemnendo superare debemus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l10-d1e477">
          <lb ed="#B1" n="46"/>Expedit enim nobis scire quod aliqui nobis detrahunt. Vnde Grego. 22: 
          <lb ed="#B1" n="47"/>Moralium, cap. 12. Sed inter haec sciendum, ne immoderatis laudibus effera 
          <lb ed="#B1" n="48"/>mur, plerumque miro rectoris nostri moderamine &amp; detractionibus lacerari 
          <lb ed="#B1" n="49"/>permittimur, ut cum nos uox laudantes eleuat, lingua detrahentis humiliat.  
          <lb ed="#B1" n="50"/>Et eadem sententia ponitur in Cano. 6. q. 1. sunt plurimi. Vnde Boëtius 1 
          <lb ed="#B1" n="51"/>de consola. Proverbior. 3. Assignat causam, quare omnes philosophi ue 
          <lb ed="#B1" n="52"/>ri &amp; etiam apparentes persecutionem a reprobis passi sunt. Quos (inquit)  
          <lb ed="#B1" n="53"/>nihil aliud in cladem detraxit, nisi quod nostris moribus instituti, studijs  
          <!--sap_Page_073.xml-->
          <pb ed="#B1" n="39"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>reproborum dissimilimi uidebantur. Ita nihil est quod admiretis si in huius ui 
          <lb ed="#B1" n="2"/>tae salo circumflantibus agitemur procellis, quibus hoc maxime propositum 
          <lb ed="#B1" n="3"/>est pessimis displicere. Item Seneca de copia uerborum: Sit tibi tam triste lau 
          <lb ed="#B1" n="4"/>dari a turpibus, quam laudari ob turpia. Laetior est quotiens displices malis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="5"/>malorum de te existimationes matas, ueram tibi laudationem asscribe: Et Psal. 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Detrahebant mihi, quoniam sequebar bonitatem. Isti sunt tonsores uel falsarij 
          <lb ed="#B1" n="7"/>monetae legalis. Impeditores legati regalis. Exhumatores cadaueris fra 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ternalis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l10-d1e519">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Est enim persona clarae famae sicut moneta legalis, quam nullus potest refu 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tare: sed si fuerit deformata uel attonsata, perdit pondus &amp; imaginem, &amp; iam  
          <lb ed="#B1" n="11"/>non recipitur loco precij sicut prius. Eodem modo detractores nituntur con 
          <lb ed="#B1" n="12"/>fundere bonos uiros, diffamando eorum merita, per deprauationem &amp; atte 
          <lb ed="#B1" n="13"/>nuando circumstantias, &amp; attonsando per diminutionem ut opus eorum non 
          <lb ed="#B1" n="14"/>appereat uirtuose factum sicut circumstantiae signant. Et ideo tales possunt uo 
          <lb ed="#B1" n="15"/>cari tonsores monetae legalis. Muscae sicut dicit Arist. 4: de Animalibus cap. 1. ha 
          <lb ed="#B1" n="16"/>bent aculeum loco armorum, per quem extrahunt sanguinem. Eodem modo non 
          <lb ed="#B1" n="17"/>simplices homunculi quantumcunque sint parui ualoris detrahere bene sciunt,  
          <lb ed="#B1" n="18"/>&amp; extrahere sanguinem coopertum: id est, defectus occultos nescientibus di 
          <lb ed="#B1" n="19"/>uulgare. Exod. 5. Venit musca grauissima in domo Pharaonis:
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l10-d1e546">
          <lb ed="#B1" n="20"/>Secundo, sunt impeditores legati regalis. Rex enim CHRISTVS moriturus 
          <lb ed="#B1" n="21"/>statuit Christianis omnibus Testamentum pacis, dicens: Pacem relinquo uo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>bis, pacem meam do uobis, Ioh. 14. Hoc Testamentum impediunt potissime 
          <lb ed="#B1" n="23"/>detractores. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l10-d1e557">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Tertio, sunt exhumatores cadaueris fraternalis. Dicit enim Arist. 7. de Ani 
          <lb ed="#B1" n="25"/>malibus, cap. 4. Quod hyena est animal multum ferox, simile lupo, in tantum 
          <lb ed="#B1" n="26"/>diligens carnes humanas, quod frangit interdum sepulchra mortuorum:: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="27"/>exhumat corpora, ut eorum cadaueribus saturetur. Ista bestia apertissime ge 
          <lb ed="#B1" n="28"/>rit figuram detractorum. Homo per peccatum mortale moritur, sepelitur a 
          <lb ed="#B1" n="29"/>bonis, quando, quantum iusticia permittit, eius peccata occultantur, &amp; corri 
          <lb ed="#B1" n="30"/>gitur conscientia, fama integra permanente. Sed quid facit detractor, uiolat se 
          <lb ed="#B1" n="31"/>pulturam &amp;&amp; ideo est infamis secundum lura. 6. q. 1:c. Infamis:] extrahit car 
          <lb ed="#B1" n="32"/>nes foetidas &amp; comedit, &amp; alijs ad comedendum distribuit cum defectus occul  
          <lb ed="#B1" n="33"/>tos &amp; lapsos a memoria ad mentem eis reducit. De talibus dicitur, Hiere. 12: 
          <lb ed="#B1" n="34"/>secundum aliam translationem: Nunquid spelunca hyenae haereditas mea mi 
          <lb ed="#B1" n="35"/>hi: Et praemittitur parum ante. Facta est mihi haereditas mea, quasi leo in spe 
          <lb ed="#B1" n="36"/>lunca dedit contra me uocem suam: ideo odiui eam. Haereditas CHRISTI 
          <lb ed="#B1" n="37"/>sunt gentes Christianae, Psal. Dabo tibi gentes haereditatem tuam: sed haec hae 
          <lb ed="#B1" n="38"/>reditas dat uocem contra CHRISTVM, &amp; fit quasi hyena per detractionem 
          <lb ed="#B1" n="39"/>sicut superius expositum est.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>