<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 88 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 88 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="299"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l88">
        <p xml:id="rhwis-l88-d1e95">
          <!--sap_Page_333.xml-->
          <pb ed="#B1" n="299"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM declaratum est doctrinaliter, quod 
          possi<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>bile est hominem sapientiam acquirere: Restat idem expe 
          <lb ed="#B1" n="3"/>rimentaliter declarare in exemplo. Vnde Salomon in hoc 
          <lb ed="#B1" n="4"/>cap. inducit exemplum in seipso ut uiso modo, quo ipse  
          <lb ed="#B1" n="5"/>qui mortalis homo extitit, sapientiam attigit, nullus 
          despe<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>ret, quin consimiliter si uelit se disponere, sapientiam 
          ua<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>leat impetrare. Et diuiditur istud Capitulum principaliter 
          <lb ed="#B1" n="8"/>in quinque partes, secundum quinque dispositiones, quas in se fuisse fatetur,  
          <lb ed="#B1" n="9"/>quarum aliquae praecedunt sapientiam acquirendam, aliquae sequuntur 
          sa<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>pientiam adquisitam. Primo ergo ponit humiliationem sapientiam 
          praece<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>dentem: secundo deprecationem sapientiam deposeentem: tertio apprecia 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tionem, sapientiam extollentem: quarto gratiarum actionem, sapientiam re 
          <lb ed="#B1" n="13"/>cognoscentem: &amp; quinto ponit quandam commendationem, sapientiam de 
          <lb ed="#B1" n="14"/>scribentem. Secunda pars ibi: propter boc optaui. Tertia ibi: Et praeposui illam. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Quarta ibi:Mihi autem dedit DEVS dicere ex sapientia. Quinta ibi: Est in 
          <lb ed="#B1" n="16"/>alla spiritus sapientiae sanctus. Primo ergo dicit in se fuisse quandam humilia 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tionem per considerationem propriae infirmitatis: quae quidem consideratio 
          <lb ed="#B1" n="18"/>maxime disponit hominem ad sapientiam. Considerans ergo seipsum 
          reco<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>gnoscit suam fragilitatem, ad suam humiliationem, quantum ad tria, uidelicet:  
          <lb ed="#B1" n="20"/>Quantum ad suae conditionis corruptibilitatem, suae conceptionis abomina 
          <lb ed="#B1" n="21"/>bilitatem, &amp; suae educationis lachrymabilitatem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l88-d1e147">
          <lb ed="#B1" n="22"/>Et secundum hoc litera diuiditur in tres partes. Secunda ibi: Et in ventre. 
          Ter<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>tia ibi: Et ego natus. Primo ergo considerans Salomon seipsum, recognoscit  
          <lb ed="#B1" n="24"/>humiliter suae conditionis corruptibilitatem, dicens: Sum quidem &amp; ego 
          mor<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>talis homo, &amp;c. In qua confessione destruit tres proprietates superbiae, ui  
          <lb ed="#B1" n="26"/>delicet, negligentiam fragilitatis, differentiam singularitatis, &amp; 
          apparen<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>tiam generositatis. Omnes enim superbi negligunt considerare quales sunt,  
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; alijs dissimiles singulariter esse uolunt. Et multi licet non sint, generosos 
          <lb ed="#B1" n="29"/>se fingunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l88-d1e167">
          <lb ed="#B1" n="30"/>Iste uero contra haec tria confitetur infirmitatem cum dicit: Sum quidem &amp;  
          <lb ed="#B1" n="31"/>ego mortalis homo, confitetur conformitatem, cum dicit: Similis hominibus, 
          diffi<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tetur generositatem, cum subiungit: Et ex genere terreni illius, qui prior factus. 
          <lb ed="#B1" n="33"/>est. Dicit ergo Sum quidem mortalis homo, &amp; hoc est principium sapientiae 
          <lb ed="#B1" n="34"/>prouidentia de morte. Hier. ad Heliodorum: Fatendum est nobis omnem 
          sapien<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>tum uitam, meditationem esse mortis: pauci tamen sunt, qui hoc frequenter attendunt.  
          <lb ed="#B1" n="36"/>Dicit de pauone quo pennarum suarum considerans pulchritudinem gloriat &amp; gaudet:  
          <!--sap_Page_334.xml-->
          <pb ed="#B1" n="300"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>sed tamen uidens turpitudinem pedum, decidit &amp; uerecundatur. Sic quilibet  
          <lb ed="#B1" n="2"/>prudens cum gratias sibi datas attendit, quibus uolat ad opera uirtutum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="3"/>commendabilis adapparet in ore &amp; conspectu hominum: finem uum 
          cogi<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tet esse uenturum, non solum miserum, sed periculosum, &amp; dubium: Et sic 
          su<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>perbiam poterit euitare. Nam prima radix superbiae est ignorantia, nec unquam 
          <lb ed="#B1" n="6"/>homo de scientia gloriabitur, nisi in eo aliqualis ignorantia dominetur. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Bernh. super Cano. ser. 37. De ignorantia tui uenit in te superbia. Sic enim 
          su<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>perbiam parit tibi ignorantia tui, cum meliorem quam sis, decepta &amp; deceptrix 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tua cogitatio te esse mentitur. Haec quippe est superbia: Haec initium omnis  
          <lb ed="#B1" n="10"/>peccati cum maior es in oculis tuis, quam apud DEVM. Et infra: Non est 
          pe<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>riculum quantumcunque te humilias, quantumcunque te reputas minorem 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quam sis. Est autem grande malum horrendumque periculum, si uel modice te 
          <lb ed="#B1" n="13"/>extollas, si uel uni in cogitatione tua te praeferas, quem forte DEVS parem 
          ti<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>bi iudicat, aut etiam superiorem. Et ideo signanter dicit: Sum quidem &amp; ego mos 
          <lb ed="#B1" n="15"/>talis homo, In Psalm. Quis est homo qui uiuit &amp; non uidebit mortem: qui uero 
          <lb ed="#B1" n="16"/>haec deuote considerat nihil mundani honoris ponderat, uel acceptat. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Bernh. in quodam sermone exponens illud Eccl. 7. Memorare nouissima tua 
          <lb ed="#B1" n="18"/>&amp; inaeternum non peccabis, dicit sic. Mortis horrorem, iudicij tremendi dis  
          <lb ed="#B1" n="19"/>crimen, ardentis gehennae metum ab oculis cordis tui nullatenus elongari 
          <lb ed="#B1" n="20"/>patiaris, cogita peregrinationis tuae miseriam. Recogita annos tuos in 
          amari<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>tudine animae tuae, &amp; cogita uitae tuae humanae pericula, cogita fragilitatem 
          pro<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>priam, &amp; in huiusmodi cogitatione si perseueraueris, dico tibi parum senties 
          <lb ed="#B1" n="23"/>quicquid foris uidetur molestum, dum toto corde circa interiorem molestiam  
          <lb ed="#B1" n="24"/>occuparis. Haec Bernhardus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l88-d1e241">
          Sic enim primo Salomon profitetur infirmitatem 
          <lb ed="#B1" n="25"/>contra primam superbiae proprietatem quae est nescientia uel ignorantia, seu 
          <lb ed="#B1" n="26"/>negligentia suae propriae fragilitatis cum dicit: Sum quidem &amp; ego mortalis homo
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l88-d1e248">
          <lb ed="#B1" n="27"/>Secundo profitetur conformitatem cum dicit: Similis hominibus, &amp;c. Et est com  
          <lb ed="#B1" n="28"/>tra secundam proprietatem superbiae quae est domina singularitatis. Sunt ergo 
          <lb ed="#B1" n="29"/>multi ita superbi quod in omnibus volunt singulares uideri. Et haec est quarta 
          <lb ed="#B1" n="30"/>species arrogantiae secundum Bedam in Homelijs sic dicentem: Quatuor sunt.  
          <lb ed="#B1" n="31"/>species quibus omnis tumor arrogantium demonstratur. Cum autem bonum 
          <lb ed="#B1" n="32"/>a semetipsis habere se aestimant, aut sibi datum desuper credunt, sed pro suis ac 
          <lb ed="#B1" n="33"/>cepisse meritis putant, aut certe cum iactant se habere quod non habent, aut  
          <lb ed="#B1" n="34"/>despectis caeteris singulariter uideri appetunt. Non erant tales Apostoli sancti 
          <lb ed="#B1" n="35"/>qui diuinos honores sibi oblatos a simplicibus renuerunt, dicentes: Et nos 
          <lb ed="#B1" n="36"/>mortales sumus similes uobis homines, Act. 14.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l88-d1e273">
          Tertio diffitetur uanam 
          ge<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>nerositatem, &amp; hoc contra elationem de parentibus cum dicit: Et ex genere ter 
          <lb ed="#B1" n="38"/>reni illius qui prior factus est, scilicet Adae. Cum enim dicit ex genere illius terreni. 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ostendit tam illum quam nos de terra duxisse originem, Eccl. 3. Quid superbis  
          <lb ed="#B1" n="40"/>terra &amp; cinis: Narrat enim Martiali coquus lib. 4. Epigram. 25. de quodam  
          <lb ed="#B1" n="41"/>rege qui nunquam sibi permisit in uasis alijs ministrari in mensa, nisi de luto.  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Cum ergo a quodam familiariter interrogaretur, cur istud faceret. Respondit,  
          <lb ed="#B1" n="43"/>quod quamuis tunc esset rex Ceciliae (fuit tamen filius cuiusdam figuli,  &amp; 
          <lb ed="#B1" n="44"/>nunc haberet memoriam generis sui, ne propter statum regium superbiret 
          or<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>dinauit, sibi in uasis fictilibus siue luteis ut seruiretur. Scribit ergo poeta sic  
          <lb ed="#B1" n="46"/>istam historiam: 
          <lb ed="#B1" n="47"/>Fictilibus cenasse ferunt Anathoclea regem  
          <lb ed="#B1" n="48"/>Atque abacum Sameo sepe onerasse luto.  
          <lb ed="#B1" n="49"/>Quaerentibus causam respondit: Rex ego sum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>ceciliae, ficulo sum genitore satus. 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Abacus in proposito stat pro mensa, &amp; Sameum lutum uocatur, lutum de 
          Sa<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>mos insula, in qua primo uasa fictilia formabantur. Anathocles fuit nomen 
          re<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>gis. Isto modo Salomon in proposito non de Dauid patre suo tantum traxit 
          <!--sap_Page_335.xml-->
          <pb ed="#B1" n="301"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>suam originem, sed de terra de qua formatus est primus homo. Eccles. 33.
          O<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>mnes homines desole &amp; terra, unde creatus est Adam, &amp; Esa. 64. Domine 
          pa<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>ter noster es tu, nos uero lutum. Et Hierem. 18. Sicut lutum in manu figuli,  
          <lb ed="#B1" n="4"/>sic uos in manu mea domus Israel. Aliter exponitur litera ista de 
          CHRI<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>STO sic: Sum quidem &amp; ego mortalis homo: id est, homo, potens mori in 
          <lb ed="#B1" n="6"/>natura humana, licet immortalis in natura diuina, similis hominibus in 
          <lb ed="#B1" n="7"/>natura, &amp; passionibus naturam consequentibus. Philip. 2. Exinaniuit se 
          <lb ed="#B1" n="8"/>metipsum formam serui accipiens in similitudinem hominum factus, &amp; 
          ha<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>bitu inuentus ut homo. Et ex genere terreni illius qui prior factus est, scilicet 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ipsius Adae secundum carnem, prima Corinthiorum decimoquinto: 
          Fa<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>ctus est primus Adam in animam uiuentem, nouissimus Adam in spiritu 
          ui<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>uificantem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l88-d1e343">
          <lb ed="#B1" n="13"/>Dubitatio literalis. Vtrum in CHRISTO fuit necessitas moriendi.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l88-d1e348">
          Videtur 
          <lb ed="#B1" n="14"/>quod sic. Omne mortale de necessitate morietur. Sed CHRISTUS habuit cor 
          <lb ed="#B1" n="15"/>pus mortale: ergo illud corpus fuit necessario moriturum: maior patet primo de 
          <lb ed="#B1" n="16"/>coelo &amp; mundo, uersus finem ubi probat Aristoteles, quod impossibile est ali  
          <lb ed="#B1" n="17"/>quod corruptibile esse aeternum: ergo omne corruptibile necessario 
          corrum<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>petur. Praeterea ad Heb. 2. Debuit per omnia fratribus assimilari, ut misericors 
          <lb ed="#B1" n="19"/>fieret &amp; fidelis pontifex ad DEVM, ut repropiciaret delicta populi. Sed in a 
          <lb ed="#B1" n="20"/>lijs hominibus est necessitas moriendi, ergo in CHRISTO fuit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l88-d1e366">
          Praeterea 
          <lb ed="#B1" n="21"/>CHRISTVS assumpsit, secundum Damas. lib. 3. omnes naturales &amp; indetra 
          <lb ed="#B1" n="22"/>ctabiles passiones, quae uniuersaliter naturam humanam consequuntur: Inde 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tractabiles dicuntur, quae defectum gratiae non important: Et necessitas 
          mo<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>riendi non importat defectum gratiae, &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l88-d1e377">
          <lb ed="#B1" n="25"/>Ad oppositum. Si in CHRISTO fuisset necessitas moriendi: Ergo impos  
          <lb ed="#B1" n="26"/>sibile fuisset quin fuisset mortuus, consequens falsum. Consequentia patet: quia 
          <lb ed="#B1" n="27"/>quocunque demonstrato haec est uera. Si necesse est ipsum mori, impossibile 
          <lb ed="#B1" n="28"/>est quod nunquam moriatur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l88-d1e388">
          Ad istam quaestionem respondet Magister 
          sen<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>tentiarum lib. 3. dist. 16. &amp; tenet sic, uidelicet quod CHRISTVS uoluntarie as  
          <lb ed="#B1" n="30"/>sumpsit necessitatem moriendi &amp; patiendi. Sanctus autem Thom. 3. parte 
          sum<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>mae quaest. 14. artic. 2. Et in scripto super 3 sent. dist. 16. artic. 2. dicit quod in 
          <lb ed="#B1" n="32"/>CHRISTO fuit necessitas naturalis ad moriendum ex principijs intrinsecis 
          na<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>turae humanae, licet per naturam diuinam posset se praeseruasse a morte, unde 
          secun<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>dum eum, sicut simpliciter concedimus quod mortuus est: ita concedere possumus 
          <lb ed="#B1" n="35"/>simpliciter quod necessitatem habuit moriendi. Sed quia idem uidentur signa 
          <lb ed="#B1" n="36"/>re ista duo, necessitas moriendi, &amp; impossibilitas semper uiuendi: Ideo hoc 
          sup<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>posito melius uidetur dicendum, quod CHRISTVS non accepit 
          necessi<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>tatem moriendi: quia absolute concedendum est quod possibile fuisset eum 
          <lb ed="#B1" n="39"/>non fuisse mortuum. Et consequenter dicendum quod in nullo homine est 
          ne<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>cessitas moriendi: quia absolute concedendum est, quod omnem hominem 
          <lb ed="#B1" n="41"/>potest DEVS conseruare uiuentem in perpetuum. Intentio autem istorum 
          do<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>ctorum &amp; etiam aliorum est dicere, quod homo habet necessitatem 
          morien<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>di, si aliunde non praeseruetur: &amp; sic CHRISTVS accepit naturam 
          corruptibi<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>lem, quae necessario mortua fuisset nisi aliunde praeseruata fuisset a morte: 
          mo<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>do non sequitur in isto est necessitas moriendi, nisi aliunde praeseruetur: ergo est 
          <lb ed="#B1" n="46"/>in isto necessitas moriendi: sicut manifestum est. Vnde doctores illi concesserunt  
          <lb ed="#B1" n="47"/>unam cathegoricam, &amp; tamen intelligebant per eam unam hypotheticam. CHRISTVS 
          <lb ed="#B1" n="48"/>in quantum homo necessario fuisset mortuus, si non fuisset per DEVM a 
          mor<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>te praeseruatus, unde hic non ab intentione, sed a uerbis eorum recedo.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l88-d1e437">
          Ad 
          pri<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>mum in oppositum, quando arguitur, quod omne mortale de necessitate morietur,  
          <lb ed="#B1" n="51"/>&amp; omne quod fuit mortale, de necessitate moriturum fuit, dicendum est, 
          ne<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>gando tales. Et istam similiter. Omne compositum ex contrarijs de necessitate 
          <lb ed="#B1" n="53"/>corrumpetur, &amp; omnes consimiles. Ratio est, quia possibile est, quod DEO 
          <!--sap_Page_336.xml-->
          <pb ed="#B1" n="302"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>uolente, quod est de se corruptum &amp; compositum ex contrarijs, in perpetuum 
          <lb ed="#B1" n="2"/>conseruetur. Arist. quod dicat enim primo de coelo &amp; mundo, oportet in isto 
          <lb ed="#B1" n="3"/>casu negare, sicut in multis, quae fidem contingunt. Manifestum est enim quo 
          corpo<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>ra humana eadem saltem secundum numerum aliquo modo manebunt, securidum fidem 
          <lb ed="#B1" n="5"/>in perpetuum post resurrectionem. Ad secundum quando Apostolus dicit, quod 
          <lb ed="#B1" n="6"/>debuit fratribus assimilari per omnia, exponendum est uidelicet per omnia, ut  
          <lb ed="#B1" n="7"/>sit distributio accommoda pro omnibus, quae eum decebant, &amp; nostrae saluti 
          <lb ed="#B1" n="8"/>expediebant: alias fuisset in eo peccatum, saltem originale, &amp; ignorantia, &amp; 
          dif<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>ficultas saltem ad faciendum bonum. Similiter quando dicitur quod in alijs 
          ho<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>minibus est necessitas moriendi, haec est neganda, ut dictum est. Ad tertium 
          quan<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>do arguitur de Damas. quod necessitas moriendi estuna de passionibus 
          natu<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>ralibus, consequentibus naturam, importantibus defectum gratiae: Ergo 
          CHRI<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>STUS illam assumpsit: nego antecedens: quia necessitas moriendi non competit  
          <lb ed="#B1" n="14"/>alicui rei, ita quod talem rem non posset DEVS in perpetuum conseruare, quod  
          <lb ed="#B1" n="15"/>uidetur suae omnipotentiae derogare: quia non apparet maior ratio, quare 
          <lb ed="#B1" n="16"/>DEVS non posset perpetuare unam rem corruptibus ilem, plus quam aliam: ergo 
          <lb ed="#B1" n="17"/>uel quamlibet potest perpetuare, uel nullam. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>