<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 42 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 42 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="145"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l42">
        <head xml:id="rhwis-l42-Hd1e95">Lectio 42</head>
        <p xml:id="rhwis-l42-d1e98">
          <lb ed="#B1" n="31"/>FINIS potentiae generatiuae, secundum <ref xml:id="rhwis-l42-Rd1e102">Aristot. 2. de Anima</ref>, est 
          <lb ed="#B1" n="32"/>continuatio speciei inesse: quia enim res sunt naturaliter corrupti  
          <lb ed="#B1" n="33"/>biles, nec possunt permanere perpetuo secundum indiuiduum: 
          <lb ed="#B1" n="34"/>uoluit benignitas Creatoris rebus ab eo creatis impartiri &amp; 
          com<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>municare: potentiam producendi sibi similia in specie. Vnde <ref xml:id="rhwis-l42-Rd1e114">
            com<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>mentator. 2. de Anima, commento 35</ref>. Solicitudo diuina cum non potuit 
          fa<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>cere creationem permanere secundum indiuiduum, miserta est eius, dando ei 
          <lb ed="#B1" n="38"/>uirtutem qua potest permanere in specie. Et in hoc non est dubium quin 
          me<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>lius est in suo esse, ut habeat hanc uirtutem, quam ut non habeat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l42-d1e126">
          <lb ed="#B1" n="40"/>Hanc autem potentiam generandi in natura rationali corporea: id est, 
          ho<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>mine sub duabus legibus honestatis, sine quibus non posset conuenienter 
          <!--sap_Page_181.xml-->
          <pb ed="#B1" n="146"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>propagatio fieri, ad cultum DEI, sicut super 2. cap. dictum fuit. DEVS 
          con<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>strinxit, praescribens homini sexum, &amp; numerum: sexum, ut sit muliet: nu 
          <lb ed="#B1" n="3"/>merum, ut una in matrimonio indiuidualiter coniuncta. Est enim 
          matrimo<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>nium uiri &amp; mulieris legitima coniunctio indiuiduam uitae consuetudinem 
          <lb ed="#B1" n="5"/>retinens 27. quaest. 2. Sequitur. Et quia istas leges transgrediuntur impij, po 
          <lb ed="#B1" n="6"/>nentes homines similes bestijs, &amp; finem hominis uoluptatem, fidem coniu 
          <lb ed="#B1" n="7"/>gij non seruantes: ideo eos Spiritus sanctus in hac parte specialiter redarguit,  
          <lb ed="#B1" n="8"/>quicunque sunt illi, qui castitatem uiolant coniugalem. Et circa hoc duo facit:  
          <lb ed="#B1" n="9"/>quia primo ostendit impudicae generationis ignobilitatem. Secundo 
          hone<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>stae generationis nobilitatem. Secunda pars, cap. 4. O quam pulchra, &amp;c. 
          Cir<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>ca primum duo facit: quia primo ostendit quod talis generatio punitur per 
          <lb ed="#B1" n="12"/>confusionem temporalem. Secundo quod per condemnationem aeternalem, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ibi: Et si celauerint. Circa primum duo facit: quia primo ostendit quod ut com 
          <lb ed="#B1" n="14"/>muniter talis generatio non est durabilis. Secundo quod si continget ut 
          du<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>ret, non est finaliter honorabilis, ibi: Et siquidem. Dicit ergo primo sic: Filij  
          <lb ed="#B1" n="16"/>autem adulterorum: id est, filij geniti in adulterio, siue ex parte uiri, siue ex par 
          <lb ed="#B1" n="17"/>te mulieris: in consumatione erunt: id est, in suo fine: hoc est, non diu 
          du<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>rabunt: sicut nec illud diu durat, quod est in suo fine. Et ab iniquo thoro semen 
          <lb ed="#B1" n="19"/>exterminabitur. Iniquus thorus est lectus illiciti concubitus: &amp; quia 
          aliquan<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>do contingit licet in paucioribus, quod homines sic geniti sint diuturnae 
          ui<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>tae. Ideo consequenter ostendit, quod talis generatio non est finaliter honora 
          <lb ed="#B1" n="22"/>bilis. Et intelligenda sunt haec omnia de generatione tali, quae est imitatrix  
          <lb ed="#B1" n="23"/>scelerum paternorum: sicut taliter generati solent communiter esse uel 
          con<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>sueuerunt esse, non tamen est impossibile quod tales qui patiuntur defectum 
          <lb ed="#B1" n="25"/>natalium )fiant morigerati, &amp; boni. Augustinus de bono coniugali, cap. 4: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ponitur 35 quaest. 4. Sicut sanctus. Vndecunque nascantur homines si 
          pa<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>rentum uitia non sectentur &amp; DEVM recte colant, honesti &amp; salui erunt. 
          Se<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>men enim ex qualicunque homine, DEI creatura est, &amp; eo male utenti male 
          <lb ed="#B1" n="29"/>erit. Filius enim non portabit iniquitatem patris, Excech. 18. Et ideo 
          scien<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>dum est quod cuiuscunque hominis fuerit homo filius, siue sacerdotis, siue 
          <lb ed="#B1" n="31"/>adulteri, siue fornicatoris, siue coniugati, uirtuosus esse potest: si ratione &amp; 
          <lb ed="#B1" n="32"/>libero arbitrio uti voluerit uirtuose. Sed quod accidit oppositum frequenter: 
          <lb ed="#B1" n="33"/>mala educatio est in causa, &amp; imitatio scelerum paternorum. Est enim 
          homi<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>ni connaturale illos imitari, a quibus informationem &amp; educationem accipit. 
          <lb ed="#B1" n="35"/>De imitatiope ergo scelerum paternorum dicitur: Et siquidem longe vitae erunt,  
          <lb ed="#B1" n="36"/>in nihilum computabuntur: id est, dato quod DEVS concesserit eis longam ui  
          <lb ed="#B1" n="37"/>tam in praesenti in nihilum: id est, inter peccatores computabuntur: quia 
          pec<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>catum nihil est, &amp; nihil siunt homines cum peccant, secundum Augustinum., 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Contrarium autem de generatione iustorum infra, capite quinto: 
          Computa<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>ti sunt inter filios DEI, &amp; inter sanctos sors illorum est. Et non solum haec 
          <lb ed="#B1" n="41"/>generationi iniquae prouenient, sed &amp; sine honore erit nouissima senectus eorum: 
          <lb ed="#B1" n="42"/>&amp; hoc est rationabile: quia honor est praemium uirtutis, &amp; attribuitur tantum 
          <lb ed="#B1" n="43"/>bonis, 4. Ethic. cap. 4. Cum ergo non fuerit uirtuosi in principio aetatis suae, nec 
          <lb ed="#B1" n="44"/>in medio, irrationabile foret, quod in senectute honorem consequerentur. Et  
          <lb ed="#B1" n="45"/>istud est contra quosdam, qui sibi uendicant honores ex solo lapsu temporis: 
          <lb ed="#B1" n="46"/>quia senes sunt, &amp; nihil in iuuentute ualuerunt, nec unquam aliquid magni 
          <lb ed="#B1" n="47"/>uirtuose fecerunt: sed propter senectutem uendicant sibi honorem cum 
          dica<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>tur infra, cap. 5. Aetas senectutis uita immaculata. Et ideo iuuenis bene 
          ui<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>uens merito debet habere honorem senectutis: &amp; senex male uiuens, 
          uerecun<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>dias sine honore. Et haec est tertia species eorum, quae odit DEVS, senex fatuus 
          <lb ed="#B1" n="51"/>&amp; insensatus, Eccles. 25. in principio.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l42-d1e248">
          <lb ed="#B1" n="52"/>Dubitatio literalis. Vtrum filij debeant aliquod damnum propter defectum 
          <lb ed="#B1" n="53"/>natalium reportare.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l42-d1e255">
          Quod non probatur, Excech. 18. Filius non portabit, &amp;c 
          <!--sap_Page_182.xml-->
          <pb ed="#B1" n="148"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>sed quidquid mali est in coitu illegitimo, est peccatum parentum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l42-d1e265">
          Praeterea 
          <lb ed="#B1" n="2"/>DEVS largitur bona naturalia aequaliter illegitimis, sicut legitimis: sicut ui  
          <lb ed="#B1" n="3"/>demus quod tales sunt aliquando ita ingeniosi &amp; fortes, &amp; sic de alijs: Ergo 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ius humanum nihil debet ab eis subtrahere in humanis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l42-d1e274">
          Praeterea ponatur  
          <lb ed="#B1" n="5"/>quod duae personae contrahant, quibus simul constat de impedimento, 
          con<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>trahunt tamen in facie Ecclesiae. Quaero an filij sint legitimi an non: si sic. 
          Con<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tra non sunt geniti in matrimonio: Ergo non sunt legitimi. Si non. Contra. 
          Fi<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>lius legitimus est qui genitus est de matrimonio legitimo, uel de eo quod in 
          <lb ed="#B1" n="9"/>facie Ecclesiae legitime reputatur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l42-d1e287">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Ad oppositum sunt iura canonica &amp; ciuilia: quia in Ecclesia filij 
          illegiti<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>mi repelluntur ab ordinibus &amp; beneficijs Ecclesiasticis: &amp; secundum iura re 
          <lb ed="#B1" n="12"/>pelluntur ab haereditate consequenda.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l42-d1e296">
          Ad quaestionem dicendum quod ali  
          <lb ed="#B1" n="13"/>quis dicitur damnum incurrere dupliciter. Primo modo proprie, per hoc 
          <lb ed="#B1" n="14"/>quod subtrahitur ei, quod suum est, uel quod ei debitum est. Alio modo 
          im<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>proprie per hoc, quod aliquid non est sibi debitum quod aliter in casu 
          pote<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>rat fuisse sibi debitum. Primo, filio illegitimo non irrogatur damnum. Sed 
          <lb ed="#B1" n="17"/>secundo modo infertur sibi duplex damnum. Vno modo quod non 
          admit<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>titur ad actus legitimos, sicut ad officia &amp; dignitates quae honestatem 
          requi<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>runt in his qui ea exercent. Aliud quod non succedit in paterna haereditate 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Pertinet tamen ad solicitudinem episcopi compellere parentes ad 
          sustenta<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>tionem talium: quia de lege naturae tenetur filio in educatione, 8. Ethic. Ad 
          <lb ed="#B1" n="22"/>primum dicendum, quod incurrere damnum. Secundo modo hoc non est 
          <lb ed="#B1" n="23"/>proprie poena: sicut non dicimus quod sit poena alicui quod non succedat  
          <lb ed="#B1" n="24"/>in regno, per hoc quod non est filius regis: &amp; sic non est poena alicui per hoc 
          <lb ed="#B1" n="25"/>quod non est legitimus nec debeantur ei ea quae debentur legitimis. Ad 
          se<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>cundum neganda est consequentia: cauetur enim in iure humano propter 
          <lb ed="#B1" n="27"/>matrimonium melius seruandum. Vnde quia homo naturaliter diligit 
          pro<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>lem, per hoc quod lex cauet, ne illegitimi consequantur dignitates uel alia quae 
          <lb ed="#B1" n="29"/>debentur legitimis: homo per poenam talem quantum est ex parte legis re 
          <lb ed="#B1" n="30"/>trahitur ab adulterio &amp; fornicatione. Ad tertium dicendum, quod tales 
          iudi<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>catur legitimi apud Ecclesiam, donec constet de opposito.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l42-d1e340">
          <lb ed="#B1" n="32"/>Sed nunquid licet uiro suam uxorem occidere in adulterio actu 
          deprehen<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>sam. Videtur quod sic: quia tale homicidium iura ciuilia non puniunt: sed per 
          <lb ed="#B1" n="34"/>mittunt ut dicitur in C. Sed apparet quod non: quia uxoricidium grauius 
          <lb ed="#B1" n="35"/>punitur quam matricidium: quia uxoricida prohibetur a matrimonio in ae 
          <lb ed="#B1" n="36"/>ternum secundum Cano. Dicendum, quod nullo modo licet uiro uxorem  
          <lb ed="#B1" n="37"/>occidere uel interficere, nec in actu nec post actum, nisi forte agendo ciuili  
          <lb ed="#B1" n="38"/>ter coram iudice contra eam uel eo modo quo accusator uel iudex dicitur reum 
          <lb ed="#B1" n="39"/>occidere, nec Ecclesia approbatillam legem si aliqua talis sit. Lex tamen 
          hu<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>mana habuit quandam considerationem ad causam &amp; incitamentum 
          maxi<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>me, quod uir habet quando deprehendit uxorem actualiter adulterantem. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Notandum quod uxoricidium non est grauius quam matricidium: sed 
          gra<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>uius punitur secundum leges Ecclesiae ad cohibendum pronitatem hominum, 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ne uxores occidant, ad quod sunt ualde proni. 33, quaest. 2. Inter haec sanctitas, 
          <lb ed="#B1" n="45"/>2. cap. admonere in glos. Filij autem adulterorum, &amp;c
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l42-d1e373">
          <lb ed="#B1" n="46"/>Circa crimen adulterij est notandum, quod huius uitij periculum &amp; 
          magni<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>tudo patet ex tribus. Ex legis antiquae graui punitione, ex prolis peruersae 
          <lb ed="#B1" n="48"/>procreatione, ex data fidei uiolatione. De primo Leuit. 20. Si moechatus 
          fue<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>rit aliquis cum uxore alterius, &amp; adulterium perpetrauerit cum uxore 
          proxi<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>mi sui, morte moriantur moechus &amp; adultera. Grauis poena est qua utraque 
          <lb ed="#B1" n="51"/>persona morte afficitur. Eadem poena punitur hoc peccatum secundum 
          le<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>ges mundanas: nec recipitur aliqua redemptio: licet Ecclesia illis legibus non 
          <lb ed="#B1" n="53"/>utatur. Item Iohannis 8. Scribae &amp; Pharisaei adduxerunt ad CHRISTVM 
          <!--sap_Page_183.xml-->
          <pb ed="#B1" n="149"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>mulierem in adulterio deprehensam dicentes: Magister haec mulier modo  
          <lb ed="#B1" n="2"/>deprehensa est in adulterio, in Lege mandauit nobis Moyses huiusmodi 
          la<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>pidare. Patet etiam quam grauiter punitur hoc peccatum a Domino, 2. 
          Re<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>gum 12. Cum Dauid adulteratus esset cum uxore Vriae: non recedet ait, 
          gla<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>dius de domo tua usque in sempiternum, eo quod despexeris me, &amp; tuleris  
          <lb ed="#B1" n="6"/>uxorem Vriae Hethaei. In huius peccati grauitatem assignandam 
          prohibi<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tio adulterij in decalogo ponitur immediate post prohibitionem homicidij, 
          <lb ed="#B1" n="8"/>&amp; ante prohibitionem furti: unde Clemens Papa, quid in omnibus pecca 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tis adulterio grauius: Secundum enim in poenis tenet locum &amp; in 
          prohi<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>bitione quodammodo homicidio assimulatur adulterium: cum enim uir &amp; 
          <lb ed="#B1" n="11"/>mulier sint una caro, qui aufert uxorem alicui: id est, ac si seipsum sibi au 
          <lb ed="#B1" n="12"/>ferret, sicut fit in morte. Vnde grauius uidetur quam si hominem mutilaret.  
          <lb ed="#B1" n="13"/>Exuperat autem omne furtum: quia quod aufertur cum sit creatura 
          rationa<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>lis, melius est quam terrena substantia, Proverb. 6. Non grauis culpa est cum 
          <lb ed="#B1" n="15"/>quis furatus fuerit. Furatur enim ut esurientem repleat animam. Qui autem 
          <lb ed="#B1" n="16"/>adulteratur propter cordis inopiam, perdet animam suam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l42-d1e433">
          <lb ed="#B1" n="17"/>Secundo patet huius criminis periculum ex prolis peruersae procreatione, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>quae solet esse frequenter mala &amp; inhonesta. Tum propter parentum 
          imita<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>tionem: tum propter defectum castigationis: quia tales pueri uel 
          dimittun<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tur cum matre quae non castigat filium: uel cum extraneis personis, qui de 
          mo<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>ribus pueri nihil curant. Vnde fiunt insolentes, ingrati, degeneres &amp; uitio  
          <lb ed="#B1" n="22"/>si. Et hoc est quod Anglicis comminatur. Bonifacius martyr scribens regi 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Anglorum. Et ponitur in Cano. d. 56. Si gens. Sicut per istam prouinciam  
          <lb ed="#B1" n="24"/>diuulgatum est, &amp; nobis in Francia &amp; in Italia improperatur &amp; ab ipsis 
          pa<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>ganis in improprium nobis obijcitur spretis legalibus nuptijs, 
          adulteran<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>do &amp; Iuxuriando ad modum Sodomiticae gentis foedam uitam duxerit. De 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tali commixtione meretricum existimandum est esse degeneres populos &amp; 
          <lb ed="#B1" n="28"/>furentes libidine, &amp; ignobiles fore procreandos &amp; ad extremum uniuersam  
          <lb ed="#B1" n="29"/>plebem ad deteriora &amp; ignobiliora uergentem: &amp; nouissime nec in bello 
          for<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>tem, nec in fide stabilem, nec honorabilem hominibus, nec DEO 
          amabi<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>lem esse uenturam sicut alijs gentibus Hispaniae prouinciae &amp; Burgundio  
          <lb ed="#B1" n="32"/>num populis contigit. Quae sic a DEO recedentes fornicati sunt. istud 
          ui<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tium detestantur aues quae suos compares non dimittunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l42-d1e472">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Tertio patet huius criminis magnitudo ex datae fidei uiolatione. Violatur  
          <lb ed="#B1" n="35"/>enim fides data coniugi in sacramento coniugij. Vnde mulier adultera peccat 
          <lb ed="#B1" n="36"/>in DEVM uiolando sacramentum, peccat in uirum dupliciter: fidem sibi 
          frangen<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>do, &amp; falsos haeredes substituendo: peccatetiam in prolem quam damnificat 
          <lb ed="#B1" n="38"/>reddens eam ignobilem ad Ecclesiasticas dignitates: peccatetiam &amp; in 
          proxi<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>mum quem admittit. Nam frequenter de adulterio nascitur homicidium, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="40"/>membrorum mutilatio, &amp; huiusmodi. Vnde Dauid cum in adulterium cecidisset,  
          <lb ed="#B1" n="41"/>praecepit occidi fidelissimum militem suum, 2. Reg. 11 cap. Eccl. 23 .Omnis  
          <lb ed="#B1" n="42"/>mulier relinquens uirum suum peccabit, &amp; statuens haereditatem ex alieno 
          <lb ed="#B1" n="43"/>matrimonio. Primo enim in lege altissimi incredibilis fuit. 
          Se<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>cundo uirum suum deresiquit. Tertio in 
          adulte<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>rio fornicata est, &amp; ex alio uiro 
          sta<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>tuit sibi filios.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>