<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 141 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 141 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="473"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l141">
        <p xml:id="rhwis-l141-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="5"/>POSTQVAM Salomon, DEVM glorificando &amp; magnificando, 
          <lb ed="#B1" n="6"/>recitauit mirabilem afflictionem, quam Aegyptijs intulit, eos mul  
          <lb ed="#B1" n="7"/>tipliciter flagellando: In hac parte ait de eorum culpa ostendendo, 
          <lb ed="#B1" n="8"/>quod iuste puniti sunt secundum exigentiam culparum suarum. Et  
          <lb ed="#B1" n="9"/>circa hoc duo siunt: Primo coiungitur culpae poena: Secundo ostenditur pro 
          <lb ed="#B1" n="10"/>portio debita inter ea, ibi: Vt scirent. Circa primum duo facit: quia primo po 
          <lb ed="#B1" n="11"/>nit libertatem peccandi in generali: secundo exprimit fatuitatem peccandi ma 
          <lb ed="#B1" n="12"/>gis in speciali. Secunda pars ibi: Quod quidam errantes.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l141-d1e115">
          <lb ed="#B1" n="13"/>Circa primum dicit sic: pro cogitationibus autem insensatis iniquitates illorum, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>qui d. Nulla ratione probabili, uel tentatione carnali peccauerunt peccato idola 
          <lb ed="#B1" n="15"/>triae: sed omnino euanuerunt in cogitationibus, &amp; obscuratum est cor eorum 
          <lb ed="#B1" n="16"/>insipiens, Roman. 1. Sed qualiter in speciali consequenter enarrat sic: Quod 
          <lb ed="#B1" n="17"/>quidam errantes colebant mutos serpentes quod: id est, quia: Quidam errauerunt.  
          <lb ed="#B1" n="18"/>ut Aegyptij &amp; Chananaei, qui ad suam damnationem idolatriam inuenerunt,  
          <lb ed="#B1" n="19"/>errantes errore morum inexcusabili, Proverb. 14. Errant qui operantur malum. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Colebant mutos serpentes: id est, Aesculapium sub specie serpentis, &amp; bestias su 
          <lb ed="#B1" n="21"/>peruacuas: id est, pictas uel sculptas: vel superuacuas: id est, inutiles, ad ulum hu 
          <lb ed="#B1" n="22"/>manum, sicut serpentes &amp; uermes: vel bestias superuacuas: id est, fictas imagi 
          <lb ed="#B1" n="23"/>nes bestiarum: Colebant louem sub specie arietis, &amp; Mercurium sub specie ca 
          <lb ed="#B1" n="24"/>nis. Vel sicut dicit Magister in historijs, depingebatur lupiter capite arietino:  
          <lb ed="#B1" n="25"/>Mercurius capite canino: &amp; caeterae partes uel fuerunt humanae effigies, uel a 
          <lb ed="#B1" n="26"/>liarum bestiarum. Item Isid. 8. Ethy. cap. ultimo dicit quod Mercurius pingebatur 
          <lb ed="#B1" n="27"/>cum capite canino, &amp; canis est animal sagacissimum, &amp; Mercurius est DEVS 
          <lb ed="#B1" n="28"/>eloquentiae. Habuit etiam in capite &amp; pedibus alas, ad designandum ueloci 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tatem qua defertur uox per aëra. Et quia sic coluerunt idola bestiarum, merito 
          <lb ed="#B1" n="30"/>&amp; per bestias puniti fuerunt: unde subdit: Immisisti illis multitudinem animalium 
          <lb ed="#B1" n="31"/>mutorum in vindictam, unde Raba. Dignum fuit, ut qui creaturam pro creatore. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>uenerabantur, poenam sustinerent a creatura, unde opem quaerebant. Vnde me 
          <lb ed="#B1" n="33"/>rito subinfertur: quia, per quae quis peccat, per haec &amp; torquetur. Exempla aut istam 
          <lb ed="#B1" n="34"/>proportionem verificantia, habemus in Scriptura sacra multa ualde: Goliath 
          <lb ed="#B1" n="35"/>gladio qui uoluit occidisse Dauid, occisus est 2. Regum.17. Aman suspensus est 
          <lb ed="#B1" n="36"/>in patibulo, quod parauerat Mardocheo. Hester. 7. Diues epulo lingua cru 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ciatus est, in qua prius fuerat uoluptuose delectatus, Luc. 16. Excech. 35. Cum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>sanguinem oderis, sanguis te persequetur, Matth. 26. Omnis qui acceperit gla 
          <lb ed="#B1" n="39"/>dium, gladio peribit, Apoc. 12. Qui in captiuitatem duxerit, in captiuitatem  
          <lb ed="#B1" n="40"/>ibit, &amp; qui gladio occiderit, oportet eum gladio occidi, Esa. 33. Vae qui prae 
          <!--sap_Page_508.xml-->
          <pb ed="#B1" n="474"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>daris, nonne praedaberis: Proverb. 11. Qui inebriat, ipse quoque inebriatur, A 
          <lb ed="#B1" n="2"/>bacuc 2. Quia tu spoliasti gentes multas, spoliabunt te omnes qui reliqui fue 
          <lb ed="#B1" n="3"/>rint de populis Israel. Samuel concidit Agag in frusta, dicens: Sicut fecit absque  
          <lb ed="#B1" n="4"/>liberis mulieres gladius tuus, sic absque liberis inter mulieres erit mater tua, 1. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Reg. 15. Sacerdotes falsi lapidati sunt iuste, qui iniuste uoluerunt lapidare Su 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sannam, Danie.13. Herodes in filijs suis punitus est, qui filios aliorum inno 
          <lb ed="#B1" n="7"/>center trucidauerat. Vnde sicut multos filijs orbauit, sic &amp; ipse filijs miserabi  
          <lb ed="#B1" n="8"/>liter orbatus est: sicut dicit Magister in historijs super Euangelia: Narrat etiam  
          <lb ed="#B1" n="9"/>Ouidius lib. 1. de arte Amandi, duo ad propositum exempla. Primum est ta 
          <lb ed="#B1" n="10"/>le: Contigit semel in Aegypto tanta siccitas, quod per novem annos non fue 
          <lb ed="#B1" n="11"/>runt ibi imbres. Fuit autem Busiris nomine quidam potens &amp; magnus tyran 
          <lb ed="#B1" n="12"/>nus in illa terra. Accessit ergo ad istum Busirim uel Busiridem quidam, nomi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ne Thrasius, &amp; dixit sibi, quod si effunderet sanguinem alicuius hospitis ad eum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>uenientis, &amp; sacrificaret eum loui, quod statim haberet louem placatum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>pluuiam in abundantia: sicut utique expediret pro terra. Cui statim Busiris  
          <lb ed="#B1" n="16"/>respondit: Tu es hospes, &amp; tu fies louis hostia primus, &amp; Aegypto tu dabis ho 
          <lb ed="#B1" n="17"/>spes aquam, &amp; eum loui sacrificauit. Secundum exemplum est tale. Phalaris  
          <lb ed="#B1" n="18"/>quidam tyrannus fuit rex Siciliae, qui nova tormenta excogitauit, quibus ho 
          <lb ed="#B1" n="19"/>mines trucidaret, ad istum accessit quidam nomine Perillus. Domine (inquit  
          <lb ed="#B1" n="20"/>ego facio tibi unum bouem concauum de aere, &amp; quando uolueris aliquem  
          <lb ed="#B1" n="21"/>interficere, tunc pones illum in illo boue per fenestram quam faciam in la 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tere bouis, &amp; tunc appones ignem, &amp; ipso clamante prae dolore magno, fiet 
          <lb ed="#B1" n="23"/>mugitus mirabilis per instrumentum aereum. Tyrannus sibi regratiaba 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tur. Perfecto igitur instrumento, Perillus accessit ad Phalaridem tyrannum, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>praesentans eidem bouem aereum, concauum quem fecerat: quo uiso, Pha 
          <lb ed="#B1" n="26"/>laris primum omnium iussit illum bouis artificem in bouem mitti, &amp; truci 
          <lb ed="#B1" n="27"/>dari poena quam ipsemet pro alijs excogitauit. De istis duobus scribit Oui  
          <lb ed="#B1" n="28"/>dius sic: 
          <lb ed="#B1" n="29"/>lustus vterque fuit, nec enim Iex equior vlla est,. 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Quam necis artificem arte perire sua
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l141-d1e248">
          <lb ed="#B1" n="31"/>lgitur per quae quis peccatper hac &amp; torquetur. Isti sententiae concordat Ans. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>helmus de conceptu uirginali, capite 4 ubi inquit: Vtrum membris &amp; sensi 
          <lb ed="#B1" n="33"/>bus corporis sit imputandum peccatum. Et respondit quod non: sed uolun 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tati. Quia si de actionibus inuoluntarijs, quae iniuste siunt arguantur mem 
          <lb ed="#B1" n="35"/>bra, &amp; sensus quibus siunt peccata, respondere possunt. DEVS nos &amp; pote 
          <lb ed="#B1" n="36"/>statem quae in nobis est subiecit voluntati, ut ad imperium eius non possu 
          <lb ed="#B1" n="37"/>mus non mouere nos, &amp; facere quod uult: imo ipsa mouet nos uelut instru 
          <lb ed="#B1" n="38"/>menta sua, &amp; facit opera quae uidemur facere. 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Quidquid ergo faciunt, im 
          <lb ed="#B1" n="40"/>putandum est uoluntati, ut dicit Anshelmus. Sed tunc potest aliquis mira 
          <lb ed="#B1" n="41"/>ri: quare sensus &amp; membra puniuntur pro culpa uoluntatis, ex quo obedien  
          <lb ed="#B1" n="42"/>do uoluntati seruant legem eis a DEO inditam: nec peccant per consequens: 
          <lb ed="#B1" n="43"/>respondit Anshelmus. Quod non est sic: quia sicut cum sola voluntas pec 
          <lb ed="#B1" n="44"/>cat, sic sola uoluntas punitur. Sic cum peccatper sensus &amp; membra, ecce per 
          <lb ed="#B1" n="45"/>sensus &amp; membra punitur. Sicut, inquit, membris &amp; sensibus operatur: ita i 
          <lb ed="#B1" n="46"/>psa in illis torquetur aut delectabitur. Nihil enim est poenale, nisi quod est con 
          <lb ed="#B1" n="47"/>trarium voluntati. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l141-d1e287">
          <lb ed="#B1" n="48"/>Circa illam clausulam: Colebant mutos serpentes, est notandum secundum Au 
          <lb ed="#B1" n="49"/>gust. 12. de Ciuit. DEI. Quod sicut in peccato primi hominis tres creaturae fue 
          <lb ed="#B1" n="50"/>runt: uir, mulier, &amp; serpens: ita in peccato actuali ista tria concurrunt, sensuali  
          <lb ed="#B1" n="51"/>tas, ratio inferior, &amp; ratio superior. Ita quod secundum eum, sensualitas, quae suger  
          <lb ed="#B1" n="52"/>gerit, tenet locum serpentis. Istum ergo serpentem multi colunt: quia ea quae 
          <lb ed="#B1" n="53"/>sensualitas suggerit, quasi omnes homines prosequuntur, &amp; ea quae carnis sunt,  
          <!--sap_Page_509.xml-->
          <pb ed="#B1" n="475"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>sapiunt,. De quibus dicit Apostolus ad Philip. 3. Multi enim ambulant, de qui  
          <lb ed="#B1" n="2"/>bus saepe dicebam uobis: Nunc autem flens dieo inimicos crucis CHRISTI 
          <lb ed="#B1" n="3"/>quorum finis interitus, quorum DEVS uenter est. Isti ergo moraliter colunt  
          <lb ed="#B1" n="4"/>serpentem: id est, uentrem. Et habet DEVS iste diligens ministerium &amp; hono 
          <lb ed="#B1" n="5"/>rem assiduum, sicut uero DEO fieri consueuit. Habet enim templum insolen 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tiae, altare affluentiae, &amp; sabbatum somnolentiae: sacrificia superfluitatis, obla 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tiones iniquitatis, &amp; incensum uoluptatis: sacerdotes laboriosos, cantores lu 
          <lb ed="#B1" n="8"/>xuriosos &amp; lectores mendosos. Primo ergo templum istius DEI nephandi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>&amp; turpissimi est taberna, in qua cultores uentris inueniuntur assidui, a mane 
          <lb ed="#B1" n="10"/>usque ad meridiem commessationibus, &amp; potationibus, &amp; impudicitijs occu 
          <lb ed="#B1" n="11"/>pati. De quo templo verificatur illud 2. Machab 6. Templum luxuria &amp; 
          <lb ed="#B1" n="12"/>commessationibus erat plenum, &amp; scortantium cum meretricibus. Non au 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tem solum a mane usque meridiem, sed usque ad mediam noctem isti DEO ser 
          <lb ed="#B1" n="14"/>uitur, &amp; verificatur illud Apocal. 7. Seruierunt ei die ac nocte templo eius. Et  
          <lb ed="#B1" n="15"/>quis fructus prouenit eis inde: Certe directissime contrarium illius, quod in 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tendunt. Nam per cibum, potum, &amp; ludum prolongare reputant uitam, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="17"/>cum manibus proprijs semetipsos occidunt. Plures enim propter crapulam, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>gulam &amp; ebrietatem pereunt, quam cum gladio, fame, uel peste. Vnde sem 
          <lb ed="#B1" n="19"/>per primum quod medicus proponit infirmo, de stomacho est. Scit enim 
          <lb ed="#B1" n="20"/>quod communiter plus ex nimia repletione, quam ex maceratione infirmi 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tates gignuntur. Sic ergo gulosi in templo insolentiae quod est taberna se 
          <lb ed="#B1" n="22"/>metipsos interficiunt, dum DEVM suum colunt. In cuius figura Senna 
          <lb ed="#B1" n="23"/>cheribus dum adoraret in templo DEVM suum, a proprijs filijs est occi 
          <lb ed="#B1" n="24"/>sus. Opera enim hominis filijs sui dicuntur. Iuxta illud Ecclesiastici undeci 
          <lb ed="#B1" n="25"/>mo: In filijs suis agnoscitur uir. Secundo habet DEVS iste altare affluentiae, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>quod est mensa sua. De qua exponi potest illud Psalm. Fiat mensa eorum  
          <lb ed="#B1" n="27"/>coram ipsis in laqueum. Est enim de Diabolo, sicut de aucupe. Auceps 
          <lb ed="#B1" n="28"/>enim ubi maiorem copiam cibi spargit, ibi laqueum suum abscondit, ut  
          <lb ed="#B1" n="29"/>dum auis auidius comedit, certius capiatur, uel per pedem, uel per collum, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>uel totum corpus reti inuoluatur. Eodem modo inter fercula &amp; pocula, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quae super mensam ponuntur collocat Diabolus laqueum gulae, ut exces  
          <lb ed="#B1" n="32"/>siuos &amp; uoraces faciliter comprehendat, Ecclesiastici nono: Sicut com 
          <lb ed="#B1" n="33"/>prehenduntur aues laqueo, sic comprehenduntur homines tempore malo, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>cum eis exemplo superuenerit. Aliqui enim homines capiuntur per caput:  
          <lb ed="#B1" n="35"/>quia forte ire possunt, sed neque loqui, neque sensibus alijs bene uti. Aliqui  
          <lb ed="#B1" n="36"/>per pedes: quia licet garrulare ualeant, incessu tamen priuantur. De hoc al  
          <lb ed="#B1" n="37"/>tari verificatur illud Psalm. Imponent super altare tuum uitulos. Tertio  
          <lb ed="#B1" n="38"/>habet DEVS iste sabbatum somnolentiae. Sabbatum idem est quod requi  
          <lb ed="#B1" n="39"/>es: &amp; certe cultores uentris cum in templo suo diu seruierint, fatigati uino  
          <lb ed="#B1" n="40"/>necesse habent profunde dormire in crastino, &amp; tarde uenire ad Ecclesiam, 
          <lb ed="#B1" n="41"/>lohannis capite nono: Non est hic homo a DEO, qui sabbatum non custo  
          <lb ed="#B1" n="42"/>dit. Quarto habet DEVS iste sacrificia superfluitatis, quae sunt diuersa 
          <lb ed="#B1" n="43"/>fercula sumptuose &amp; curiose parata, quae magis nocent naturae quam profi 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ciunt: quia paucis minimisque natura contenta est, quam si superfluis urgere 
          <lb ed="#B1" n="45"/>uelit quidquid supereffuderis, aut iniocundum fiet, aut noxium, dicit Boë  
          <lb ed="#B1" n="46"/>tius de consolatione. Et Seneca: Multos morbos multa fercula fecerunt. De i 
          <lb ed="#B1" n="47"/>stis sacrificijs dicitur Esaiae capite primo: Ne offeratis ultra sacrificium fru 
          <lb ed="#B1" n="48"/>stra. Quinto habet DEVS iste, oblationes iniquitatis. Istae oblationes sunt  
          <lb ed="#B1" n="49"/>scortationes uel simbolisationes, quas multo libentius faciunt in taberna, quam 
          <lb ed="#B1" n="50"/>faciant oblationes in Ecclesia, Ecclesiastici capite trigesimoquarto: Immolan  
          <lb ed="#B1" n="51"/>tis ex iniquo, oblatio est maculata. Sexto iste DEUS habet incensum volupta 
          <lb ed="#B1" n="52"/>tis, hoc est species, confectiones, &amp; electuaria, odorifera &amp; palatum inflam 
          <lb ed="#B1" n="53"/>mantia, ut potus delectabiliter ingrediatur. De hoc incenso dicit Propheta 
          <!--sap_Page_510.xml-->
          <pb ed="#B1" n="476"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Esa. 1. Incensum abominatio est mihi. Septimo habet iste DEVS sacerdotes la 
          <lb ed="#B1" n="2"/>boriosos, hi sunt uenatores, piscatores, pistores, &amp; coci: caeterique subseruientes, 
          <lb ed="#B1" n="3"/>quorum tota solicitudo est parare sacrificia DEO suo uentri. In Psalm. Moyses 
          <lb ed="#B1" n="4"/>&amp; Aaron in sacerdotibus eius. Moyses interpretatur assumptus de aquis, &amp; si 
          <lb ed="#B1" n="5"/>gnificat piscatores. Aaron qui uitulos &amp; arietes iugulauit, macellarios desi 
          <lb ed="#B1" n="6"/>gnat qui omnes continentur sub arte coquinaria, sicut frenefactiua sub milita 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ri. Octauo habet cantores luxuriosos, qui cantilenas uocibus effoeminatis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="8"/>gestu meretricio, cum musicis instrumentis decantant, Esa. 5. Vae qui consurgi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tis mane ad ebrietatem sectandam, &amp; potandum usque ad uesperam, ut uino 
          <lb ed="#B1" n="10"/>aestuetis. Cithara &amp; lyra &amp; uinum in conuiuijs uestris, &amp; opus Domini non  
          <lb ed="#B1" n="11"/>respicitis. Nono habet iste DEVS suos lectores mendosos, &amp; histriones iocu 
          <lb ed="#B1" n="12"/>latores, &amp; adulatores, &amp; cantatrices, &amp; rhythmorum factores: qui illo solo lucran 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tur sibi uictum, 2. Mach. 2. Omnibus legentibus utilitas conferatur.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>