<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 166 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 166 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="548"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l166">
        <p xml:id="rhwis-l166-d1e95">
          <!--sap_Page_582.xml-->
          <pb ed="#B1" n="548"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>OSTQVAM actum est de idolorum principali adinuentione: In 
          <lb ed="#B1" n="2"/>M hac parte agitur de quadam idolatriae promotione uel 
          augmenta<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>tione. Et circa hoc duo facit. Primo ponit istam causam incidenta 
          <lb ed="#B1" n="4"/>lem: secundo recapitulat duas causas principales. Secunda pars 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ibi: Et haec fuit humana. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l166-d1e113">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Circa primum dicit quod causa uehementer promotiua ad colendum idola 
          <lb ed="#B1" n="7"/>fuit, diligentia &amp; subtilitas artificum, qui labore summo &amp; rebus preciosis 
          ela<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>borauerunt fabrice idola, mirae speciei, &amp; pulchritudinis gratiosae: propter quod  
          <lb ed="#B1" n="9"/>simplices idola intuentes, credebant idolis aliquid numinis inesse. Isti aut 
          arti<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>fices ideo haec fecerunt, ut placerent regibus, a quibus inducebantur, ut eorum 
          <lb ed="#B1" n="11"/>effigies fabricatent. Dicit ergo sic: Provexit autem ad horum, scilicet idolorum 
          <lb ed="#B1" n="12"/>culturam, &amp; hos qui ignorabant: id est, ad simplices alliciendos, artificis eximia 
          di<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>ligentia. Et subdit: Ille, scilicet artifex, volens placere illi: id est, alicui regi, uel 
          prin<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>cipi, uel tyranno, qui se assumpserat, prae alijs ad effigiendum speciem suam, 
          ela<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>borauit: id est, diligenter laborauit arte sua, vt similitudinem: id est, imaginem 
          ta<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>lis regis in melius siguraret: id est, ita pulchre, sicut melius sciuit, formaret. Quo 
          <lb ed="#B1" n="17"/>facto multitudo hominum abducta a ueritate, per speciem: id est, pulchritudinem, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>operis: eum, principem uel regem, qui ante tempus: id est, paulo antem tanquam 
          he<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>mo honoratus fuerat: quia honoratus fuit dulia: id est, cultu debito alicui 
          excel<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>lenti personae: nunc: id est, post mortem, DEUM aestimauerunt, exhibentes sibi 
          <lb ed="#B1" n="21"/>latriam, qui est cultus debitus soli DEO, 2. Mach. 12. Rex Antiochus Lysiae 
          fra<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>tri salutem, patre nostro inter deos translato, &amp;c. Consequenter ponit 
          recapi<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>tulationem causarum idolatriae, quae fuerunt principaliter duae, ut praedictum 
          <lb ed="#B1" n="24"/>est: amor deordinatus amicorum, &amp; timor tyrannorum. Vnde dicit, quod hac 
          <lb ed="#B1" n="25"/>scilicet dementatio, fuit vitae humanae deceptio: id est, causa deceptionis. 
          Quo<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>niam aut affectui: id est, dilectioni amicorum detunctorum, aut regibus, adhuc 
          <lb ed="#B1" n="27"/>uiuentibus prae timore seruientes homines incommunicabile nomen, quod est, hoc 
          <lb ed="#B1" n="28"/>nomen DEVS, lapidibus &amp; lignis imposuerunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l166-d1e165">
          <lb ed="#B1" n="29"/>Dicitur autem hoc nomen incommunicabile: quia impossibile est, plures
          <!-- erroneous line that needs to be delted from coordinate file -->
          <lb ed="#B1" n="30"/><!--&amp; lis -->
          <!--sap_Page_583.xml-->
          <pb ed="#B1" n="549"/>
          <!-- two erroneous lines that need to be removed from coordainte files -->
          <lb ed="#B1" n="1"/><!-- M. RO 8. Ho EROT. CAp TI111--> 
          <lb ed="#B1" n="2"/><!--as--> 
          <lb ed="#B1" n="3"/>esse tales res absolute distinctas, quale est illud, pro quo iste terminus DEVS 
          <lb ed="#B1" n="4"/>proprie loquendo supponit, &amp; tamen hoc nomen DEVS est aequiuocum: 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Nam dicitur adoptiue de sanctis. In Psalm. Ego dixi, dij estis. Nuncupatiue 
          <lb ed="#B1" n="6"/>de idolis, in Psalm. Omnes dij gentium daemonia. Substantiue &amp; naturali  
          <lb ed="#B1" n="7"/>ter de diuina essentia. Et licet hoc nomen sit commune tribus personis, 
          ta<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>men quia illae personae sunt una res simplicissima, dicitur hoc nomen 
          incom<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>municabile alijs.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l166-d1e203">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Circa illam clausulam: Et haec fuit humanae vitae deceptio. Notandum est, quod  
          <lb ed="#B1" n="11"/>licet uita humana multipliciter decipiatur: quatuor tamen sunt, in quibus ut  
          <lb ed="#B1" n="12"/>communiter maior pars mundi decipitur, &amp; oberrat. Decipiuntur enim 
          ho<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>mines in praesumptione propriae perfectionis, in acceptatione nimiae 
          commen<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>dationis, in delectatione foemineae affectionis, &amp; in simulatione columbina 
          <lb ed="#B1" n="15"/>compositonis. Prima ergo materia in qua homines communissime 
          decipiun<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>tur est in praesumptione propriae perfectionis. Nemo enim defacili bene 
          iudi<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>cat, nec de gratijs proprijs, nec de culpis proprijs, sed gratias nostras nimis 
          ma<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>gnificamus, &amp; cuipas nostras nimis attenuamus. Et ideo uix est aliquis, qui 
          be<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>ne iudicet de seipso. Vnde Terentius in quadam comoedia: Ita fere 
          compara<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>ta est humana natura, seu omnium hominum natura, ut aliena melius iudicet 
          <lb ed="#B1" n="21"/>quam sua: &amp; Tullius in oratione pro Deiotaro: Nemo fere est qui sui periculi  
          <lb ed="#B1" n="22"/>iudex, non sibi se aequiorem quam reo praebeat. Hinc est quod nonnulli cum 
          <lb ed="#B1" n="23"/>pauca faciant, magna sibi arrogant: &amp; facta propria non aliter extollunt, quam 
          <lb ed="#B1" n="24"/>si per ea caeteri omnes supportarentur. Omnino similes * Baldeuio depicto &amp; 
          <lb ed="#B1" n="25"/>sculpto, qui collo, humeris, &amp; brachijs, &amp; facie prominens, totam fabricam cum 
          <lb ed="#B1" n="26"/>onerosa fatigatione se simulat supportare: &amp; tamen fabrica ita fortiter staret, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="27"/>aeque duriter, si totum illud idolum deleretur uel tolleretur: Tales etiam simi 
          <lb ed="#B1" n="28"/>les sunt cuidam alienato a mente, qui semper stans sub dio, nullo modo uoluit  
          <lb ed="#B1" n="29"/>intrare domum, nec sedere, bibere uel comedere. Requisitus quare hoc faceret. 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Respondit: quia ipse supportabat totum coelum, &amp; si ad horam dimisisset 
          coe<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>lum, esse casurum: Ita est de nonnullis praesumptuosis, qui inflati scientia secu 
          <lb ed="#B1" n="32"/>lari, reputant se totam Ecclesiam supportare discretione &amp; sapientia, quam se 
          ha<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>bere praesumunt. Quorum cuilibet illud Esa. 44. dicitur: Sapientia tua &amp; 
          scien<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>tia tua haec decepit te: Et quia deceptoria praesumptio ex uerbosis scientijs, 
          ma<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>gis quam ex realibus solet oriri: signanter scripsit Apostolus ad Colo. 2. Vide 
          <lb ed="#B1" n="36"/>te ne quis uos seducat per philosophiam, &amp; inanem fallaciam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l166-d1e264">
          <lb ed="#B1" n="37"/>Secunda materia in qua homines communiter decipiuntur, est in 
          accepta<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>tione nimiae commendationis. De ista peste dicit Senec. Epistola 2. 
          Incredibi<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>le est multis, quam magnos uiros dulcedo orationis abducat. Et Epistol. 95. O 
          <lb ed="#B1" n="40"/>lllud praecipue impedit, quod nobis cito placemus. Si inuenimus, qui nos lau 
          <lb ed="#B1" n="41"/>dat, qui nos bonos dicat, qui prudentes, qui sanctos, non sumus modica lau 
          <lb ed="#B1" n="42"/>datione contenti. Quidquid in nos adulatio sine pudore congessit, tanquam 
          <lb ed="#B1" n="43"/>debitum pendimus, optimos nos esse &amp; sapientissimos assentientes credimus 
          <lb ed="#B1" n="44"/>eum sciamus illos multa mentiri saepe. Haec Seneca. Et quia haec deceptio fii 
          <lb ed="#B1" n="45"/>potissime per amicos, uel ueros, uel apparentes: signanter dicitur tali Threno 
          <lb ed="#B1" n="46"/>1. Vocaui amicos meos, &amp; ipsi deceperunt me. Vrsus excaecari solet, si candens 
          <lb ed="#B1" n="47"/>peluis oculis suis obijciatur: Consimiliter si homini aliqua gratia uel uere uel  
          <lb ed="#B1" n="48"/>fallaciter sibi attributa, oculis mentis obijciatur adulatorum commendatione. 
          <lb ed="#B1" n="49"/>statim excaecatur &amp; decipitur: Esa. 1. Popule meus quibeatum te dicunt, ipsi 
          <lb ed="#B1" n="50"/>te decipiunt, &amp; uiam gressuum tuorum dissipant: Exemplum huius narrat Se 
          <lb ed="#B1" n="51"/>nec. lib. 6. de beneficijs: Nerxes (inquit) dux Medorum Graecis bellum 
          indi<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>xit. Cui familiarium unus dixit: Graecos bellum non expectaturos. Alius 
          Grae<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>ciam non solum uinci, sed obrui mole exercitus Medorum. Alius dicebat, 
          ti<lb ed="#B1" n="54" break="no"/>mendum esse ne urbes desertas &amp; uacuas inuenirent, nec se habiturum, ubi 
          tan<lb ed="#B1" n="55" break="no"/>tas uires exercere possent. Alius dixit, uix illi naturam rerum posse sufficere, 
          <!--sap_Page_584.xml-->
          <pb ed="#B1" n="550"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>angusta esse classibus maria, militibus castra explicanda, copijs equestribus 
          cam<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>pestria, uix coelum patere sagittis. Dum in hunc modum regem nimia 
          exulta<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>tione furentem excitarent, dixit Demeratus regi: Multitudo ista quae tibi 
          pla<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>cet, metuenda est tibi. Verum est enim, immoderata nunquam posse regi, nec 
          <lb ed="#B1" n="5"/>diu durare quod regi non potest: Nihil tam magnum quod perire non posset.  
          <lb ed="#B1" n="6"/>Acciderunt ergo quae dixit Demeratus. Ille enim tam grandis exercitus ob 
          de<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>fectum prouidentiae &amp; regiminis fuit uictus a paucis, prouide ordinatis. De 
          cu<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>ius uictoriae commendatione narrat lustinus in Abstralogi. lib. 2. quod de re 
          <lb ed="#B1" n="9"/>gno suo 800, millia armauerat, de auxiliarijs uero 300, millia, &amp; centum millia 
          <lb ed="#B1" n="10"/>nauium legitur habuisse: sed ipse primus in fuga, postremus in praelio: In peri 
          <lb ed="#B1" n="11"/>culis timidus, si metus abesset, inflatus, a paucis est fugatus. In cuius exercitu 
          <lb ed="#B1" n="12"/>parum ante fugam equa peperit leporem, quod est animal fugitiuum: sicut 
          nar<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>rat Valerius lib. 1. cap. 4. propter hoc fuit sententia Platonis, sicut narratur in 
          <lb ed="#B1" n="14"/>dictis philosophorum: Homines ex inimicis magis, quam ex amicis sibi 
          pro<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>ficiunt. Quia inimici dum eis errores improperant, exinde corriguntur: Ami 
          <lb ed="#B1" n="16"/>ci uero suos eis non ostendunt errores, sed tolerant &amp; occultant. Tertia 
          mate<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>ria circa quam potissime decipitur uita humana, est in delectatione foemineae 
          <lb ed="#B1" n="18"/>affectionis. Licet enim inuicem amare, &amp; amari sit iuuenibus delectabile 
          mul<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>tum: sicut dicit August. 2. confessio. suarum cap. 1. Quid erat quod me 
          dele<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>ctabat, nisi amare &amp; amari. Sed non tenebatur modus ab animo usque ad 
          ani<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>mum, quatenus limosus est limes amicitiae: sed exaltabant nebulae de limosa 
          <lb ed="#B1" n="22"/>concupiscentia carnis, &amp; scatebra pubertatis &amp; obnubilabant &amp; obfuscabant  
          <lb ed="#B1" n="23"/>cor meum, ut non discerneretur serenitas dilectionis a caligine libidinis. Haec 
          <lb ed="#B1" n="24"/>August. Licet inquam ista caliginosa dilectio, &amp; carnalis cnaritas multum de 
          <lb ed="#B1" n="25"/>lectet, molliat, &amp; eneruet, potissime tamen constringit, &amp; decipit familiaritas 
          <lb ed="#B1" n="26"/>foeminarum, Numer. 31. Cur foeminas reseruastis: nonne istae sunt qui 
          decepe<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>runt filios Israel: Harum nanque natura, ars, &amp; delectatio est hominem emolli  
          <lb ed="#B1" n="28"/>re, &amp; emolitum decipere. Et ideo signanter Philistaei Dalidam fecerunt media 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tricem, ut superarent Samsonem, dicentes: decipe eum, &amp; disce ab eo, in quo 
          <lb ed="#B1" n="30"/>habeat tantam fortitudinem. Sciuerunt enim illum versiculum: 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Fallere nere flere statuit DEVS in muliere. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l166-d1e380">
          <lb ed="#B1" n="32"/>Simul enim ista siunt nonnunquam dum mulier a sancto uiro soliditatem re 
          <lb ed="#B1" n="33"/>cepit ad uirtutem, uiro molliciem infirmitatis refundit. In cuius figuram Genes.  
          <lb ed="#B1" n="34"/>2. dicitur: quod ad fabricam mulieris, ablatum est a uiro quoddam os, &amp; resti 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tuta caro pro osse. Et ideo quantumcunque homo fit osseus soliditate bonae 
          ui<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>tae, caueat sibi semper: quia ex familiaritate foeminea os pro carne facillime com  
          <lb ed="#B1" n="37"/>mutatur. Fingunt fabulose de Achille, quod mox cum natus esset, mater eum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>in aquis Stygijs intinxit per totum corpus, excepto talo, propter quod factus 
          <lb ed="#B1" n="39"/>est postea inuulnerabilis in toto corpore: sed tandem in talo uulneratus 
          occi<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>ditur. Haec fabula, quam exponit Alexander Nequam in scintillario Poëtarum, 
          <lb ed="#B1" n="41"/>sic intelligitur: Achilles Graecorum fortissimus, uirum uirtute perfectum de 
          <lb ed="#B1" n="42"/>signat. Hic in aquis Stygijs intingitur: quia in actibus poenitentiae &amp; 
          aduersi<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>tatibus solidatur: solus talus non intinctus dimittitur: quia semper libidineis  
          <lb ed="#B1" n="44"/>tentationibus exponitur. Dicit enim Orpheus, quod in talo est locus libidinis. 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Humana igitur uirtus quamuis munita sit ad omnia, libidinis tamen usibus 
          <lb ed="#B1" n="46"/>subiacet patula. Venae etiam quae in talo sunt, ad renum, &amp; foemorum, &amp; 
          uiri<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>lium pertinent rationem. Signat etiam moraliter, quod quantumcunque 
          ho<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>mo uirtuose &amp; pudice uixerit ante: caueat tamen semper talum: id est, finem. 
          <lb ed="#B1" n="49"/>Persona quaedam sexagenaria semper uirgo uixerat 59. &amp; anno sexagesimo 
          <lb ed="#B1" n="50"/>corrupta est &amp; defuncta. Et ideo signanter enumerat lob inter caetera difficili 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ma quae deuicit. Si deceptum est cor meum super muliere, qui d. Non esse quid 
          <lb ed="#B1" n="52"/>quid super difficultatem resistentiae, contra stimulum carnis &amp; tentationis li  
          <lb ed="#B1" n="53"/>bidinis, lob. 31. Et Valerius ad Rufinum in fine. Lege aureolam Theophra 
          <!--sap_Page_585.xml-->
          <pb ed="#B1" n="551"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>sti, &amp; Medeam lasonis, &amp; uix pauca inuenies impossibilia mulieri. Et subdit:  
          <lb ed="#B1" n="2"/>Amice det tibi DEVS omnipotens, omnipotentis foeminae non falli fallacijs.
          <lb ed="#B1" n="3"/>Vnde metrice dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="4"/>Adam, Samsonem, Dauid, Loth, &amp; Salomonem 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Femina decepit, quis modo tutus erit:
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l166-d1e445">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Quarta materia in qua decipitur uita humana communiter est in simulatione 
          <lb ed="#B1" n="7"/>columbinae compositonis, &amp; haec est hypocritarum &amp; assuetorum ad falsam  
          <lb ed="#B1" n="8"/>seculi affabilitatem, &amp; praetendentium extrinsecus sanctitatem: &amp; habentium 
          <lb ed="#B1" n="9"/>intrinsecus lupinam rapacitatem. Proverbior. 11. Simulator ore decipit ami 
          <lb ed="#B1" n="10"/>cum suum. Et ideo signanter docemur in Scriptura: Non debemus nos iudica 
          <lb ed="#B1" n="11"/>re hominum maliciam uel bonitatem, secundum extrinsecam physiognomiam, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>nec secundum intrinsecam anatomiam, nec secundum genethliacam 
          astrono<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>miam, nec secundum ignotam philosophiam. Extrinseca physiognomia 
          relu<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>cet in facie, lohan. 7. Nolite iudicare secundum faciem. Intrinseca anatomia sunt  
          <lb ed="#B1" n="15"/>intentiones quas homines habent intrinsecus, &amp; has iudicare non licet, Luc. 6. 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Nolite iudicare, ut non iudicemini. Genethliaca astronomia est diuinatio secu 
          <lb ed="#B1" n="17"/>dum horam natiuitatis alicuius, &amp; constellationis tunc habitae. Ignota philosophia 
          <lb ed="#B1" n="18"/>est statim pronunciare &amp; definire. Iste nunquam erit bonus homo, de uno iuuene 
          <lb ed="#B1" n="19"/>forsitan errante ex aliqua leuitate, 1. Corinth. 4. Nolite ante tempus iudicare. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Dicit enim Hypocras in Aphorismis: Quod praenosticationes acutorum 
          mor<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>borum non sunt omnino certae praenosticationes, neque sanitatis neqe mortis.  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Moraliter. Acuti morbi sunt lasciuia &amp; dissolutio luuenalis. Malus igitur 
          me<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>dicus in moribus est, qui statim praenosticat, quod talis iuuenis morietur 
          fina<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>liter morte peccati, &amp; quod nunquam bene faciet.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>