<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 27 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 27 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="88"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l27">
        <head xml:id="rhwis-l27-Hd1e95">Lectio 27</head>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e98">
          <lb ed="#B1" n="20"/>POSTQVAM Spiritus sanctus posuit conspirationem Iudaeorum 
          <lb ed="#B1" n="21"/>contra CHRISTVM &amp; ad CHRISTVM circumueniendum: Hic 
          <lb ed="#B1" n="22"/>ponit eorundem conspirationem ad CHRISTVM occidendum. Et  
          <lb ed="#B1" n="23"/>circa hoc duo siunt. Nam primo tractant de emolimento, quod i 
          <lb ed="#B1" n="24"/>pli de morte eius percipient. Secundo de tormento, quo CHRISTVM ad mor 
          <lb ed="#B1" n="25"/>tem affligent: secunda pars ibi: Contumelia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e114">
          <lb ed="#B1" n="26"/>Circa primum notandum quod nihil boni sciuerunt uidere, quod posset eis  
          <lb ed="#B1" n="27"/>de morte CHRISTI prouenire, nisiuna certitudo experientiae an esset uerus Fi 
          <lb ed="#B1" n="28"/>lius DEI uel non: &amp; haec fuit crudelis curiositas sciendi quod uolebant eum oc 
          <lb ed="#B1" n="29"/>cidere, ut experirentur an esset Filius DEI. Narrat Boëtius &amp; alii de Nerone, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>quod motus crudeli curiositate sciendi qualiter in utero matris suae iacuerat,  
          <lb ed="#B1" n="31"/>matrem propriam pulcherrimam dominam fecit occidi, &amp; aperiri, nec consi 
          <lb ed="#B1" n="32"/>derando funus matris suae lachrymando uel gemendo quodcunque signum con 
          <lb ed="#B1" n="33"/>passionis ostendit. Et haec fuit consimiliter crudelis curiositas. Enumerant ergo 
          <lb ed="#B1" n="34"/>quatuor de CHRISTO, quae per eius mortem innotescent: sciemus, inquiunt, de 
          <lb ed="#B1" n="35"/>CHRISTO an sit infallibilis ueritatis: an sit impassibilis potestatis: an sit infini 
          <lb ed="#B1" n="36"/>bilis aeternitatis: an sit inuincibilis diuinitatis. Primo iudicant se scituros an CHRI 
          <lb ed="#B1" n="37"/>STVS sit infallibilis ueritatis. Et quantum ad hoc dicunt: Videamus an sermones il 
          <lb ed="#B1" n="38"/>lius veri sunt. Constat quod ueri fuerunt. Nam ipsemet fuit ueritas. Secundo iudi  
          <lb ed="#B1" n="39"/>cant que scient an fuerit impassibilis potestatis. Et quantum ad hoc dicunt: Tente 
          <lb ed="#B1" n="40"/>mus. 1. experiamur, quae ventura sint illi, si eum affligamus &amp; torqueamus: &amp; hic  
          <lb ed="#B1" n="41"/>fuerunt decepti, putantes que non potuit simul esse passibilis &amp; DEI Filius per na 
          <!--sap_Page_130.xml-->
          <pb ed="#B1" n="96"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>turam, &amp; hoc falsum fuit: habuit enim duas naturas, &amp; secundum unam impas  
          <lb ed="#B1" n="2"/>sibilis extitit, secundam aliam, uidelicet humanam potuit uere pati. Tertio in 
          <lb ed="#B1" n="3"/>dicauerunt quod experirentur an esset infinibilis aeternitatis. Et in hoc decipie 
          <lb ed="#B1" n="4"/>bantur: quia quando finitus fuit per mortem temporis, aestimauerunt eum nul 
          <lb ed="#B1" n="5"/>latenus resurrecturum. Vnde putabant mortem corporis nouissima sua esse. Et  
          <lb ed="#B1" n="6"/>quantum ad hoc dicunt: Et sciemus quae sint nouissima illius. Quarto iudicaue 
          <lb ed="#B1" n="7"/>runt quod experirentur an esset inuincibilis diuinitatis &amp; arguebant sic: Si 
          <lb ed="#B1" n="8"/>DEVS permittat eum cruciari &amp; affligi per nos, &amp; liberauit eum de manibus 
          <lb ed="#B1" n="9"/>nostris, constat quod non est Filius DEI. Vnde asserunt: Si verus est Filius DEI, 
          <lb ed="#B1" n="10"/>suscipiet illum, &amp; liberabit eum de manibus contrariorum. Et in hoc decipieban 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tur omnino. Vensrat enim mori, &amp; sic litera tota plana est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e179">
          <lb ed="#B1" n="12"/>Dubitatio literalis. An persecutores CHRISTI cognouerunt eum esse  
          <lb ed="#B1" n="13"/>DEVM.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e186">
          Et uidetur quod sic: Nam principes sciuerunt eum esse illum, qui fue 
          <lb ed="#B1" n="14"/>rat promissus in lege secundum August. in libro quaestionum novi &amp; ueteris  
          <lb ed="#B1" n="15"/>Testamenti: sed secundum prophetas debuit esse DEVS: Ergo sciuerunt ipsum 
          <lb ed="#B1" n="16"/>esse DEVM.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e196">
          Praeterea sicut amare sic odire praesupponit cognitionem: sed o<lb ed="#B1" n="17"/>diebant 
          eum quatenus fuit DEVS: Ergo sciuerunt eum esse DEVM. Minor  
          <lb ed="#B1" n="18"/>patet Iohan. 15. Nunc &amp; uiderunt &amp; oderunt me &amp; Patrem meum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e203">
          Ad oppo<lb ed="#B1" n="19"/>situm est Apostolus, 1. ad Corinth. 2. Si cognouissent, nunquam regem gloriae 
          <lb ed="#B1" n="20"/>crucifixissent, quod exponitur secundum Glos. tam dedaemonibus suggeren 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tibus mortem CHRISTI quam etiam deIudaeis. Item CHRISTVS dixit Luc  
          <lb ed="#B1" n="22"/>23. Pater ignosce eis: quia nesciunt quid faciunt. Item Actuum 3 dixit Petrus 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Iudaeis: Scio quia per ignorantiam fecistis, sicut &amp; principes uestri
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e216">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Ad dubitationem dicendum, quod non: neque enim daemones, neque princi 
          <lb ed="#B1" n="25"/>pes, neque simplices cognouerunt eum esse DEVM. In hoc tamen est differentia 
          <lb ed="#B1" n="26"/>quod principes &amp; maiores instructi in lege sciebant eum esse Messiam, sed non 
          <lb ed="#B1" n="27"/>sciuerunt eum esse DEVM. Minores uero &amp; simplices nec sciuerunt eum esse  
          <lb ed="#B1" n="28"/>promissum in lege nec Filium DEI. Sed contra Luc. 3. Daemones clamabant:  
          <lb ed="#B1" n="29"/>Quid nobis &amp; tibi IESVFili DEI. Praeterea Origenes super illud Matthaei ca 
          <lb ed="#B1" n="30"/>pite uigesimo primo: Hicest haeres, uenite occidamus eum. Dicit sic, hoc 
          <lb ed="#B1" n="31"/>in illis impletum est, qui uidentes CHRISTVM &amp; cognoscentes filium 
          <lb ed="#B1" n="32"/>nihilominus crucifixerunt eum. Praeterea Beda super illud Luc. 23. Pater igno 
          <lb ed="#B1" n="33"/>sce illis, &amp;c. Notandum, inquit, quod non pro eis orat qui eum filium DEI 
          <lb ed="#B1" n="34"/>uere intellexerunt, &amp; crucifigere quam confiteri maluerunt. Ad haec dicit san 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ctus Tho. quod debet sic intelligi: cognouerunt eum esse filium DEI non per 
          <lb ed="#B1" n="36"/>naturam, sed per quandam gratiae singularis excellentiam quantum ad ludae 
          <lb ed="#B1" n="37"/>os. Ad secundum de daemonibus dixerunt illud ex suppositione &amp; suspicione, 
          <lb ed="#B1" n="38"/>non ex certa cognitione, sicut ponit Glos. 1. ad Corint. 2. Si cognouissent.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e251">
          Ad  
          <lb ed="#B1" n="39"/>primum principale dicendum quod licet scirent eum per facta &amp; signa quae fe 
          <lb ed="#B1" n="40"/>cit esse promissum in lege, non tamen omnes proprietates sciuerunt, quas de 
          <lb ed="#B1" n="41"/>DEO praedixerunt prophetae: sed tantum hoc sciuerunt quod fuit Messias.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e260">
          Ad  
          <lb ed="#B1" n="42"/>secundum dicendum quod cognouerunt Filium DEI: non tamen cogno<lb ed="#B1" n="43"/>uerunt 
          eum esse FiliumDDEI, ad odium DEI hoc sufficit, odite CHRISTVM
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e267">
          <lb ed="#B1" n="44"/>Videamus. N Notandum qued humanae conditionis consideratio ad quatuor se debet  
          <lb ed="#B1" n="45"/>extendere in praesenti, ad hoc quod uita nostra uirtuose regatur. Oportet enim 
          <lb ed="#B1" n="46"/>uidere quid supra nos patet, quid infra nos latet, quid circa nos cernitur, &amp; quid  
          <lb ed="#B1" n="47"/>sub nobis sternitur. Videamus ergo supernam praemiorum affluentiam: Videa 
          <lb ed="#B1" n="48"/>mus internam commissorum conscientiam: Videamus fraternam proximorum 
          <lb ed="#B1" n="49"/>indigentiam: Videamus aeternam tormentorum uehementiam. Videamus 
          <lb ed="#B1" n="50"/>primo supernam praemiorum affluentiam, recogitando iocunditatem illius 
          <lb ed="#B1" n="51"/>beatitudinis, quae nobis promittitur in coelis, &amp; statim uilescit quicquid precio 
          <lb ed="#B1" n="52"/>sum inuenimus in terris, &amp; de ista uisione dicit Psal. Videbo coelos tuos opera 
          <lb ed="#B1" n="53"/>digitorum tuorum, Iunam &amp; stellas, quae tu fundasti. Sed notandum quod ille 
          <!--sap_Page_131.xml-->
          <pb ed="#B1" n="97"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>qui est in profundo puteo circa meridiem uidet stellas, ubi ille qui stat in super 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ficie terrae in lumine nullam uidet stellam. Eodem modo ille qui ponitur in pro 
          <lb ed="#B1" n="3"/>fundo humiliationis, tribulationis &amp; angustiae suspirat ad coelum, &amp; clamat ad 
          <lb ed="#B1" n="4"/>DEVM: qui uero stat in lumine mundi &amp; claritate mundanae conuersationis  
          <lb ed="#B1" n="5"/>&amp; lasciuiae stellas uidere non potest. Est etiam experimentum, quod si denarius 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ponatur in scutellam uacuam, recedaturque a scutella donec denarius desinat  
          <lb ed="#B1" n="7"/>uideri, si aqua superinfundatur, stante oculo in eadem distantia, denarius iterum 
          <lb ed="#B1" n="8"/>apparebit propter aquam superfusam denario. Moraliter. Denarius uitam de 
          <lb ed="#B1" n="9"/>signat aeternam, Matth. 20. Nonne ex denario diurno conuenisti mecum: I  
          <lb ed="#B1" n="10"/>ste denarius non apparebit quibusdam hominibus in hac uita, dum in digni 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tatibus, uoluptatibus &amp; honoribus elongantur a DEO, quales fuerunt illi duo 
          <lb ed="#B1" n="12"/>sacerdotes pessimi, de quibus Daniel. 13. Declinauerunt oculos suos ne uide 
          <lb ed="#B1" n="13"/>rent coelum neque recordarentur iudiciorum iustorum. Sed si ponantur tales in 
          <lb ed="#B1" n="14"/>infirmitate, tribulatione &amp; persecutione, bene recordabuntur de DEO, &amp; de 
          <lb ed="#B1" n="15"/>coelo ad quod facti sunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e329">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Nota quod uespertiliones debiles sunt oculis. Causa est: quia humor cristal  
          <lb ed="#B1" n="17"/>linus qui necessarius est oculo ad uidendum transiuit in substantiam alarum, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Vnde habent alas coreales, &amp; sic propter uolatum amiserunt uisum: quia sub  
          <lb ed="#B1" n="19"/>tractum est oculis quod ponitur in alis. Hi figurant superbos, qui quanto ma 
          <lb ed="#B1" n="20"/>gis uolare nituntur, tanto gratia diuini luminis magis priuantur: quia tota in 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tentio eorum quae deberet esse in considerando coelestia transiuit in pennas 
          <lb ed="#B1" n="22"/>ambitiosas: quia tota eorum cogitatio est quomodo possint gradatim ascen 
          <lb ed="#B1" n="23"/>dere de dignitate in dignitatem. Causa autem quare pro coelestibus praemijs  
          <lb ed="#B1" n="24"/>non laboramus, est: quia ea non uidemus, sicut homo, qui transit in nundinis 
          <lb ed="#B1" n="25"/>per mercimonia cooperta, quae non potest uidere non tentatur inde emere: sed  
          <lb ed="#B1" n="26"/>in nundinis quando plane uidet ea discooperta, statim inclinatur ad emendum 
          <lb ed="#B1" n="27"/>ex parte ista. Vnde Act. 7. Stephans uidit coelos apertos, &amp; statim uoluit eme 
          <lb ed="#B1" n="28"/>re. Domine, inquit, IESV suscipe spiritum meum: ecce statim obtulit denarium 
          <lb ed="#B1" n="29"/>suum, Prover. 31. Considerauit agrum, &amp; statim emit illum, &amp; infra: gustauit  
          <lb ed="#B1" n="30"/>&amp; uidit: quia bona est negociatio eius. Sed de multis euenit sicut de Moyse, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>qui ascendens in montem bene uidit terram promissionis, sed nunquam intra 
          <lb ed="#B1" n="32"/>uit in eam. Sic quidam literati uident coelestia per Sacram scripturam, sed nun 
          <lb ed="#B1" n="33"/>quam intrant in eam per contemplationem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e371">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Secundo uideamus internam comissorum conscientiam. Discutiamus fa 
          <lb ed="#B1" n="35"/>cta nostra, cogitationes &amp; uerba. Scriptorsi oculos suos auertat a libro, turpem 
          <lb ed="#B1" n="36"/>literam faciet: quia bona scriptura diligentissimam uisionem requirit. Libri no 
          <lb ed="#B1" n="37"/>stri sunt conscientiae nostrae, Daniel. 7. Iudicium sedit &amp; libri aperti sunt con 
          <lb ed="#B1" n="38"/>scientiarum, secundum Glos. Et Apoc. 20. Iudicati sunt mortui ex his quae scri 
          <lb ed="#B1" n="39"/>pta erant in libro secundum opera eorum. Videamus ergo quid scribamus. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Dum liber est in fieri, &amp; quod falsum est, corrigamus, &amp; abradamus dum pos  
          <lb ed="#B1" n="41"/>sumus per poenitentiam. Sed haec est conditio oculi quod optime uidet alia a 
          <lb ed="#B1" n="42"/>se quae sibi e directo opponuntur: sed se ipsum nullo modo uidere potest: sed  
          <lb ed="#B1" n="43"/>indiget speculo repraesentante se. Et ita de nobis alienos defectus optime nota 
          <lb ed="#B1" n="44"/>mus, proprios non uidemus, nisi forte per speculum: hoc est, per correptionem 
          <lb ed="#B1" n="45"/>alicuius sancti uiri, <ref xml:id="rhwis-l27-Rd1e399">1. ad Corinth. 13.</ref> <quote xml:id="rhwis-l27-Qd1e402" source="http://scta.info/resource/Icor13_12" synch="1-4">Videmus nunc per speculum</quote>. Et talem  
          <lb ed="#B1" n="46"/>quemlibet arguit Saluator, Matth. 7. Quid uides festucam in oculo fratris tui,  
          <lb ed="#B1" n="47"/>&amp; trabem quae in oculo tuo est non consideras. Hypocrita eijce primum trabem  
          <lb ed="#B1" n="48"/>de oculo tuo, &amp; tunc ueni &amp; eijce festucam de oculo fratris tui. Vnde Prosper 
          <lb ed="#B1" n="49"/>de uita contemplatiua l.2. Tam diu quis peccata sua quae nosse &amp; flere deberet  
          <lb ed="#B1" n="50"/>ignorat, quam diu aliena curiose considerat: quod si mores suos ad seipsum con 
          <lb ed="#B1" n="51"/>uersus considerat, non requiret quod in alijs reprehendat, sed quod in seipso lu 
          <lb ed="#B1" n="52"/>geat. Et ideo signanter dicit Saluator noster Mar. 13. Videte uosmetipsos. Basi 
          <lb ed="#B1" n="53"/>lius Hexametron li. 3. recitat quod omnium creaturarum difficilimum est cognoscere 
          <!--sap_Page_132.xml-->
          <pb ed="#B1" n="98"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>seipsum. Non enim solus oculus, quae exterius habentur inspiciens, semeti 
          <lb ed="#B1" n="2"/>psum non ualet intueri. Sed &amp; mens ipsa satis acute aliena delicta contempsans, 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tardior est erga suorum cognitionem uitiorum. Et ideo signanter dicitur uni  
          <lb ed="#B1" n="4"/>cuique nostrum illud Hier. 2. Vide quia malum &amp; amarum est reliquisse te Do 
          <lb ed="#B1" n="5"/>minum DEUM tuum, te inquit, non alium
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e438">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Tertio uideamus fraternam proximorum indigentiam, Gene. 37. Vide si 
          <lb ed="#B1" n="7"/>cuncta prospera sint erga fratres tuos. Sed reuera multi uident fratres suos in 
          <lb ed="#B1" n="8"/>digentes, sicut sacerdos &amp; Leuita uiderunt Samaritanum sauciatum, Luc. 10. 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Leuita cum esset secus locum &amp; uideret eum, pertransijt. De unoquoque tali di 
          <lb ed="#B1" n="10"/>citur 1. Ioh. 3. Qui habuerit substantiam huius mundi, &amp; uiderit fratrem suum 
          <lb ed="#B1" n="11"/>necesse habere, &amp; clauserit uiscera sua ab eo, quomodo charitas DEI manet in 
          <lb ed="#B1" n="12"/>illo, quasi diceret nullo modo. Sed uideamus nos pauperum indigentiam, si 
          <lb ed="#B1" n="13"/>cut Samaritanus fecit, qui uulnera alligauit &amp; in stabulum secum duxit, Luc. 10. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Videbo uos &amp; gaudebit cor uestrum, Ioh. 16.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l27-d1e460">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Quarto uideamus aeternam tormentorum uehementiam. Homo qui non di 
          <lb ed="#B1" n="16"/>ligenter praeuidet sibi de fouea &amp; puteo, faciliter cadit in eum: sic qui non pro 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tunde &amp; frequenter imaginatur de poena putei infernalis, non bene cauet sibi, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ideo Psal. ait: Oculis tuis considerabis, &amp; retributionem peccatorum uidebis.  
          <lb ed="#B1" n="19"/>Et quicumque haec uideret, infallibiliter retraheret se a peccato. Nau. 3. Omnis qui  
          <lb ed="#B1" n="20"/>uiderit te, resiliet a te. Vnde Hugo de sancto Victore lib. suo de Anima: Infer 
          <lb ed="#B1" n="21"/>nus lacus est sine mensura, profundus sine fundo, plenus ardore incomparabi 
          <lb ed="#B1" n="22"/>li, plenus foetore intolerabili, plenus dolore innumerabili: ibi miseriae, ibi tene 
          <lb ed="#B1" n="23"/>brae, ibi nullus ordo, ibi horror aeternus, ibi nulla spes boni, nulla desperatio 
          <lb ed="#B1" n="24"/>mali. Haec Hugo. Et ideo uidete, uigilate &amp; orate, Marc. 13. Et ad Eph. 5. Vide 
          <lb ed="#B1" n="25"/>te itaqe fratres quomodo caute ambuletis, non quasi insipientes, sed ut sapien 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tes, redimentes tempus: quoniam dies mali sunt. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>