<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 118 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 118 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-08">December 08, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="394"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l118">
        <p xml:id="rhwis-l118-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="14"/>POSTQVAM Salomon declarauit quod sapientiam, quae 
          <lb ed="#B1" n="15"/>est uerus DEI cultus, acquirere non potuit, nisi illam a DEO 
          pe<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>tendo per instantiam summae deuotionis: In isto Cap. 
          consequen<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>ter explanat formam &amp; seriem suae supplicationis, quam DEO 
          <lb ed="#B1" n="18"/>proposuit pro sapientia acquirenda. In hac autem 
          supplica<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>tionis enarratione duo facit. Nam primo ostendit diuinam 
          <lb ed="#B1" n="20"/>excellentiam: secundo allegat humanam indigentiam: 
          se<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>cunda pars ibi: Quis enim hominum: Et ista duo alternatim facit usque ad finem  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Capituli: quia aliquando supplicat, aliquando rationem allegat, quare exaudi  
          <lb ed="#B1" n="23"/>re debeat. Circa primum duo facit. Primo captat diuinam beneuolentiam: 
          se<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>cundo proponit suae petitionis sententiam. Secunda pars ibi: Da mihi sedia tuarum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l118-d1e121">
          <lb ed="#B1" n="25"/>Circa principium in captando beneuolentiam diuinae maiestatis extollit  
          <lb ed="#B1" n="26"/>DEVM in tribus, ex clementia, ex potentia, &amp; ex sapientia, sicut patet in litera.  
          <lb ed="#B1" n="27"/>Vnde dicit sic: DeVS patrum nostrorum. Quando parentes hominis seruierunt 
          <lb ed="#B1" n="28"/>alicui magno, talis homo familiarius &amp; confidentius a tali domino postulat 
          il<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>lud quo indiget. Bonus etiam dominus adoptat filios bene sibi seruientium 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Et ideo quia patres illi, ex quibus descenderat Salomon, DEO bene seruierant: 
          <!--sap_Page_429.xml-->
          <pb ed="#B1" n="395"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>sicut Abraham, Isaac, Iacob, &amp; Dauid. Ideo hic primo allegat dicens: DEVS 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Patrum nostrorum, &amp; Domine misericordiae, quiliperaliter dans misericotdiam, qui  
          <lb ed="#B1" n="3"/>fecisti omnia verbo tuo: id est, Filio tuo. Ioh. 1. Omnia per ipsum facta sunt: Vel  
          <lb ed="#B1" n="4"/>uerbo tuo: id est, ita faciliter fecisti omnia, sicut homo loquitur uerbum suum. In 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Psal. Dixit &amp; facta sunt. Qui &amp; sapientia tua constituisti hominem, quasi dicat, 
          li<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>cet omnia creaueris sapienter: quia omnia in sapientia fecisti: tamen in creatione  
          <lb ed="#B1" n="7"/>hominis maxime relucet sapientia tua, in qua imaginem tuam posuisti. Gen.1. 
          Fa<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>ciamus hominem ad imaginem &amp; similitudinem nostram. In quo etiam totius mundi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quodammodo reperitur imago, unde &amp; r minor mundus appellatur. Istum aut  
          <lb ed="#B1" n="10"/>hominem creasti ad tria: scilicet ad dominandum per potentiam, ad ordinandum per 
          <lb ed="#B1" n="11"/>sapientiam ad iudicandum per clementiam: ut sic in istis tribus imago DEI, quae est 
          <lb ed="#B1" n="12"/>homo, correspondeat ipsi DEO, tanquam suo exemplari: qui per potentiam, 
          sapien<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>tiam, &amp; clementiam cuncta gubernat. Dicit ergo: Et sapientia tua constituisti, 
          ho<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>minem, vt dominaretur creaturae tuae quae a te facta est, Eccl. 17. Posuit timorem iuius 
          <lb ed="#B1" n="15"/>super omnem carnem, &amp; dominatus est bestiarum &amp; uolatilium. Et Genes. 1. 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Crescite &amp; multiplicamini, &amp; replete terram, &amp; dominamini piscibus maris, 
          <lb ed="#B1" n="17"/>&amp; uolatilibus coeli, &amp; uniuersis animalibus, quae mouentur super terram. 
          Se<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>cundo constituit Dominus hominem ad ordinandum per sapientiam: quia 
          sa<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>pientis est ordinare. Vnde subdit: Vt disponat orbem terrarum in aequitate &amp; iu 
          <lb ed="#B1" n="20"/>sticia. orbem terrarum, id est, homines, qui orbem terrae inhabitant. Psal. Domi 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ni est terra &amp; plenitudo eius. Non solum collatum est naturae humanae ut 
          domine<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>tur super creatura per potentiam, sed disponat humanam ciuilitatem secundum 
          <lb ed="#B1" n="23"/>rectam rationem iustis legibus &amp; statutis. Hominum enim genus arte &amp; 
          ratio<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>nibus uiuit: sicut dicit Aristoteles 1. metaphysicorum. Tertio constituit  
          <lb ed="#B1" n="25"/>DEUS hominem ad iudicandum per clementiam. Clementia enim debet esse  
          <lb ed="#B1" n="26"/>in iudice, ut uidelicet odiat culpam, &amp; diligat personam. Et quantum ad hoc 
          <lb ed="#B1" n="27"/>dicit: Constituisti hominem, vt in directione cordis iudicium iudicet: id est, faciat.  
          <lb ed="#B1" n="28"/>iudicium. In directione (inquit) cordis non per calumnias uel cauillationes, seu 
          <lb ed="#B1" n="29"/>cautelosas circumuentiones. Et per oppositum dicitur Proverb. 28. Dux indi 
          <lb ed="#B1" n="30"/>gens prudentia multos opprimit per calumniam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l118-d1e206">
          <lb ed="#B1" n="31"/>Domine misericordiae: Nota quod CHRISTVS est Dominus misericordiae  
          <lb ed="#B1" n="32"/>propter tria: scilicet propter haereditariam possessionem, propter adquisitoriam  
          <lb ed="#B1" n="33"/>mercationem, &amp; propter operatoriam causationem. De primo patet, 2 Corinth. 
          <lb ed="#B1" n="34"/>1. Benedictus Deus &amp; Pater Domini nostri IESV CHRISTI, pater 
          mise<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>ricordiarum. Secundum patet in redemptione, qua suum sanguinem fudit, ut  
          <lb ed="#B1" n="36"/>deinceps sicut Dominus omnibus misericordiam dare possit. In Psal. Qui re 
          <lb ed="#B1" n="37"/>demit de interitu uitam tuam, qui coronat te in misericordia. Tertium patet quia 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ipse facit &amp; efficit minimam, ubi nulla suppetunt merita. Vnde sicut fabricator 
          <lb ed="#B1" n="39"/>uel artifex esset Dominus rei factae totaliter, si causaret materiuam sicut formam. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Ita CHRISTVS est Dominus misericordiae: quia creator misericordiae, qui 
          fe<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>cit misericordiam meritis non exigentibus. Et propter istas tres causas DEVS 
          <lb ed="#B1" n="42"/>dicitur diues in misericordia Ephesios secundo: DEVS autem qui diues est in 
          <lb ed="#B1" n="43"/>misericordia propter nimiam charitatem suam, qua, &amp;c
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l118-d1e237">
          <lb ed="#B1" n="44"/>Surgit aut in CHRISTO magnitudo misericordiae, &amp; promptitudo ad mi 
          <lb ed="#B1" n="45"/>serendum, ex tribus scilicet, ex naturali proprietate, ex generali potestate, &amp; ab 
          <lb ed="#B1" n="46"/>experimentali necessitate. Primo enim, sicut igni proprium est calefacere, 
          So<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>li lucere &amp; illuminare: ita proprium est CHRISTO misereri. Vnde canit 
          Ec<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>clesia: DEVS cui proprium est misereri semper &amp; parcere. Et ideo dicunt 
          <lb ed="#B1" n="49"/>sancti quod DEVS quasi inuitus punit, &amp; coacte &amp; tarde. Et sicut homo 
          tar<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>de facit illud, quid inuitus facit, secundum Chrysost. Ita CHRISTVS tardus est in 
          <lb ed="#B1" n="51"/>puniendo, &amp; uelox in miserendo. Et sicut ignis tarde descendit, &amp; cum uiolentia: quia 
          <lb ed="#B1" n="52"/>est contra naturam ignis, &amp; uelociter ascendit: ita CHRISTVS uelocissime miseret,  
          <lb ed="#B1" n="53"/>&amp; tarde &amp; cum magna expectatione punit. Et ideo dicit in Ps. quo est longanimis  
          <!--sap_Page_430.xml-->
          <pb ed="#B1" n="396"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>&amp; multum misericors. In signum autem quod cum dolore &amp; displicentia 
          pec<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>catores punit, dicit per prophetam Esa. 1. Heu ego consolabor super hostibus 
          <lb ed="#B1" n="3"/>meis, &amp; uindicabor de inimicis meis. Vbi praeponit interiectionem dolentis, 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quasi dicat: Cum dolore &amp; displicentia consolabor me. Vnde sicut nulla res  
          <lb ed="#B1" n="5"/>potest perdere suam propriam operationem totaliter, quamdiu manet, licet 
          ua<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>leat impediri uel retardari ad tempus. Ita nullo modo obliuiscetur misereri 
          <lb ed="#B1" n="7"/>DEVS: nec continebit in ira sua misericordias suas, imo cum iratus fueris 
          mi<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>sericordiae recordaberis. Abacuc 3. De hac mixtura misericordiae &amp; irae, Gre 
          <lb ed="#B1" n="9"/>gorius super Excech. Homel. 1. pulchre declarat: quomodo DEVS quando ira 
          <lb ed="#B1" n="10"/>scitur non omnino irascitur, sed ineffabili modo cum ipse culpas prosequitur,  
          <lb ed="#B1" n="11"/>etiam protegit peccatores. Ad quod adducit duas historias. Vna est de capti 
          <lb ed="#B1" n="12"/>uitate decem tribuum: quam licet DEVS ordinaret ad correctionem populi, 
          si<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>mul tamen eis prouidit de prophetis &amp; sanctis, qui eos in illa captiuitate 
          con<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>solarentur. Vnde dicit sic: Nisi (inquit) iratus esset, populum in captiuitatem 
          mi<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>nime tradidisset, &amp; si omnino iratus esset, electos suos cum illo in captiuitatem 
          <lb ed="#B1" n="16"/>non mitteret. Aliam historiam inducit de populo Israel, quomodo missis 
          duo<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>decim exploratoribus, decem de eis redeuntibus populum ad murmurandum 
          <lb ed="#B1" n="18"/>contra Dominum prouocauerunt intantum, ut dicerent se seductos. Domi 
          <lb ed="#B1" n="19"/>nus ergo iratus dicit quod nullus eorum terram Promissionis intraret. Quo 
          <lb ed="#B1" n="20"/>audito statim compuncti se cum Iachrymis afflixerunt &amp; armis accincti 
          para<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>uerunt se contra populum praeliari, ut post lachrymas terram Promissionis 
          con<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>quirerent. Quibus Dominus per Moysen dicit: Nolite ascendere neque pugne 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tis. Non enim sum uobiscum, ne cadatis coram inimicis uestris. Qua in re di 
          <lb ed="#B1" n="24"/>cit Gregorius pensandum est, si cum ipsis non erat, cur dixit ad eos ne ascende 
          <lb ed="#B1" n="25"/>rent. Si autem cum ipsis erat, quid est quod ait: Non enim sum uobiscum. Et  
          <lb ed="#B1" n="26"/>respondet Gregorius: Mira (inquit) dispensatione disciplinae &amp; misericordiae, 
          <lb ed="#B1" n="27"/>&amp; cum ipsis erat, &amp; cum ipsis non erat. Cum ipsis non erat, ut uincerent: sed cum 
          <lb ed="#B1" n="28"/>ipsis erat, ne ab hostibus perirent. O ineffabilia viscera pietatis, culpas 
          insequi<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>tur &amp; tamen peccantes protegit: &amp; iratum se indicat, &amp; tantum ab hostibus de 
          <lb ed="#B1" n="30"/>fendit. Sic plerunque paruulo filio delinquenti irascitur mater, reprehendit, in 
          <lb ed="#B1" n="31"/>crepat, &amp; uerberat: Sed si hunc in praeceps ire ubi in mortis periculum ruat 
          aspe<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>xerit, manum tendit, &amp; retinet: &amp; quae sic irata uerberauerat ac si non diligeret,  
          <lb ed="#B1" n="33"/>sic diligendo retinet, ac si irata non uerberasset. Haec Gregor.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l118-d1e337">
          Et si quaeratur,  
          <lb ed="#B1" n="34"/>quis compellit DEVM punire, &amp; non praestare misericordiam, totaliter 
          liberan<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>tem a poena, ex quo est omnipotens: Respondet Chrysost. Tu inquit peccator 
          <lb ed="#B1" n="36"/>qui misericordiam non desideras. Sicut enim qui desideranti misericordiam de 
          <lb ed="#B1" n="37"/>negat crudelis est: ita qui non desideranti misericordiam praestat iniustus est. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Et si quaeris quis est homo, qui non desiderat misericordiam: Respondet, tu 
          <lb ed="#B1" n="39"/>qui permanes in peccatis. Desiderare nanque misericordiam DEI est 
          conuer<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>ti ad DEVM. Ille ergo desiderat misericordiam DEI, qui timet iram eius. Qui  
          <lb ed="#B1" n="41"/>enim iram non timet, non desiderat misericordiam, sed contemnit. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="42"/>DEVS est misericors ex generali potestate: Quanto enim homo uel bestia 
          na<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>turaliter est potentia maior, tanto est ad clementiam promptior. Sicut patet de 
          <lb ed="#B1" n="44"/>leone, qui cum sit animalium fortissimus, est tamen in prostratos misericordis  
          <lb ed="#B1" n="45"/>simus: homini enim uel animali prostrato sibi naturaliter miseretur, &amp; parcet.  
          <lb ed="#B1" n="46"/>Iuxta illud:  
          <lb ed="#B1" n="47"/>Parcere prostratis scit nobilis ira leonis 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Si etiam catulus mordeat leonem, leo non se uindicat de catulo, sed si catulus 
          <lb ed="#B1" n="49"/>mordeat catulum statim remordetur ab eo, &amp; lacerant se inuicem ad mutuam  
          <lb ed="#B1" n="50"/>ultionem. Similiter mulieres, quia sunt naturaliter debiles crudelissime se umn 
          <lb ed="#B1" n="51"/>dicant quando possunt. DEVS autem infinitus est in potentia: quia 
          omnipo<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>tens, ideo omnium miseretur hoc causa diuinae misericordiae assignatur: infra 
          <lb ed="#B1" n="53"/>11 cap. Misereris omnium: quia omnia potes. Et ideo canit Ecclesia: DEVS 
          <!--sap_Page_431.xml-->
          <pb ed="#B1" n="397"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>qui omnipotentiam tuam parcendo maxime &amp; miserando manifestas. Si enim 
          <lb ed="#B1" n="2"/>aliquis hominum regem offendat, extra potentiam suam se transferre potest exu 
          <lb ed="#B1" n="3"/> <!-- extra image line that needs removal, line numbers below will need renumbering -->
          <lb ed="#B1" n="4"/>lando, &amp; in regnum aliud transeundo. Vel si ipsum contemnens mori non 
          ti<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>meat, omnem potestatem talis regis euacuet. Non enim habet homo 
          potesta<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>tem nisi in corpus, quod affligi non potest anima separata. Sed isto modo non 
          <lb ed="#B1" n="7"/>est de DEI potentia: quia ipsius regnum est ubique in terra, coelo, &amp; inferno. In 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Psalm. Si ascendero in coelum tu illic es, si descendero ad infernum ades. Ipsius 
          <lb ed="#B1" n="9"/>etiam dominium non finitur in morte corporali, quando scilicet anima 
          sepa<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>ratur a corpore: quia ipse potest corpus &amp; animam mittere in gehennam. 
          Vn<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>de 2. Macha. 6. Manum omnipotentis DEI neque uiuus neque defunctus es 
          <lb ed="#B1" n="12"/>fugiam. Tertio DEVS est misericors propter experimentalem necessitatem. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Vnde grauitatem alicuius morbi medicus potest scire tripliciter: scilicet per 
          <lb ed="#B1" n="14"/>speculationem in libro, per examinationem in signo, &amp; experientiam in cor 
          <lb ed="#B1" n="15"/>pore proprio. llle autem medicus qui morbum infirmi considerat 
          speculati<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>ue bene comprobabiliter ei compatitur: Magis autem ille qui signa 
          acciden<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tia &amp; circumstantias infirmitatis practicando examinat. Sed maxime ille in 
          <lb ed="#B1" n="18"/>firmo compatitur, qui morbum consimilem in corpore suo portat. 
          CHRI<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>STVS autem ante incarnationem nostras infirmitates cognouit speculatiue in 
          li<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>bro sapientiae aeternae. Et ideo fuit misericors. In Psalm. Quomodo 
          misere<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>tur pater filiorum, misertus est Dominus timentibus se, quoniam ipse 
          cogno<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>uit figmentum nostrum. Post incarnationem autem suam cognouit Domi 
          <lb ed="#B1" n="23"/>nus infirmitates nostras in sua quotidiana conuersatione, quando factus est 
          <lb ed="#B1" n="24"/>medicus practicans sanando infirmos ubique: tunc enim habuit maiorem com 
          <lb ed="#B1" n="25"/>passionem &amp; misericordiam. Tandem quando tentatus est, sitiuit, esuriuit, 
          oc<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>cisus est, tunc didicit noscere nostras infirmitates per experientiam, &amp; ideo tunc  
          <lb ed="#B1" n="27"/>misericors est effectus. Nota tamen quod illa res diceretur magna cuius una 
          <lb ed="#B1" n="28"/>extremitas coelum attingeret, &amp; alia in infernum descenderet, quantum ad 
          lon<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>gitudinem. Iterum si latitudo eius tanta foret quod totam terram repleret, etiam  
          <lb ed="#B1" n="30"/>duratio ita longa quod in aeternum duraret, talis inquam res non immerito di 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ceretur magna. Huiusmodi est misericordia DEI quae a coelis incipiens, Filium 
          <lb ed="#B1" n="32"/>misit non solum in mundum, sed usque ad infernum, ut inde tolleret animas 
          pa<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>trum. In Psal. Misericordia magna tua est super me &amp; eru. animam meam ex 
          in<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>ferno inferiori. Secundo totam terram replet: quia omnem hominem 
          cuiuscun<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>que fuerit nationis aut gentis si ad eum uelit conuerti, recipit &amp; acceptat. In 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Psal. Misericordia Domini plena est terra. Tertio haec gratia non fit nouiter 
          ho<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>die, nec per duos annos, sed a principio mundi ita fuit, &amp; sic erit in finem. In Psal.  
          <lb ed="#B1" n="38"/>Misericordia eius ab aeterno &amp; usqe in aeternum, super timentes eum. Et ideo 
          si<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>gnanter dicit Psal. Miserere mei DEVS secundum magnam misericordiam tuam, 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Et ideo Apostolus DEI misericordiam uocat charitatem nimiam. Ephes. 2. DEVS 
          <lb ed="#B1" n="41"/>(inquit) qui diues est in misericordia propter nimiam charitatem qua dilexit 
          <lb ed="#B1" n="42"/>nos, cum essemus mortui peccato, conuiuificauit nos in CHRISTO. Cui est 
          <lb ed="#B1" n="43"/>honor &amp; gloria in secula seculorum, Amen
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>