<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 65 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 65 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="227"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l65">
        <p xml:id="rhwis-l65-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="9"/>OSTQVAM comparata est felicitas temporalis naui transfre 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tanti: Hic comparatur quarto aui transuolanti. Sicut enim auis ue 
          <lb ed="#B1" n="11"/>lociter transuolat &amp; nullum argumentum relinquit itineris, per 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quod uolat: Ita diuites &amp; potentes uolant in suis honoribus, in di 
          <lb ed="#B1" n="13"/>gnitatibus ad tempus, &amp; subito subtrahuntur, nec remanet de eis  
          <lb ed="#B1" n="14"/>uestigium siue signum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l65-d1e111">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Sicut autem in uolatu auis tria sunt, sonitus, impetus, &amp; transitus: Ita in uita 
          <lb ed="#B1" n="16"/>potentum &amp; nobilium est fonitus pompae &amp; magnificentiae. Impetus praedae 
          <lb ed="#B1" n="17"/>&amp; uiolentiae transitus culpae &amp; impoenitentiae. Et ista notantur signanter in le 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Alone nodierna. Vol dicit: Sed tantum sonitus alarum verberans ventum leuem, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>&amp; scindens per vim itineris aeërem, comotis alis volauit, &amp;c. Halbent enim isti ma 
          <lb ed="#B1" n="20"/>li nobiles alas suas: hoc est, consiliarios, senascalos &amp; ballinos suos. Isti sunt alae 
          <lb ed="#B1" n="21"/>a dextris &amp; a sinistris, per infamiam &amp; famam, ut rapiant pauperes. Per istas alas 
          <lb ed="#B1" n="22"/>uolant ad praedam suam. Non enim possunt ferri ad iniurias nec ad praedationes. 
          <lb ed="#B1" n="23"/>quas faciunt circa pauperes, nisi per malos consiliarios, qui sunt damnabiles  
          <lb ed="#B1" n="24"/>alae dominorum, Hiere. 2. In alis tuis inuentus est sanguis animarum paupe 
          <lb ed="#B1" n="25"/>rum, &amp; innocentum. Quis est sonitus istarum alarum: lactantiae communica 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tiones, &amp; pompae &amp; falsae magnificentiae. Vnde nihil ueritatis subest. Sed quia 
          <lb ed="#B1" n="27"/>non solum habent sonitum pompae, &amp; magnificentiae, sed etiam impetum prae 
          <lb ed="#B1" n="28"/>dae &amp; uiolentiae. Ideo subiungit: Et verberans leuem ventum &amp; scindens per vim 
          <lb ed="#B1" n="29"/>itineris aërem. Aer siue uentus qui hic accipiuntur pro eodem designant popu 
          <lb ed="#B1" n="30"/>lum mediocrem, dominis magnis subiectum. Sicut enim siue aëre nullus po 
          <lb ed="#B1" n="31"/>test uiuere: sed aër est communis respiratio omnium: Ita uita populi mediocris  
          <lb ed="#B1" n="32"/>qui terras colunt, artes mechanicas exercent, talis est, quod sine eis nullus do 
          <lb ed="#B1" n="33"/>minus talis potest aliqualiter uictitare. Et tamen in tales isti nobiles &amp; poten 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tes exercent uires suas. Verberant, scindunt, spoliant, &amp; excoriant per uim: id  
          <lb ed="#B1" n="35"/>est, per uiolentiam, &amp; iniustam potentiam, ubi malos praedones &amp; eis consimi 
          <lb ed="#B1" n="36"/>les sine insultu permittunt. Vnde signanter mali recolligentes in iudicio statum 
          <lb ed="#B1" n="37"/>suum, dicent: Quod fuit sicut volatus auis verberans lcuem ventum &amp; scindens per 
          <lb ed="#B1" n="38"/>vim itineris aërem. Et tertio in uita iniustorum potentum, est transitus culpae &amp; 
          <lb ed="#B1" n="39"/>impoenitentiae. Et quantum ad hoc subiungit: Commotis alis transuolauit: Et post 
          <lb ed="#B1" n="40"/>haec nullum signum inuenitur itineris illius. Sunt inter aues quaedam quae mare 
          <lb ed="#B1" n="41"/>transuolant, sed certis temporibus redeunt. Quaedam transuolant &amp; nunquam 
          <lb ed="#B1" n="42"/>redeunt: Sic est inter peccatores. Quidam a DEO uolant per peccatum, sed redeunt  
          <!--sap_Page_262.xml-->
          <pb ed="#B1" n="228"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>&amp; mansuescunt per poenitentiam. Sed frequenter illae nobiles aues sicut falco 
          <lb ed="#B1" n="2"/>nes nimis lasciue auolant prospere: quia raro poenitent perfecte. Et post hoc 
          <lb ed="#B1" n="3"/>nullum signum inuenitur itineris illius: Non est sic de deuotis diuitibus, qui  
          <lb ed="#B1" n="4"/>largas eleemosynas faciunt in perpetuum duraturas. Sicut de illis qui abba 
          <lb ed="#B1" n="5"/>cias perpetuas fundauerunt, Ecclesias collegiatas dotauerunt. Pauperes reli 
          <lb ed="#B1" n="6"/>giosos fundauerunt, ac dotatis Ecclesijs quampluribus largiter instituerunt. 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Si certe omnes isti transuolauerunt: sed signa itineris remanserunt. Scimus enim 
          <lb ed="#B1" n="8"/>quod ipsi rectum iter atque perfectum tenuerunt ad coelum, &amp; multo magis  
          <lb ed="#B1" n="9"/>illi qui omnia mundana mundo relinquentes, ad statum suae religionis uola 
          <lb ed="#B1" n="10"/>uerunt. Narrat Sextus lulius Stratagematon lib. 1. cap. 2. quod est de consilijs  
          <lb ed="#B1" n="11"/>explorandis hostium, quod Aemilius Paulus Consul Romanus apud oppi  
          <lb ed="#B1" n="12"/>dum quoddam dimissurus erat exercitum in quandam planiciem. Et subito  
          <lb ed="#B1" n="13"/>circumspiciens, uidit quarundam auium multitudinem subito excitatam, a 
          <lb ed="#B1" n="14"/>quadam sylua consurgere. Et statim concepit quod ibi fuerunt insidiae. Missis 
          <lb ed="#B1" n="15"/>ergo exploratoribus didicit ibi decem millia armatorum se abscondisse, ut Ro 
          <lb ed="#B1" n="16"/>mano exercitui obuiarent. Missis ergo per uiam aliam militibus eos circumde 
          <lb ed="#B1" n="17"/>dit &amp; confudit. Haec pro tanto dixerim, quod argumentum debemus accipe 
          <lb ed="#B1" n="18"/>re DEO placendi, &amp; bene uiuendi a sanctis, qui nos praecesserunt, &amp; a mundo  
          <lb ed="#B1" n="19"/>uolauerunt. Ingredientes pro amore CHRISTI sanctam religionem, &amp; si non 
          <lb ed="#B1" n="20"/>per habitum exteriorem, tamen per sanctam &amp; deuotam conuersationem: quia 
          <lb ed="#B1" n="21"/>habitus non facit monachum, iuxta Proverb. Et si tales consideremus, uide 
          <lb ed="#B1" n="22"/>bimus multas sanctas auiculas auolasse a sylua mundi, per quod satis nobis pa 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tet, quod in sylua huius mundi insidiae multae latent.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l65-d1e228">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Est hic notandum quod homo uiator aui uolanti merito comparatur, iuxta 
          <lb ed="#B1" n="25"/>illud Iob 5. <quote xml:id="rhwis-l65-Qd1e234" source="http://scta.info/resource/iob5_7">Homo ad laborem nascitur, &amp; auis ad uolandum</quote>. Possumus autem 
          <lb ed="#B1" n="26"/>quatuor genera hominum quatuor generibus auium comparare. Sunt enim 
          <lb ed="#B1" n="27"/>milites, mercatores praelati, &amp; praedicatores. Milites siue nobiles assimilantur 
          <lb ed="#B1" n="28"/>falconibus. Sunt enim falcones aues generosae: quia uiuunt de praeda. Et ita 
          <lb ed="#B1" n="29"/>est communiter de isto genere hominum. Viuunt enim despoliatione Ecclesiae 
          <lb ed="#B1" n="30"/>&amp; religiosorum, &amp; pauperum subditorum. Et sicut dicit Ambros. in Hexame 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ron: Omnes aues praedales praedantur praedam alterius generis, quam de sua 
          <lb ed="#B1" n="32"/>specie, excepto solo niso. Nisus enim expers est huius pietatis. Istam formam ser 
          <lb ed="#B1" n="33"/>uant communiter nobiles, potentes &amp; diuites, qui sunt quasi eiusdem speciei, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>cum eis non uenantur. Sed tantum illos, qui non possunt resistere. Sicut sunt  
          <lb ed="#B1" n="35"/>Canonici seculares, Monachi Benedictini, &amp; Cistercienses, &amp; multi alij religio 
          <lb ed="#B1" n="36"/>si, bona sua temporalia extra ciuitates, &amp; loca munita habentes, quae ui &amp; uio 
          <lb ed="#B1" n="37"/>lentia ab eis auferuntur &amp; tolluntur: quia non audent nec possunt ea defen 
          <lb ed="#B1" n="38"/>dere. Istam autem uiolentiam illis, qui sunt de sua specie non inferunt: &amp; hanc 
          <lb ed="#B1" n="39"/>pietatem isi pietas debeat dici) erga seinuicem obseruant &amp; custodiunt. Sed ut  
          <lb ed="#B1" n="40"/>dicebam huiusmodi preciosae pietatis, solus nisus est expers: id est, non parti 
          <lb ed="#B1" n="41"/>ceps. Nisus est paruissimus falco in specie sua, sed animosus &amp; crudelis pro 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quantitate corporis sui, &amp; uenatur paruas auiculas, &amp; tamen in necessitate spe 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ciei suae non parcit. Sicut tamen maiores falcones faciunt. Isti nisi figurant unum 
          <lb ed="#B1" n="44"/>genus militum, qui non propter strenuitatem corporis, non propter ingenui  
          <lb ed="#B1" n="45"/>tatem sanguinis, non propter nobilitatem uirtutis applicantur militiae: sed qua 
          <lb ed="#B1" n="46"/>dam armorum temeraria assumptione, &amp; abusiua exercitatione, sicut sunt mo 
          <lb ed="#B1" n="47"/>dernis temporibus, praedones, &amp; eis consimiles, qui spoliant milites, &amp; ueros 
          <lb ed="#B1" n="48"/>armigeros, cum quibus sunt eiusdem speciei: sed propter peritiam iuris. Armati 
          <lb ed="#B1" n="49"/>enim sunt legibus &amp; statutis, non lanceis neque scutis. Isti in uenando nulli par 
          <lb ed="#B1" n="50"/>cunt in quos possunt. Spoliant milites qui sunt propriae speciei, Clericos, rusti 
          <lb ed="#B1" n="51"/>cos, monachos, &amp; canonicos: Quia iusticiae copiam ad quam tenentur non ex  
          <lb ed="#B1" n="52"/>hibent nisi per munera conducantur. De istis conqueritur Ecclesia in persona 
          <lb ed="#B1" n="53"/>pauperis. Thre. 3. Venatione ceperunt me quasi auem inimici mei gratis. Et  
          <!--sap_Page_263.xml-->
          <pb ed="#B1" n="229"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Micheae 7. Vir fratrem suum uenatur usque ad mortem. Isti ergo mali mili  
          <lb ed="#B1" n="2"/>tes &amp; armigeri rapaces sunt falcones Diaboli. Et isti portantur super pugnum 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Diaboli. Quia constituuntur in officijs baliuorum iniuste. Vnde locus, sta 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tus &amp; gradus quem habent, est per manum Diaboli. Caueant sibi tamen, 
          <lb ed="#B1" n="5"/>quia in duplici periculo sunt: quia habent oculos coopertos quodam uela 
          <lb ed="#B1" n="6"/>mine, ne circa se considerent: &amp; habent pedes illaqueatos quodam liga 
          <lb ed="#B1" n="7"/>mine, ne a domino suo auolent, nisi quando placet domino pro solatio &amp;  
          <lb ed="#B1" n="8"/>lucro suo: Ita est de istis nobilibus. Sedent super pugnum Diaboli in ma 
          <lb ed="#B1" n="9"/>gna reuerentia &amp; dignitate. Sunt tamen excaecati ad omne illud quod ad  
          <lb ed="#B1" n="10"/>ueram perpetuam felicitatem pertinet, quae non habetur in uita ista, 2. Co 
          <lb ed="#B1" n="11"/>rinth. 4. Deus huius seculi excaecauit mentes infidelium. Quando tamen 
          <lb ed="#B1" n="12"/>placet Diabolo quod isti uenentur ista mundana, deponit coopertionem eo 
          <lb ed="#B1" n="13"/>rum ut uideant praedam suam, &amp; permittit eos quasi liberos ad tempus, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="14"/>statim reclamat eos: quia sunt ita assuefacti ad manum suam, quod nolunt  
          <lb ed="#B1" n="15"/>auolare. Sed quid de eis accidet finaliter: Reuera iuxta antiquum exem 
          <lb ed="#B1" n="16"/>plum: Falco &amp; gallina habent fata contraria. Nam falco dum uiuit &amp; potest 
          <lb ed="#B1" n="17"/>uolare ponitur supra perticam in aula reuerenter, &amp; habet uestes sub pedibus, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ne laedat ungues. Gallina fugatur ab aulas uiuit in curia, scalpit in terra &amp; 
          <lb ed="#B1" n="19"/>colligit grana quae potest, sed in morte mutatur haec fortuna: quia falco mor 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tuus eijcitur de aula, &amp; proijcitur ad funarium: Gallina inter scutellas argen 
          <lb ed="#B1" n="21"/>teas affertur ad mensam &amp; ponitur ante dominum: Ita erit de diuite praedo  
          <lb ed="#B1" n="22"/>ne, &amp; paupere iusto, Lucae 16. Factum est ut moreretur mendicus, &amp; por 
          <lb ed="#B1" n="23"/>taretur in sinum Abrahae. Mortuus autem est diues, &amp; sepultus est in infer 
          <lb ed="#B1" n="24"/>no. Et hoc est quod de eis prophetat Baruch 3. Vbi sunt principes gentium 
          <lb ed="#B1" n="25"/>qui dominantur super bestias, quae sunt super terram: id est, super pauperes,  
          <lb ed="#B1" n="26"/>qui non reputantur ab eis nisi bestiae. Qui in auibus coeli ludunt, quae argen 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tum thesauriaeant, &amp; aurum in quo confidunt homines, &amp; non est finis acqui  
          <lb ed="#B1" n="28"/>sitionis eorum: Et statim respondent uersu 19. Exterminati sunt, &amp; ad inferos 
          <lb ed="#B1" n="29"/>descenderunt, &amp; alij in loco eorum furrexerunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l65-d1e366">
          <lb ed="#B1" n="30"/>Secundum genus hominum sunt mercatores: &amp; isti assimilantur perdici, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>coruo &amp; cygno. Perdix sicut dicit Ambrosius oua alterius perdicis rapit &amp;  
          <lb ed="#B1" n="32"/>furatur. Sed pulli procreati statim ad uocem matris relinquunt falsam nutri 
          <lb ed="#B1" n="33"/>cem, &amp; sequuntur matrem. Sic quicquid est iniuste acquisitum &amp; illicite, est 
          <lb ed="#B1" n="34"/>furtiuum. Conuenit ergo quod mercator per uiam ufurae, uel aliam peruen 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tionem iniustam emit terras, redditus, &amp; mammona, quae alij procurauerit. 
          <lb ed="#B1" n="36"/>&amp; occupat ad tempus, sed certe post mortem suam omnia ab eo &amp; haeredi 
          <lb ed="#B1" n="37"/>bus suis recedunt, ut communiter, quia:  
          <lb ed="#B1" n="38"/>De male quaesitis vix gaudet tertius hares. 
          <lb ed="#B1" n="39"/>De talibus dicitur Hierem. 17. Perdix fouet quae non peperit. Fouet diuitias. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>&amp; non in iudicio. Secundo comparatur coruo: coruus furatur quicquid po 
          <lb ed="#B1" n="41"/>test deportare &amp; abscondit, &amp; credit se illud alias inuenturum. Et ueniunt be 
          <lb ed="#B1" n="42"/>stiae &amp; comedunt si est cibus. Sic multi de mercatoribus auarissimi sunt,  
          <lb ed="#B1" n="43"/>&amp; pessime uiuunt, &amp; quicquid possunt lucrari abscondunt in arca, donec mo 
          <lb ed="#B1" n="44"/>riantur, &amp; totum ad manus aliorum. Tertio comparantur crgno qui suauis o 
          <lb ed="#B1" n="45"/>sime canit imminente morte, &amp; ideo a canendo cygnus appellatur, secundum 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Isido. 12. Ethicor. cap. 7. Sic auarus nunquam dulciter canit nisi imminen 
          <lb ed="#B1" n="47"/>te morte, quando condit testamentum, &amp; incipit dispergere quae prius con 
          <lb ed="#B1" n="48"/>gregauit. Vnde Seneca: Auarus nihil boni facit, nisi cum moritur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l65-d1e410">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Tertium genus sunt praelati Ecclesiae. Et isti comparantur aquilae. Habent  
          <lb ed="#B1" n="50"/>enim aquila sicut dicitur in libro de Naturis rerum, dextrum pedem maiorem  
          <lb ed="#B1" n="51"/>sinistro, diligentissime nutrit pullos suos, imo corpus suum interponit inter 
          <lb ed="#B1" n="52"/>eos, &amp; sagittarium, ad defendendum eos. Capta praeda est ita liberalis, quod  
          <lb ed="#B1" n="53"/>auibus assistentibus curialiter impertitur. Sic moraliter praelati licet habeant  
          <!--sap_Page_264.xml-->
          <pb ed="#B1" n="230"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>duos pedes: id est, duas affectiones: unam ad animas eorum curae commis  
          <lb ed="#B1" n="2"/>sas: aliam ad decimas quae est quasi pes sinister: tamen zelus animarum, qui  
          <lb ed="#B1" n="3"/>est dexter pes, est longe alio pede maior per DEI gratiam. Vnde illa est cau 
          <lb ed="#B1" n="4"/>sa quare clerici placitant in curijs pro Ecclesijs, &amp; pro decimis &amp; oblationi 
          <lb ed="#B1" n="5"/>bus, sed pro quibus CHRISTI tuendis, quarum zelum maximum habent.  
          <lb ed="#B1" n="6"/>Secundo se inter pullos suos: id est, parochianos &amp; sagittarium militem, sci 
          <lb ed="#B1" n="7"/>licet tyrannum iniustum interponunt, non sustinent eos iniuste pati pro quan  
          <lb ed="#B1" n="8"/>to eorum suppetit facultati. Et tertio praedam suam: id est, bona Ecclesiae cu 
          <lb ed="#B1" n="9"/>rialiter imperciuntur in eleemosynis uicinis indigentibus. Vt CHRISTVS 
          <lb ed="#B1" n="10"/>loquens parochianis eorum, dicere possit illud Exod. 19. Vosipsi uidistis, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>quomodo portauerim uos super alas aquilarum, &amp; assumpserim mihi. Sed ti 
          <lb ed="#B1" n="12"/>mendum est, ne quidam eorum sint strutiones, quidam bubones, &amp; quidam  
          <lb ed="#B1" n="13"/>uultures. Strutiones habent pennas sicut falcones, Iob 39. Penna strutionis  
          <lb ed="#B1" n="14"/>similis est pennis herodij &amp; accipitris. Herodius est genus falconis. Vnde stru 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tio habet pennas, &amp; non uolat a terra: Ita quidam praelati habent praebendas, 
          <lb ed="#B1" n="16"/>&amp; dignitates &amp; scientiam, &amp; tamen semper occupantur in terrenis. Bubones  
          <lb ed="#B1" n="17"/>diligunt Ecclesiam propter oleum: unde extinguunt lumen, &amp; consumunt: 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ita quidam Ecclesiastici lumen scientiae extinguunt, &amp; pinguedinem Ecclesiae  
          <lb ed="#B1" n="19"/>comedunt. Vultures pullos suos in summa macie custodiunt: Ita quidam pa 
          <lb ed="#B1" n="20"/>rochianos in summa paupertate retinent per placitationes, nunc in curia Ec 
          <lb ed="#B1" n="21"/>clesiastica, nunc in curia laicali per iniustas exactiones, &amp; inusitatas extorsio  
          <lb ed="#B1" n="22"/>nes, nec in eis augeri permittunt uel pinguedinem gratiae, uel substantiae secula 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ris. Et tales praelati semitam CHRISTI ignorant omnino, Iob 28. Semitam  
          <lb ed="#B1" n="24"/>ignorauit auis, nec intuitus est eam oculus uulturis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l65-d1e481">
          <lb ed="#B1" n="25"/>Quartum genus hominum sunt praedicatores, &amp; hi debent esse galli praedi  
          <lb ed="#B1" n="26"/>cando, Iob 24. Calandri confessando, &amp; grues praeuolando, Iob 38. Quis po 
          <lb ed="#B1" n="27"/>suit in uiseceribus hominis sapientiam: Vel quis dedit gallo, intelligentiam: 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Gallus annunciat horas noctis, excitat homines a sapore. Sic praedicatores  
          <lb ed="#B1" n="29"/>prius debent poenitentiae operibus macerari. Debent secundo esse calandri 
          <lb ed="#B1" n="30"/>in confessando. Dicitur in libro de Naturis rerum, quod calandrus est auis 
          <lb ed="#B1" n="31"/>alba, quae si infirmum respiciat, infirmitatem aufert. Sic confessores infirmos 
          <lb ed="#B1" n="32"/>respicere debent, quod peccata deleant. Et tertio sicut grues praeuolando &amp; 
          <lb ed="#B1" n="33"/>ostendendo uiam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l65-d1e503">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Sed timendum est, quod quidam sunt similes psitaco in adulando, quidam  
          <lb ed="#B1" n="35"/>grifalcones indignando, quidam gallinacij educando. Psitacus naturaliter 
          <lb ed="#B1" n="36"/>alutat quasi uoce humana. Et ideo significat adulatorem: quod confessoribus 
          <lb ed="#B1" n="37"/>loco confessionum maxime est periculosum. Grifalco si primo ictu praedam  
          <lb ed="#B1" n="38"/>non capit: indignatur, nec ad reclinatorium redit. Sic quidam confessores de 
          <lb ed="#B1" n="39"/>peccatore recidiuante: quia non capiunt eum primo ictu, indignantes despe 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tant. Quod nullo modo est faciendum. Gallus gallinaceus si sub uentre de 
          <lb ed="#B1" n="41"/>plumetur, &amp; urticis uerberetur, fovet pullos more gallinae. In hoc tamen est 
          <lb ed="#B1" n="42"/>differentia, quod gallina hoc facit naturaliter propter commodum pullorum:  
          <lb ed="#B1" n="43"/>Gallinaceus uero effigiatiue, &amp; propter commodum proprium: quia plus bo 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ni a pullis recipit quam pullis impendit. Sic nonnulli praedicatores fouent fi 
          <lb ed="#B1" n="45"/>lios spiritales eis confessos, propter bonum temporale, quod ab eis intendunt  
          <lb ed="#B1" n="46"/>recipere non propter zelum animarum. Et sunt matres effectu potius quam as  
          <lb ed="#B1" n="47"/>fectu. Sunt enim pauperes deplumati. Et ideo pullis insident, ut non ab ipsis 
          <lb ed="#B1" n="48"/>pulli, sed ipsi a pullis potius calefiant, qui pro temporali hypocrisi merebuntur  
          <lb ed="#B1" n="49"/>tribulatione perpetua coronari, Esa. 22. Ecce Dominus asportare te faciet, si 
          <lb ed="#B1" n="50"/>cut Gallus gallinaceus asportatur, &amp; quasi amictum sic subleua 
          <lb ed="#B1" n="51"/>bit te: coronans coronabit te tri 
          <lb ed="#B1" n="52"/>bulatione.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>