<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 36 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 36 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="125"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l36">
        <head xml:id="rhwis-l36-Hd1e95">Lectio 36</head>
        <p xml:id="rhwis-l36-d1e98">
          <lb ed="#B1" n="30"/>OSTQVAM Spiritus sanctus declarauit qualis erit electorum 
          <lb ed="#B1" n="31"/>remuneratio. Primo quantum ad honestatem corporalem in illa 
          <lb ed="#B1" n="32"/>litera: Fulgebunt iusti. Secundo quantum ad potestatem iudicialem. 
          <lb ed="#B1" n="33"/>In illa: Iudicabunt Sancti. Hic tertio declarat qualis erit eorum re 
          <lb ed="#B1" n="34"/>muneratio quantum ad felicitatem uel gloriam spiritualem in eo  
          <lb ed="#B1" n="35"/>rum animabus. Vbi notandum quod tribus uirtutibus theologicis indige 
          <lb ed="#B1" n="36"/>mus in praesenti ad hoc, quod in finem supernaturalem conuenienter ordine 
          <lb ed="#B1" n="37"/>mur, uidelicet fide, spe, &amp; charitate. De quibus loquitur Apost. 1. ad Corinth. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>13. Nunc autem manent fides, spes, &amp; charitas haec tria. Sed quia fides est cum 
          <lb ed="#B1" n="39"/>obscura cognitione, siue expectatione. Spes cum diuturna dilatione. Charitas 
          <lb ed="#B1" n="40"/>cum tepida dilectione: ideo isti tres habitus in futura beatitudine permanere non 
          <lb ed="#B1" n="41"/>possunt, in qua nihil est imperfectum, nihil diminutum: ideo manente charita 
          <lb ed="#B1" n="42"/>te &amp; perfectiorem actum habente, fides &amp; spes euacuabuntur. Cum enim 
          <lb ed="#B1" n="43"/>uenerit quod perfectum est, euacuabitur quod ex parte est, 1. ad Corinth.13. 
          <!--sap_Page_160.xml-->
          <pb ed="#B1" n="126"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Succedent ergo in animabus electorum dotes animae, quis per nomina o 
          <lb ed="#B1" n="2"/>perationum designamus: quia fidei succedet uisio &amp; spei coprehensio, siue se 
          <lb ed="#B1" n="3"/>curitas. Charitati autem nihil succedet: sed ipsa manebit perfectior quam nunc  
          <lb ed="#B1" n="4"/>est, &amp; uocatur dilectio siue fruitio. Sunt ergo tres dotes animae, uisio, dilectio, 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tentio siue comprehensio. Sic enim erit anima summe beata, uidens, tenens, di 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ligens summum bonum, in quem credidit, in quem sperauit, &amp; pro posse dile 
          <lb ed="#B1" n="7"/>xit. Et de istis dotibus determinatur in ista lectione, &amp; docetur quod sancti ui  
          <lb ed="#B1" n="8"/>ri &amp; electi DEI, qui in praesenti uita tribulationibus uarijs pro suis bonis operi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>bus exponuntur, DEVM mundo uisu agnoscent, diligenter &amp; totaliter ei ad 
          <lb ed="#B1" n="10"/>quiescent. Vnde dicit sic: Qui considunt in illum: id est, qui fidem, spem &amp; chari 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tatem in illum habuerunt, inte lligent nude &amp; clare, 1. Iohan. 3. <quote xml:id="rhwis-l36-Qd1e158" source="http://scta.info/resource/Iio3_2">Videbimus eum si 
          <lb ed="#B1" n="12"/>cuti est</quote>. Veritatem: id est, DEVM, qui est prima &amp; summa ueritas, Ioh. 14. <quote xml:id="rhwis-l36-Qd1e163" source="#io14_6">Ego 
          <lb ed="#B1" n="13"/>sum uia, ueritas &amp; uita</quote>. Et sideles in dilectione: id est, fideliter diligentes &amp; perse 
          <lb ed="#B1" n="14"/>ueranter: adquiescent illi: id est, perpetuo adhaerebunt illi: quia in futuro a socie 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tate eius auelli non potuerunt, qui eum hic per fidem &amp; spem tenuerant. Et quia 
          <lb ed="#B1" n="16"/>posset aliquis credere quod ista remuneratio fiet sanctis propter ualorem suo 
          <lb ed="#B1" n="17"/>rum operum, quasi opera nostra ex sui conditione forent condigna tanta remu 
          <lb ed="#B1" n="18"/>neratione. Ideo hoc excludens dicit quod praedicta praemiatio fiet sanctis ex  
          <lb ed="#B1" n="19"/>DEI liberali acceptatione: quoniam donum &amp; pax est electis DEI: quasi diceret,  
          <lb ed="#B1" n="20"/>pax aeternae beatitudinis, quae est futura electis est donum DEI liberaliter, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="21"/>super condignitatem passionum praesentium praemiantis, <ref xml:id="rhwis-l36-Rd1e186">ad Rom. 8.</ref> <quote xml:id="rhwis-l36-Qd1e189" source="http://scta.info/resource/rom8_18">Non sunt  
          <lb ed="#B1" n="22"/>condignae passiones</quote> huius temporis ad futuram gloriam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l36-d1e195">
          <lb ed="#B1" n="23"/>Dubitatio literalis. Vtrum homo adiutus gratia possit mereri uitam aeter 
          <lb ed="#B1" n="24"/>nam ex condigno.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l36-d1e202">
          Videtur quod non. Primo per autoritatem allegatam, ad 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Rom. 8. <quote xml:id="rhwis-l36-Qd1e206" source="http://scta.info/resource/rom8_18">Non sunt condignae passiones</quote>, &amp;c. sed Sanctorum passiones sunt ma<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>xime 
          meritoriae: Ergo nulla opera hominis sunt condigna ad uitam aeternam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l36-d1e212">
          <lb ed="#B1" n="27"/>Praeterea qui reddit alicui debitum quod ei debet, nihil meretur apud eum, sed  
          <lb ed="#B1" n="28"/>quidquid possumus pro DEO facere, DEO debemus, &amp; adhuc amplius debe 
          <lb ed="#B1" n="29"/>remus si amplius possemus: sicut dicit. <ref xml:id="rhwis-l36-Rd1e220">Arist. 8. Ethi. cap. 1</ref>. Impossibile est no 
          <lb ed="#B1" n="30"/>bis retribuere dignos honores dijs &amp; parentibus, quin eorum beneficia semper 
          <lb ed="#B1" n="31"/>excedant, &amp; Lucae 17. Cum omnia bene feceritis, dicite: quia serui inutiles su 
          <lb ed="#B1" n="32"/>mus, quod debuimus facere fecimus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l36-d1e232">
          Praeterea quicunque meretur aliquid ab  
          <lb ed="#B1" n="33"/>aliquo constituit illum debitorem suum, sed DEVS nulli est debitor, nec esse  
          <lb ed="#B1" n="34"/>potest: Ergo nihil possumus apud eum mereri
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l36-d1e239">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Ad oppositum est illud Hiere. 31. Erit merces operi tuo, sed merces quae da 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tur pro opere correspondet dignitati operis: Ergo cum uita aeterna sit merces  
          <lb ed="#B1" n="37"/>operis hominis existentis in gratiam, potest talis homo ex condigno uitam ae 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ternam promereri.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l36-d1e250">
          Praeterea, 2. ad Tim. 4. De reliquo reposita est mihi corona 
          <lb ed="#B1" n="39"/>iusticiae, quam reddet mihi Dominus in illo die iustus iudex: sed quod reddi 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tur secundum iustum iudicium est merces condigna. Ergo homo potest pro 
          <lb ed="#B1" n="41"/>mereri coronam iustam &amp; condignam: sed illa est uita aeterna: Ergo, &amp;c
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l36-d1e259">
          <lb ed="#B1" n="42"/>Ad quaestionem dicendum, quod hominem adiutum gratia promereri uitam 
          <lb ed="#B1" n="43"/>aeternam ex condigno potest intelligi dupliciter. Vno modo quod meritum ho 
          <lb ed="#B1" n="44"/>minis tantum ualeat naturaliter, puta quod tanta sit bonitas in natura siue substan 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tia meriti quod ei debeatur uita aeterna. Alio modo quod tantum ualeat legaliter 
          <lb ed="#B1" n="46"/>ex institutione legis sicut parua pecunia cupri ex natura sua, siue naturali uigo 
          <lb ed="#B1" n="47"/>re non ualet tantum, sicut unus panis, sed ex institutione principis tantum ualet. Isto 
          <lb ed="#B1" n="48"/>primo modo opera nostra ex sua naturali bonitate non merentur uitam aeternam de 
          <lb ed="#B1" n="49"/>condigno, sed de cogruo tantum: quia congruum est quod homim facienti secun 
          <lb ed="#B1" n="50"/>dum potentiam suam finitam, DEVS retribuat secundum potentiam suam infinitam. Sed secum 
          <lb ed="#B1" n="51"/>do modo possumus dicere, quod opera nostra sunt condigna uitae aeternae ex gratia, 
          <lb ed="#B1" n="52"/>non ex substantia actus: statuit em DEVS quod bene operans in gratia habebit  
          <lb ed="#B1" n="53"/>uitam aeternam. Et ergo per legem &amp; gratiam principis nostri CHRISTI meremur 
          <!--sap_Page_161.xml-->
          <pb ed="#B1" n="127"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>de condigno uitam aeternam. Ad primum dicendum quod non sunt condignae 
          <lb ed="#B1" n="2"/>passiones naturaliter, sed legaliter, ut dictum est. Ad secundum dicendum quod 
          <lb ed="#B1" n="3"/>meremur faciendo quod debemus DEO, ipso sic statuente &amp; ordinante, sed  
          <lb ed="#B1" n="4"/>non absolute ex natura redditionis sicut argumentum procedit. Ad tertium 
          <lb ed="#B1" n="5"/>quod DEVS constituitur debitor ex natura sui promissi, non ex natura nostri 
          <lb ed="#B1" n="6"/>commissi, sicut dicit Magister lib. 1. dis. 43. cap. 4. Qui confidunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l36-d1e305">
          <lb ed="#B1" n="7"/>Notandum quod spes &amp; confidentia est tribus generibus hominum ma 
          <lb ed="#B1" n="8"/>xime necessaria. Dimicantibus, Nauigantibus, &amp; Aegrotantibus. Hae uero tres 
          <lb ed="#B1" n="9"/>conditiones nobis conueniunt si uitam &amp; statum nostrum pensemus. Sumus 
          <lb ed="#B1" n="10"/>enim dimicantes &amp; contra hostes continue praeliantes in Psalm. Multi bellan 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tes aduersum me, 1. Macha. 4. Non concupiscatis spolia: quia bellum contra 
          <lb ed="#B1" n="12"/>nos est. Scutum nostrum est fides nostra, ad Ephes. 6. In omnibus sumentes scu 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tum fidei in quo possitis omnia tela nequissimi ignea extinguere. In historia 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Britonum scribitur de Archturo rege, quod in interiori parte scuti sui ima 
          <lb ed="#B1" n="15"/>ginem Virginis gloriosae depicta habuit, quam quotiens in bello fatigatus a 
          <lb ed="#B1" n="16"/>spexit, spem recuperauit &amp; uires. Isto modo nos si in bello uitae praesentis trium 
          <lb ed="#B1" n="17"/>phare uelimus, infra scutum fidei nostrae imaginem uirginis cum filio depor 
          <lb ed="#B1" n="18"/>temus: hanc respiciamus &amp; in ea confidamus: quia ab ea uires &amp; uirtutes re 
          <lb ed="#B1" n="19"/>cipiemus. Ambrosius de Sancta uirginitate: Sit nobis tanquam in imagine de 
          <lb ed="#B1" n="20"/>picta uita Mariae, ex qua uelut ex speculo refulget species castitatis &amp; forma 
          <lb ed="#B1" n="21"/>uirtutis. Hinc sumatis exempla uiuendi, ubi tanquam in exemplari magisteria 
          <lb ed="#B1" n="22"/>expressa sunt probitatis quid corrigere, quid effugere, quid tenere debeatis o 
          <lb ed="#B1" n="23"/>stendit. Narrat Marbodus de Natura lapidum, cap. 25. quod est una gemma, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quae uocatur Ethites, habens in se naturaliter more praegnantis unam aliam  
          <lb ed="#B1" n="25"/>gemmam. Istam gemmam natura suggerente aquila cognoscit, &amp; eam in ni 
          <lb ed="#B1" n="26"/>do suo cum habuerit pullos, collocat inter eos, &amp; quamdiu in nido fuerit, 
          <lb ed="#B1" n="27"/>pullis nihil diffortunei accidere potest. Gemma ista Mariam significat quae 
          <lb ed="#B1" n="28"/>lapidem angularem in se opere Sancti spiritus concepit. Pater uero coelestis  
          <lb ed="#B1" n="29"/>nos tanquam pullos in nido militantis Ecclesiae modo fovet, sed ne per ini 
          <lb ed="#B1" n="30"/>micos nostros aliquod nocumentum extrinsecus nobis inferatur. Gemmam 
          <lb ed="#B1" n="31"/>istam Mariam in medio nostrum posuit, qui si eam deuote inspexerimus &amp;  
          <lb ed="#B1" n="32"/>dilexerimus, ab hostibus nos defendet. Et ideo non in armis nostrarum uir 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tutum confidamus: sed in istius Virginis gratia, in qua est omnis spes uitae &amp; 
          <lb ed="#B1" n="34"/>uirtutis, Ecclesiast. 24. De qua exponi potest illud Eccles. 4. Eos qui diligunt  
          <lb ed="#B1" n="35"/>eam, diliget DEVS: &amp; qui audit illam, iudicat gentes: &amp; qui intuetur illam, 
          <lb ed="#B1" n="36"/>permanebit confidens:
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l36-d1e373">
          <lb ed="#B1" n="37"/>Secundo indigemus confidentia spe &amp; animositate: quia sumus nauigan 
          <lb ed="#B1" n="38"/>tes in periculo mari huius mundi. Vnde nautae si nocte stellam maris uide 
          <lb ed="#B1" n="39"/>rint, sciunt dirigere iter suum: sed quando est ita quod nec lunam nec stellas 
          <lb ed="#B1" n="40"/>uidere possunt, de salute desperant, Actuum 27. Neque sole neque sideri 
          <lb ed="#B1" n="41"/>bus apparentibus per plures dies ablata erat spes salutis. Moraliter si uitam  
          <lb ed="#B1" n="42"/>nostram dirigere uelimus ad portum salutis aeternae: stellam maris: id est, Ma 
          <lb ed="#B1" n="43"/>riam attendamus continue oculis spei nostrae: Vnde Bernhardus, super 
          <lb ed="#B1" n="44"/>missus est Homel. 2. prope finem: Maria est praeclara &amp; eximia maris stel 
          <lb ed="#B1" n="45"/>la, super hoc mare magnum &amp; spaciosum necessario subleuata micans me 
          <lb ed="#B1" n="46"/>ritis illustrans exemplis. O quisquis te intelligis in huius seculi profluuso,  
          <lb ed="#B1" n="47"/>magis inter procellas &amp; tempestates fluctuare, quam per terram ambula 
          <lb ed="#B1" n="48"/>re, ne auertas oculos a fulgore huius sideris, si non uis obrui procellis: si 
          <lb ed="#B1" n="49"/>insurgunt uenti tentationum: si incurris scopulos tribulationum, respice stel 
          <lb ed="#B1" n="50"/>lam, inuoca CHRISTVM: si iactaris superbiae undis, si ambitionis, si de 
          <lb ed="#B1" n="51"/>tractionis, si aemulationis, respice stellam, inuoca CHRISTVM. Si ira 
          <lb ed="#B1" n="52"/>cundia, aut auaritia, aut carnis illecebra nauiculam concusserit mentis, 
          <lb ed="#B1" n="53"/>respice stellam, respice ad CHRISTVM. Porrigamus ergo ei preces nostras 
          <!--sap_Page_162.xml-->
          <pb ed="#B1" n="128"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>cum fiducia dicentes illud Esaiae 47. Audi haec delicata quae habitas con 
          <lb ed="#B1" n="2"/>fidenter. Et licet CHRISTVS pro nobis oret continue, tunc maris la 
          <lb ed="#B1" n="3"/>bores &amp; pericula statim euadimus. Nam CHRISTVS quarta uigilia no 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ctis laborantibus discipulis uenit &amp; dixit: Confidite, ego sum, nolite time 
          <lb ed="#B1" n="5"/>re, Marci 6
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l36-d1e428">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Tertio confidentia bona est nobis necessaria, quoniam sumus aegrotan 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tes. Multum enim confert laborantibus aliqua infirmitate sperare &amp; confi 
          <lb ed="#B1" n="8"/>dere in medico suo &amp; diligere medicum, sperare etiam salutem suam quod  
          <lb ed="#B1" n="9"/>spes &amp; confidentia de salute futura sit infirmo necessaria, patet per illud me 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tricum: 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Speret qui metuit, morituros viuere vidi. 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Spe ducti victuros: spe moriente mori. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Quod uero amor &amp; spes de medico multum conferant aegroto, patet per quan 
          <lb ed="#B1" n="14"/>dam narrationem quam ponit Seneca 4. Declamationum, capite quinto: ubi  
          <lb ed="#B1" n="15"/>ponitur talis casus. Quidam abdicatus a patre suo studuit medicinae, conti 
          <lb ed="#B1" n="16"/>git patrem grauiter infirmari, &amp; a medicis salus eius desperari. Redijt er 
          <lb ed="#B1" n="17"/>go filius iam factus medicus, &amp; curauit patrem: facta cura reconsiliatur pa 
          <lb ed="#B1" n="18"/>tri. Accidit postea ut uxor patris &amp; noverca, filij, consimili infirmitate la 
          <lb ed="#B1" n="19"/>borarent qua prius pater laborauerat. lubetur filius a patre curare nover 
          <lb ed="#B1" n="20"/>cam, nolens abdicatur secundo: Pater igitur accusat filium de eo quod no 
          <lb ed="#B1" n="21"/>luit cum sciret &amp; posset curare novercam. Quod autem sciuit &amp; potuit per 
          <lb ed="#B1" n="22"/>hoc, probat, quod se curauerat de morbo consimili. Filius respondit quod  
          <lb ed="#B1" n="23"/>nesciret an posset eam curare uel non: licet morbo consimili laboraret: nam 
          <lb ed="#B1" n="24"/>alterius spei &amp; amoris est pater ad filium quam noverca. Spes enim patris  
          <lb ed="#B1" n="25"/>de filio fuit fortassis magna causa curae. Vnde subdit nihil magis, prodest ae 
          <lb ed="#B1" n="26"/>grotis quam ab eo curari a quo uolunt. Ad propositum cum sumus pecca 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tis languidi summe nobis est necessaria spes &amp; confidentia tam de haben 
          <lb ed="#B1" n="28"/>da sanitate, quam de medici CHRISTI bonitate: Nam quantumcunque sit 
          <lb ed="#B1" n="29"/>infirmitas magna de facili curabitur, si speremus &amp; confidamus. In cuius fi 
          <lb ed="#B1" n="30"/>guram signanter dixit CHRISTVS cuidam paralitico, Matthaei nono: Con 
          <lb ed="#B1" n="31"/>fide fili, remittuntur tibi peccata tua. Propter defectum autem huius spei si 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ue confidentiae Cain &amp; Iudas incurabiles extiterunt, peccantes peccatum in 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Spiritum sanctum, quod neque remittitur in hoc seculo neque in futuro, Mat. 
          <lb ed="#B1" n="34"/>thaei 12. Et si quis fortassis a filio terreatur: quia iudex est, matrem intuea 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tur, quae medicina est: unde Cassiod. in quadam Epistola: Tu patrona hu 
          <lb ed="#B1" n="36"/>mani generis, tu afflictis reis medicina singularis. Quis tuo non egeat mu 
          <lb ed="#B1" n="37"/>nere, cum sit peccare commune. Item Bernhardus super missus &amp; Homel. 2: 
          <lb ed="#B1" n="38"/>prope finem: Si criminum immanitate turbatus, conscientiae foeditate confu 
          <lb ed="#B1" n="39"/>sus, iudicij horrore perterritus, baratro incipias absorberi tristiciae, &amp; despera 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tionis abysso, cogitaC HRISTVM in periculis, in angustijs, in rebus dubijs co  
          <lb ed="#B1" n="41"/>gita CHRISTVM, inuoca CHRISTVM, CHRISTVS non recedat ab ore, non 
          <lb ed="#B1" n="42"/>recedat a corde. Et ut impetres eius orationis suffragium, ne deseras conuer 
          <lb ed="#B1" n="43"/>sationis exemplum, ipsum sequens non deuias: ipsum rogans non desperas: 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ipsum cogitans non erras: ipso tenente non corruis: ipso protegente non me 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tuis: ipso duce non fatigaris: ipso propitio peruenis, &amp; sic in temetipso  
          <lb ed="#B1" n="46"/>experiris quam merito dictum sit &amp; nomen CHRISTI. Ex his  
          <lb ed="#B1" n="47"/>patet quod merito sibi dici potest illud Daniel. 13. 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Non est confusio confidenti 
          <lb ed="#B1" n="49"/>bus in te
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>