<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 64 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 64 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="223"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l64">
        <p xml:id="rhwis-l64-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="30"/>POSITA confessione facienda ab impijs in iudicio generali, per 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quam declaratur, quod ipsi amauerunt temporalia tanquam 
          sum<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>mam felicitatem: Hic ponitur confessio per quam declarabunt 
          tem<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>poralis felicitatis uanitatem. Et circa hoc duo faciunt. Nam 
          pri<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>mo exemplificant. Secundo exempla applicant. Secunda pars 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ii: Sic &amp; nos nati desiuimus. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l64-d1e111">
          <lb ed="#B1" n="36"/>Circa primum ponunt quinque exempla: &amp; secundum hoc litera diuiditur  
          <lb ed="#B1" n="37"/>in quinque partes. Comparant enim temporalem felicitatem umbrae 
          uanescen<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>ti, nuncio praecurrenti, naui transfretanti, aui transuolanti, &amp; sagittae 
          festinan<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>ti. De istis quinque tria ponuntur exempla in lectione hodierna, sicut 
          pa<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>tet. Dicunt ergo sic: Transierunt omnia illa, quae nos tantum amauimus 
          <lb ed="#B1" n="41"/>in seculo tanquam vmbra. Sicut enim umbra abscondit hominem a 
          lumi<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>ne Solis materialis: ita diuitiae, honores &amp; cupiditates mundanae auferunt &amp; 
          <!--sap_Page_258.xml-->
          <pb ed="#B1" n="224"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>abscondunt homini gratiam &amp; dilectionem DEI, Sapien. cap. 2. Vmbrae enim 
          <lb ed="#B1" n="2"/>transitus est tempus nostrum. Item Psalm. Sicut umbra cum declinat ablatus 
          <lb ed="#B1" n="3"/>sum, dicit in persona peccatoris. Vbi notandum quod iuxta tria genera 
          pec<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>catorum triplex umbra correspondet. Est enim peccatum originale: est 
          pec<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>catum ueniale: est peccatum mortale. Peccato originali, si non deleatur per 
          <lb ed="#B1" n="6"/>baptismum, correspondet poena aeterna. Mitissima tamen est sicut dicit 
          Au<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>gustinus: Peccato ueniali correspondet poena temporalis. Aut hic aut in 
          pur<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>gatorio. Peccato mortali correspondet poena aeterna, &amp; tanto maior 
          quan<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>to in hac uita fuerit diuturnior &amp; intensior. Isti triplici peccato 
          correspon<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>det triplex umbra. Est enim quaedam umbra secundum figuraml chylindroy  
          <lb ed="#B1" n="11"/>des: quaedam * conoydes: quaedam uero scalathoydes. Chylindrus est 
          fi<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>gura rotunda &amp; longa &amp; inter lineas aequedistantes contenta. Vnde 
          quan<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>do corpus opacum &amp; luminosum corpus sunt aequalia, proijcitur umbra chy 
          <lb ed="#B1" n="14"/>lindroydes in infinitum super lineas aequedistantes: posito quod nullum 
          a<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>liud corpus luminosum impediat. Sic peccatum originale est quasi aequale 
          <lb ed="#B1" n="16"/>lumini gratiae, quae posset concedi homini, &amp; quae primo homini fuit 
          con<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>cessa in statu innocentiae, pro se &amp; suis successoribus. Et ideo poena 
          correspon<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>dens isto peccato est infinita. Et tamen semper inter lineas aequedistantes: quia 
          <lb ed="#B1" n="19"/>illud peccatum augeri non potest. Licet alia possunt sibi addi. Vnde poena 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ista tenet quasi figuram chylindroydes. Sed poena peccati uenialis 
          corre<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>spondet Tconoydes umbra. Conus est figura a lato tendens in acutum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="22"/>causatur quotiens corpus obscurum est minus corpore luminoso, cui obijci 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tur. Tunc ei umbra necessario tendit in conum &amp; terminatur, sicut patet in 
          <lb ed="#B1" n="24"/>umbra terrae respectu Solis. Sic moraliter peccatum ueniale minus est quam  
          <lb ed="#B1" n="25"/>oratia: quia gratiam annihilare non potest: unde licet feruorem gratiae 
          impe<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>diat in operatione meritoria. Stat tamen cum gratia, &amp; ideo poena siue umbra 
          <lb ed="#B1" n="27"/>quam causat peccatum ueniale finitur necessario, &amp; tendit in conum: quia 
          sa<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>tisfactione temporali finiri potest. Poenae uero peccati mortalis correspondet 
          <lb ed="#B1" n="29"/>umbra x calathoydes. Calathus est figura contraria cono: quia incipit ab 
          acu<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>to, &amp; tendit in latum. Et haec figura conuenit umbrae, quando corpus lumino 
          <lb ed="#B1" n="31"/>sum est minus corpore opaco. Et haec umbra significat poenam peccati morta 
          <lb ed="#B1" n="32"/>lis, incipientem a modica tentatione, &amp; tendentem in latum per continuatio  
          <lb ed="#B1" n="33"/>nem, assuefactionem &amp; recidiuationem: &amp; hoc in infinitum. Et haec est <quote xml:id="rhwis-l64-Qd1e204" source="http://scta.info/resource/iob10_22">umbra 
            <lb ed="#B1" n="34"/>mortis ubi nullus ordo, sed sempiternus horror inhabitat</quote>, Iob 10. in fine.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l64-d1e210">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Secundum exemplum de felicitate temporali est quod comparatur 
          nun<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>cio praecurrenti. Licet omnis nuncius habet festinare: ille tamen maxime qui  
          <lb ed="#B1" n="37"/>praecedit dominum suum pro hospitio, &amp; cibo praeparando: Ideo felicitas 
          <lb ed="#B1" n="38"/>mundana non comparatur cuicunque nuncio, sed cursori uelocissimo, qui prae 
          <lb ed="#B1" n="39"/>cedit dominum suum, Iob 9. <quote xml:id="rhwis-l64-Qd1e223" source="http://scta.info/resource/9_25">Dies mei uelociores fuerunt cursore, transierunt  
            <lb ed="#B1" n="40"/>&amp; non uiderunt bonum</quote>
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l64-d1e229">
          <lb ed="#B1" n="41"/>Tertium exemplum est de naui transeunte per mare. Et quantum ad illud  
          <lb ed="#B1" n="42"/>dicit sic: Aut tanquam nauis quae pertransijt fluctuantem aquam, cuius cum per 
          <lb ed="#B1" n="43"/>transierit, non est inuenire vestigium neque semitam carinae illius in fluctibus 
          Ca<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>rina est uenter nauis siue media pars nauis. Iuxta illos uersus differentiales: 
          <lb ed="#B1" n="45"/>prora prior pars est, nauis altera, tertia puppis. 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Dic latus esse ratem, ventrem dic esse carinam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l64-d1e245">
          <lb ed="#B1" n="47"/>Exemplum est satis planum: quia sicut nauis non relinquit uestigium post se:  
          <lb ed="#B1" n="48"/>Ita uita hominum mundialium nullam relinquit memoriam transactis paucis  
          <lb ed="#B1" n="49"/>annis, &amp; hoc est uerissimum. Plures enim nobiles perierunt quam habeantur  
          <lb ed="#B1" n="50"/>in memoria, siue per scripturam, siue per memorialia quaecunque. Et hoc intense  
          <lb ed="#B1" n="51"/>recogitare ad contemptum seculi multum iuuat. Vnde Hierony. in epist. 115. 
          <lb ed="#B1" n="52"/>narrat, quod Zerxes rex Persarum cum semel de sublimo loco quasi infinitam 
          ho<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>minum multitudinem &amp; innumerabilem considerasset excrcitum, prorupit in 
          <!--sap_Page_259.xml-->
          <pb ed="#B1" n="225"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>fachrymas. Et cum ab eo requiretur causa. Respondit: Post centum annos, in 
          <lb ed="#B1" n="2"/>quit, nullus istorum, quos nunc cerno, superuicturus est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l64-d1e272">
          <lb ed="#B1" n="3"/>Tanquam nauis quae pertransijt fluctuantem aquam] Notandum est quod  
          <lb ed="#B1" n="4"/>status poenitentiae quem iam inchoamus, comparatur naui triplici ratione, ui  
          <lb ed="#B1" n="5"/>delicet propter figurae qualitatem, propter uecturae comoditatem, &amp; propter 
          <lb ed="#B1" n="6"/>iacturae possibilitatem. Primo poenitentia comparatur naui propter figurae 
          qua<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>litatem. Nauis enim figura stricta est in extremis, &amp; lata in medio. Et isto modo  
          <lb ed="#B1" n="8"/>est de poenitentia: quia in principio difficilis est, propter defectum assuefactionis  
          <lb ed="#B1" n="9"/>&amp; resistentiam carnalis delectationis, Matth. 7. <quote xml:id="rhwis-l64-Qd1e289" source="http://scta.info/resource/mt7_14">Angusta est uia &amp; arcta quae 
            du<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>cit ad uitam, &amp; pauci ambulant per eam</quote>. In fine etiam est angusta: quia Diabolus 
          <lb ed="#B1" n="11"/>insideatur fini iusti cuiuscunque. Vnde dicit glos. Thobie 6. super illud: Ecce pi  
          <lb ed="#B1" n="12"/>scis immanis exiuit de mari ad deuorandum eum: dicit Domino in cruce passo  
          <lb ed="#B1" n="13"/>Diabolus qui morienti crucifixo aderat. Venit quaerens si quid peccati in eo in 
          <lb ed="#B1" n="14"/>uenisset. Vnde mors est illa angusta porta, de qua dicitur Luc. 13. Contendite 
          <lb ed="#B1" n="15"/>per angustam portam intrare. Ista porta est ita stricta, quod nullus oneratus diuitijs,  
          <lb ed="#B1" n="16"/>nullus impinguatus delicijs, nullus adornatus uestibus preciosis poterit per 
          <lb ed="#B1" n="17"/>transire, donec omnia deponat, &amp; nudus euadat, Iob. 1. <quote xml:id="rhwis-l64-Qd1e309" source="http://scta.info/resource/iob1_21">Nudus egressus sum 
            <lb ed="#B1" n="18"/>de utero matris meae, &amp; nudus reuertar illuc</quote>: id est, in terram, quae est mater 
          <lb ed="#B1" n="19"/>omnium terrenorum. In medio est uia poenitentiae aliquantulum &amp; 
          sufficien<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>ter ampla. Quia secundum Boëtium: Paucis, minimisque natura contenta est. 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Vnde Gregor. Via Domini nisi in arcto itinere inchoatur &amp; amoris 
          dulcedi<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>ne dilatatur, Proverb. 4. Ducam te per semitam aequitatis. Quas cum ingressus 
          <lb ed="#B1" n="23"/>fueris non arctabuntur gressus tui, &amp; irruens non habebis offendiculum. Glos.  
          <lb ed="#B1" n="24"/>Semitae aequitatis dum inchoantur arctae uidentur &amp; angustae. Cum uero 
          pro<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>fectum capiunt, iam ex consuetudine spaciosae uidentur &amp; latae. Vnde &amp; pro di 
          <lb ed="#B1" n="26"/>uerso tempore dicebatPsal. Propter uerba labiorum tuorum ego custodiui uias 
          <lb ed="#B1" n="27"/>duras. Et uiam mandatorum tuorum cucurri, cum dilatasti cor meum. Econ 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tra mali homines ingrediuntur latam uiam in principio, &amp; postea in progressu 
          <lb ed="#B1" n="29"/>arctant, Iob 18. <quote xml:id="rhwis-l64-Qd1e338" source="http://scta.info/resource/iob18_7">Arctabuntur gressus uirtutis eius</quote>. Sic ergo una conditio nauis  
          <lb ed="#B1" n="30"/>est quod est stricta in extremis, &amp; ampla in medio. Alia uero conditio eiusdem  
          <lb ed="#B1" n="31"/>figurae est, quod est clausa uersus mare &amp; aperta uersus coelum. Et sic anima 
          <lb ed="#B1" n="32"/>poenitentis claudi debet ad mundum &amp; aperiri ad coelum. Facta est enim na 
          <lb ed="#B1" n="33"/>uis ad calcandum mare &amp; superandum, non ad recipiendum mare: Ita anima 
          <lb ed="#B1" n="34"/>poenitens calcare debet mundum, nec tangere ad delectationem, sed ad 
          calcan<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>dum &amp; dispensandum, Proverb. 31. Facta est quasi nauis institoris de longe 
          <lb ed="#B1" n="36"/>portans panem suum. Secundo poenitentia naui comparatur propter uecturae 
          com<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>moditatem. Faciliter merces &amp; quaecunque alia necessaria deportantur de terra ad 
          <lb ed="#B1" n="38"/>terram per naues. Existens in insula nullo modo potest exire eam, nisi per 
          na<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>uem. Isto modo nos qui sumus mn insula mundo, nullo sensu uel passu exire po 
          <lb ed="#B1" n="40"/>terimus ad coelum, nisi per nauiculam poenitentiae. Et istam nauiculam CHRISTVS &amp; 
          <lb ed="#B1" n="41"/>discipuli eius primo intrauerunt, ut nos audaces efficerent. Illi qui non sunt 
          ex<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>perti nauigium, cum tiniore intrant naues. Experti autem &amp; consueti sine 
          difficulta<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>te. In cuius figuram dicitur Matth. 8. <quote xml:id="rhwis-l64-Qd1e372" source="http://scta.info/resource/mt8_23">Ascendente IESU in nauiculam secuti sunt  
            <lb ed="#B1" n="44"/>eum discipuli eius</quote>. Item nauis est uas comune pro preciosis &amp; uilibus: omnia 
          <lb ed="#B1" n="45"/>recipit &amp; saluat, ad portum optatum perducit: Isto modo poenitentia nullum re 
          <lb ed="#B1" n="46"/>spuit peccatorem, quantumcunque sit turpis, si proijciat se in nauem poenitentiae 
          <lb ed="#B1" n="47"/>saluabitur. In cuius figuram Gen. 8. legimus quod omnia animalia, quae non 
          <lb ed="#B1" n="48"/>intrauerunt nauem, quae arca Noë uocabatur, mortua sunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l64-d1e386">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Tertio poenitentia naui comparatur propter iacturae possibilitatem. Est 
          <lb ed="#B1" n="50"/>enim nauis quasi in continuis periculis propter scopulos, propter fluctus, 
          pro<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>pter uoragines, Ecclesiast. 43. Qui nauigant mare, enarrant pericula eius. 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Et ideo naui periclitanti quadrupliciter succurrit, per exonerationem, per fora 
          <lb ed="#B1" n="53"/>minum obstructionem, per aquae eiectionem, &amp; per anchorae fixionem. De primo prudens  
          <!--sap_Page_260.xml-->
          <pb ed="#B1" n="226"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>nauta quando uenit ad passum periculosum ubi timet submergi, exonerat 
          na<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>uem suam. Sicut dicitur Actu. 27. quod illi qui fuerunt cum Paulo in naui, 
          ar<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>mamenta nauis eiecerunt. Isto modo personae quae sunt oneratae diuitijs,  
          <lb ed="#B1" n="4"/>uel antequam ueniant ad passum periculosum mortis, exonerant se per 
          con<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>fessionem &amp; eleemosynarum largitionem. Secundo iuuatur nauis contra 
          pe<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>riculum per foraminum obturationem. Sensus nostri sunt quasi quaedam 
          fo<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>ramina uel fenestrae per quas aquae tentationum ingrediuntur ad animam. Et  
          <lb ed="#B1" n="8"/>ideo ista debent obturari per bonam custodiam rationis: quia si intrauerint pro 
          <lb ed="#B1" n="9"/>expulsione sine nocumento spiritali, gratia DEI requiritur. Hoc recognouit  
          <lb ed="#B1" n="10"/>Psalm. qui dixit: Saluum me fac DEVS: quia intrauerunt aquae, &amp;c. Tertio a 
          <lb ed="#B1" n="11"/>qua debet eijci: quia si aliqua noxia delectatio subintrauerit, eijci debet per 
          <lb ed="#B1" n="12"/>confessionem. Quarto figi debet anchora in re firma: hoc est, in DEO, qui non 
          <lb ed="#B1" n="13"/>mutatur. Anchora est spes, Ad Hebr. 6. <quote xml:id="rhwis-l64-Qd1e431" source="http://scta.info/resource/hebr6_18 http://scta.info/resource/hebr6_19">Confugimus ad tenendam proposi 
            <lb ed="#B1" n="14"/>tam spem, quam sicut anchoram habemus tutam &amp; firmam</quote>, ad Roman. 8. <quote xml:id="rhwis-l64-Qd1e436" source="http://scta.info/resource/rom8_31">Si 
              <lb ed="#B1" n="15"/>DEVS pro nobis, quis contra nos</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l64-d1e442">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Sed est notandum quod inter pericula maris insolita, tria sunt praecipue me 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tuenda: Syrenarum cantica: Circis pocula, &amp; Ceti fallax insula. Syrenes 
          secun<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>dum fabulas tres fuerunt: ex parte uirgines, &amp; ex parte pisces, habitantes in mari 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Et dicebantur Syrene uel Syrenes, quasi trahentes. *Siren enim Graece, traho 
          <lb ed="#B1" n="20"/>interpretatur Latine, eo quod per dulcissimam harmoniam homines auscultantes ad  
          <lb ed="#B1" n="21"/>se traxerunt, &amp; attractos occiderunt. Vna enim canebatuoce humana: alia ti 
          <lb ed="#B1" n="22"/>bijs: tertia lyra, sicut recitat Alexander in scintillario poesis. Vlysses ergo trans  
          <lb ed="#B1" n="23"/>iturus per eas tali cautela usus est. Aures sociorum obturauit cera, ne aliquid  
          <lb ed="#B1" n="24"/>de harmonia audirent. Seipsum alligauit malo nauis, &amp; sic euasit. Sic mora 
          <lb ed="#B1" n="25"/>liter. Vlysses sapiens interpretatur, &amp; designat mentem, in qua prudentia in 
          <lb ed="#B1" n="26"/>habitare debet. Tres istae Syrenes corporales designant illecebras, quae per 
          <lb ed="#B1" n="27"/>diuersas lasciuias attrahunt ad peccatum nauigantes per mare huius mundi 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Sed mens prudens sociorum aures: id est, sensuum corporeorum potentias 
          <lb ed="#B1" n="29"/>obturat cera: id est, memoria nostrae fragilitatis, &amp; semetipsum alligat ad 
          li<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>gnum crucis, quod est malus nauis poenitentiae. Et sic euadit. Secundum 
          pe<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>riculum singulare est Circis pocula. Narrat enim Boëtius 4. de Conso. 
          me<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tro tertio: Quod Vlysses rediens de bello Troiano decennio errauit per mare: 
          <lb ed="#B1" n="33"/>uno uero tempore uidens quandam insulam in qua Circei pulcherrima do 
          <lb ed="#B1" n="34"/>mina, quae Solis filia dicebatur, habitauit. Ad eam applicuit &amp; intrauit. Ista 
          <lb ed="#B1" n="35"/>per incantationes &amp; carmina miscuit quaedam pocula per quae bibentes trans  
          <lb ed="#B1" n="36"/>formauit, sicut uoluit, a natura humana in bestias. Vnde statim sociis Vlyssis 
          <lb ed="#B1" n="37"/>porrexit de potione sua, &amp; mutauit unum in aprum, &amp; alium in leonem, 
          ter<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>tium in ceruum, &amp; sic de alijs. Vlyssi uero dederat Mercurius, qui DEVS 
          Ar<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>cadiae dicitur, unum florem, cuius uirtus fuit contra tales incantationes re 
          <lb ed="#B1" n="40"/>sistere. Vnde nihil passus euaginato gladio magnam insequitur, &amp; eam ad 
          <lb ed="#B1" n="41"/>sociorum suorum reparationem coëgit. Moraliter. Ista maga est cupiditas se 
          <lb ed="#B1" n="42"/>culi, haec per incantationes suas homines transformat in bestias, &amp; eos 
          spo<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>liat ratione &amp; mansuetudine, per quae duo homo efficitur bestialis. Quam 
          <lb ed="#B1" n="44"/>multipliciter homines in bestias uarias transformentur per seculi 
          cupidita<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>tem patere posset inductiue. Quidam lupi rapaces, sicut iniusti milites. 
          Qui<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>dam uulpes fallaces, sicut subdoli mercatores. Quidam canes mordaces, 
          si<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>cut falsi aduocati &amp; placitatores, qui contra quemlibet latrant nisi ab eo ali  
          <lb ed="#B1" n="48"/>quid accipiant. Tertium periculum insolitum est, Ceti fallax insula. Est 
          <lb ed="#B1" n="49"/>enim Cetus belua marina maxima: haec aliquando colligit in dorfo lutum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="50"/>super illud lutum crescunt gramina, &amp; herbae uirescunt. Vnde quasi monti 
          <lb ed="#B1" n="51"/>culus uirens &amp; pratum nauigantibus apparere uidetur. Qui decepti nauem 
          ap<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>plicant, uela soluunt, &amp; anchoram ibi figunt. Cum autem se aestimantes in terra 
          <lb ed="#B1" n="53"/>solida collocatos, ignem accendunt pro decoquendis necessarijs: bestia calorem  
          <!--sap_Page_261.xml-->
          <pb ed="#B1" n="227"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>sentiens subito se subtrahit, &amp; in mari submergit. Et cum ea omnes illi in pro 
          <lb ed="#B1" n="2"/>fundum feruntur. Haec bestia moraliter dignitatem uel statum nobilium potest 
          si<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>gnificare. Hanc simplices nauigantes in mundo desiderant, aestimantes ibi esse  
          <lb ed="#B1" n="4"/>locum soliditatis &amp; quietis. Vnde unus desiderat episcopatum: alter comita 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tum: tertius abbaciam uel prioratum: putantes se fore felices, si status huiusmodi 
          <lb ed="#B1" n="6"/>assequentur. Sed cum iocundius se habuerint, pacem &amp; securitatem 
          solummo<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>do cogitantes, superuenit interitus repentinus, &amp; multo uelocius descendunt  
          <lb ed="#B1" n="8"/>ad infernum, quam prius ascenderant talem gradum,
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>