<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 60 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 60 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="210"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l60">
        <p xml:id="rhwis-l60-d1e95">
          <!--sap_Page_244.xml-->
          <pb ed="#B1" n="210"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM Spiritus sanctus assignauit confessionis confusibi  
          <lb ed="#B1" n="2"/>lis a reprobis in iudicio faciendae causam necessariam: Hic enarrat  
          <lb ed="#B1" n="3"/>eiusdem confusionis uel confessionis materiam multifariam. Pri 
          <lb ed="#B1" n="4"/>mo enim fatentur se peccasse in proximos. Secundo se errasse quo 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ad seipsos ibi: Ergo errauimus. Circa primum duo facit: quia pri 
          <lb ed="#B1" n="6"/>mo pouit recognitionem peruersitatis. Secundo admirationem nouitatis ibi:  
          <lb ed="#B1" n="7"/>quomodo ergo.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l60-d1e117">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Quantum ad primum, recognitio eorum stat ex duobus. Fatentur enim ex  
          <lb ed="#B1" n="9"/>presse: primo quod uiuos iustos iniuste contempserunt. Secundo quod uitam  
          <lb ed="#B1" n="10"/>eorum malem iudicauerunt. De primo dicunt sic: Hi sunt quos aliquando habui  
          <lb ed="#B1" n="11"/>mus in dertsum &amp; in similitudinem improperij. Nliquando supple breui tempo  
          <lb ed="#B1" n="12"/>re uitae mundialis habuimus in derisum, Iob. 12. Deridetur iusti simplicitas. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Sed certe non impune: quia Proverbio. 3. Illusores ipse illudet, &amp; mansuetis da 
          <lb ed="#B1" n="14"/>bit gratiam, &amp; eiusdem, decimonono, in fine: Parata sunt derisoribus iudicia &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>mallei percutientes stultorum corporibus. Communiter derisores sunt perti 
          <lb ed="#B1" n="16"/>naces &amp; durae siue ferreae ceruicis. Et ideo Diabolus sicut faber ferrarius mal  
          <lb ed="#B1" n="17"/>teabit super eos, quasi super cadens ferrum in inferno. Et in similitudinem im 
          <lb ed="#B1" n="18"/>propersi: quia improperium quod fecerunt sanctis non fuit uerum improperium: 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Verum enim improperium est de malo. Ipsi autem improperauerunt quod non 
          <lb ed="#B1" n="20"/>fuit malum, imo bonum, sicut quod erant pauperes &amp; abiecti in mundo, quod  
          <lb ed="#B1" n="21"/>ipsi credebant in hominem crucifixum, quod reuera non fuit improperiosum, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>sed potius gloriosum. Ad Galat. sexto: Mihi autem absit gloriari nisi in cruce 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Domini nostri IESVCHRISTI. Sic ergo fatentur: quia uiros iustos iniuste 
          <lb ed="#B1" n="24"/>contempserunt. Secundo fatentur, quod uitam illorum male iudicauerunt. Et  
          <lb ed="#B1" n="25"/>hoc quantum ad meritum, &amp; quantum ad praemium. Quantum ad meritum 
          <lb ed="#B1" n="26"/>fatentur quod uitam sanctorum aestimauerunt insaniam. Quantum ad praemium, 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tatentur, quod finem illorum aestimauerint sine honore. Vnde dicunt sic: Nos insen 
          <lb ed="#B1" n="28"/>sati aestimabamus vitam eorum insaniam. Ecce mirabilis transmutatio. Quan 
          <lb ed="#B1" n="29"/>do uixerunt &amp; alios rexerunt reputabant se sapientissimos. Sapientes ad deci 
          <lb ed="#B1" n="30"/>piendum, sapientes ad adquirendum, &amp; sapientes ad semetipsos defendendum 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Sed reuera: Stultam fecit DEVS sapientiam huius mundi. Et ideo bene in 
          <lb ed="#B1" n="32"/>cipiunt suum confiteor, dicentes: Nos insensati uitam illorum aestimabamus 
          <lb ed="#B1" n="33"/>insaniam. Vnde ut &amp; de nostris temporibus procedamus. Quorum uita magis 
          <lb ed="#B1" n="34"/>reputatur insania quam uita illorum, qui CHRISTVM totaliter imitantur in 
          <lb ed="#B1" n="35"/>uoluntaria paupertate: qui relinquunt habita &amp; habenda: Renunciant curis  
          <lb ed="#B1" n="36"/>Ecclesiae, &amp; haereditates amplas permittunt alios occupare. Isti apud mundo  
          <lb ed="#B1" n="37"/>deditos fatui, fabulosi &amp; insani putantur. Sed a quibus: Certe non nisi ab in 
          <lb ed="#B1" n="38"/>sanis mundi amatoribus. Et illud est mirabile. Credunt fatui Christiani CHRI 
          <lb ed="#B1" n="39"/>STVM saltem uerbotenus esse uel fuisse DEI Patris sapientiam, &amp; uenisse in 
          <lb ed="#B1" n="40"/>mundum ad docendum homines uiam rectam, ueram &amp; sinceram, in coelum 
          <lb ed="#B1" n="41"/>producentem. Et tamen illam uiam sectantes derident &amp; abominantur, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quantum possunt deprauant.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l60-d1e195">
          <lb ed="#B1" n="43"/>Nota, quod quatuor genera hominum CHRISTVM legimus derisisse  
          <lb ed="#B1" n="44"/>Diuites auaros, Principes praeclaros, milites amaros, &amp; simplices ignaros. Et  
          <lb ed="#B1" n="45"/>isti minime peccauerunt inter omnes. De primis habemus Luc. 16. Vbi CHRI 
          <lb ed="#B1" n="46"/>STVS legitur docuisse quod nemo potest DEO seruire &amp; mammonae. Et ibi 
          <lb ed="#B1" n="47"/>subditur sic: Audiebant autem omnia haec Pharisaei, &amp; qui erant auari &amp; deri 
          <lb ed="#B1" n="48"/>debant eum. De secundis, Lucae 23. Deridebant eum principes dicentes: 
          <!--sap_Page_245.xml-->
          <pb ed="#B1" n="211"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Alios saluos fecit: seipsum non potest saluum facere: Et in eodem capitulo: Spre 
          <lb ed="#B1" n="2"/>uit autem illum Herodes, &amp; exercitus eius, &amp; illuserunt indutum ueste alba. De 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tertio genere hominum Lucae 23. Illudebant autem ei milites, &amp; accesserunt &amp;  
          <lb ed="#B1" n="4"/>afferentes acetum, dicentes illi: Si tu es rex Iudaeorum saluum te fac. De quarto ge 
          <lb ed="#B1" n="5"/>nere hominum scribitur Luc. 8. Matthaei 9. &amp; Marc. 5. Quando suscitauit filiam 
          <lb ed="#B1" n="6"/>archisinagogi: quia dixerat: Non est mortua puella, sed dormit. Deridebant  
          <lb ed="#B1" n="7"/>eum dicentes: quia mortua est. Cum ergo CHRISTVS tot derisiones patienter 
          <lb ed="#B1" n="8"/>pro nobis sustinuit, felix est qui pro eo uices rependendo derisiones malorum  
          <lb ed="#B1" n="9"/>aequanimiter tolerabit. Nisi enim sanctus a mundi dilectoribus contemnatur,  
          <lb ed="#B1" n="10"/>uiam CHRISTI non sequitur nec discipulorum eius. Qui enim mundum de 
          <lb ed="#B1" n="11"/>reliquit, &amp; honorem tamen a mundanis requirit, iste uidetur DEO seruire: sed  
          <lb ed="#B1" n="12"/>mercedem recipiet a Diabolo. Gaudeant ergo mundi contemptores quotiens 
          <lb ed="#B1" n="13"/>uitae suae inueniant derisores. Imo ex hoc recipiant augmentum, quod uiam  
          <lb ed="#B1" n="14"/>CHRISTI imitantur, si a mundi dilectoribus tanquam fatui contemnantur.  
          <lb ed="#B1" n="15"/>Vnde Seneca libro de moribus. Nondum felix es si non te turba irriserit. Si bea 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tus uis esse cogita hoc primum, non contemnere, ab alijs contemni, 1. Cor. 4. 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Spectaculum facti sumus mundo, angelis &amp; hominibus dicit Apostolus de se 
          <lb ed="#B1" n="18"/>&amp; suis sequacibus: Nos stulti propter CHRISTVM: uos autem prudentes in 
          <lb ed="#B1" n="19"/>CHRISTO. Et est ironice dictum secundum glos. quasi diceret: Nos reputamur 
          <lb ed="#B1" n="20"/>stulti, qui CHRISTVM praedicamus, &amp; putatis uos esse prudentes: quia tace 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tis &amp; non est uerum. Vnde August. super Psal. 38. Et ponitur ibidem in glossa 
          <lb ed="#B1" n="22"/>super illud praeallegatum, angelis &amp; hominibus. Boni enim angeli &amp; boni ho 
          <lb ed="#B1" n="23"/>mines laudant nos &amp; mali irrident. Haec sunt dextera &amp; sinistra, his utimur qua 
          <lb ed="#B1" n="24"/>si armis ad feriendum Diabolum, scilicet laudantibus &amp; uituperantibus, si nec 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ista eleuent, nec illa frangant. Haec August. Dicent ergo uitam CHRISTI &amp; 
          <lb ed="#B1" n="26"/>CHRISTI sequaces contemnentes in iudicio generali. Nos insensati vitam il  
          <lb ed="#B1" n="27"/>lorum estimabamus insaniam, &amp; finem illorum sine honore: sstud fuit dictum licet  
          <lb ed="#B1" n="28"/>satis fatue propter falsitatem antecedentis, tamen satis bene consequenter aesti 
          <lb ed="#B1" n="29"/>matum. Si enim uita foret insania, finis foret sine honore. Nam honor est prae 
          <lb ed="#B1" n="30"/>mium uirtutis secundum omnes.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l60-d1e280">
          <lb ed="#B1" n="31"/>Secundo principaliter in ista lectione posita recognitione peruersitatis, po 
          <lb ed="#B1" n="32"/>nitur admiratio nouitatis sub nota quaestionis talis. Quomodo ergo computa 
          <lb ed="#B1" n="33"/>ti sunt inter filios DEI, &amp; inter sanctos sors illorum est: Istam quaestionem quae 
          <lb ed="#B1" n="34"/>rent rationabiliter: quia certe est de mirabili euentu. Sed quaerent eam ni 
          <lb ed="#B1" n="35"/>mis tarde pro salute sua. Si enim hanc quaesissent in uita, eam perfecte per 
          <lb ed="#B1" n="36"/>CHRISTI praedicatores didicissent: quia lohan. primo: Dedit eis pote 
          <lb ed="#B1" n="37"/>statem Filios DEI fieri, &amp;c. Vnde quia natura eramus filij irae, talem a DEO 
          <lb ed="#B1" n="38"/>recipimus per gratiam, charitatem ut Filij DEI nominaremur, &amp; simus, 1. 
          <lb ed="#B1" n="39"/>lohannis 3. Videte qualem charitatem dedit nobis DEVS, ut Filij DEI 
          <lb ed="#B1" n="40"/>nominaremur, &amp; simus. Adhuc tamen aliquid retinentes de ueteri fatuita 
          <lb ed="#B1" n="41"/>te exprimunt eam in titulo quaestionis cum dicunt, quod inter sanctos sors illo 
          <lb ed="#B1" n="42"/>rum est, quasi status beatitudinis non meritis, sed sorti deberet attribui:  
          <lb ed="#B1" n="43"/>potest tamen merces sanctorum pro tanto uocari sors: quia quamdiu ho 
          <lb ed="#B1" n="44"/>mo uiuit, incertum est quid de eo finaliter eueniat, &amp; propter mutabilita 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tem uoluntatis per peccatum de facili inclinabilis ad peccandum, Eccl. 9. Sunt  
          <lb ed="#B1" n="46"/>iusti atque sapientes &amp; opera eorum in manu DEI, &amp; tamen nescit homo an a 
          <lb ed="#B1" n="47"/>morae uel odio dignus sit: sed omnia in futurum seruantur incerta. Et bene di 
          <lb ed="#B1" n="48"/>cunt quod iusti computati sunt inter filios DEI. Illa quae sunt preciosa bona 
          <lb ed="#B1" n="49"/>seruantur sub certa computatione. Illa quae sunt uilia non cadunt sub com 
          <lb ed="#B1" n="50"/>putatione. Isto modo sancti qui sunt preciosi coram DEO, Esa. 13. Preciosior  
          <lb ed="#B1" n="51"/>erit uir auro &amp; homo mundo obriaeo. Fatui uero non cadunt sub computatio  
          <lb ed="#B1" n="52"/>ne: quia Eccl. 1. Stultorum infinitus est numerus: Hi sunt quos aliquando ha 
          <lb ed="#B1" n="53"/>buimus in derisum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l60-d1e332">
          <!--sap_Page_246.xml-->
          <pb ed="#B1" n="212"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Notandum quod inter locutiones humanas, una quae uehementer contra 
          <lb ed="#B1" n="2"/>riatur uirtuti, est derisio. Et est derisio locutio deordinata de defectu hominis  
          <lb ed="#B1" n="3"/>propter, ludum ut homo inde erubescat. Vnde intentio deridentis secundum 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quod derisio est peccatum, est diminuere gloriam quam homo potest in con 
          <lb ed="#B1" n="5"/>scientia sua habere de bono uirtutis per erubescentiam creatam in eo sub specie 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ludi. Vnde dicit Arist. 4. Ethic. cap. 2. quod circa ludum contingit reperire su 
          <lb ed="#B1" n="7"/>perabundantiam &amp; defectum &amp; medium, in quo consistit uirtus. Est enim Iu  
          <lb ed="#B1" n="8"/>dus necessarius ad uitam sicut requies quaedam mentis: quia si mens humana 
          <lb ed="#B1" n="9"/>semper extenderetur circa seria, hebetaretur &amp; fatigaretur nimis. Et ideo con 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ueniens est quod pro loco &amp; tempore habeat requiem: hoc autem est per ludum 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Caueri tamen debet superabundantia maxime. Quia dicit Arist. 9. Ethicorum: 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Delectatio est necessaria ad uitam, sicut sal ad cibum. Modicum autem de sale 
          <lb ed="#B1" n="13"/>sufficit ad magnam quantitatem cibi. Vnde si quarta pars cibi fuerit de sale ni 
          <lb ed="#B1" n="14"/>hil ualeret. Eodem modo de ludo certis temporibus sufficit ad quietem men 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tis. Vnde illi qui totum tempus suum expendunt in ludis, uenationibus, aleis  
          <lb ed="#B1" n="16"/>taxillis, excessiui sunt &amp; uitiosi in ludo. De quibus verificatur illud Sap. 15. 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Aestimauerunt ludum uel lusum esse uitam nostram. Dicit ergo Aristotel  
          <lb ed="#B1" n="18"/>loco praeallegato, quod nimis derisiui superabundant in ludo, &amp; sunt tales  
          <lb ed="#B1" n="19"/>qui nihil curant, quid dicant, siue sit offensiuum, siue placidum, siue honestum, 
          <lb ed="#B1" n="20"/>iue inhonestum, dummodo causent risum. Et tales sunt onerosi nihil omni 
          <lb ed="#B1" n="21"/>no desiderantes nisi risum, &amp; uocantur belmolothi: id est, raptores templo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>rum. Et imponebatur illis hoc nomen ad similitudinem miluorum volitan 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tium circa templa gentilium. In illis enim Iocis relinquebantur intestina de sacri 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ficijs animalium. Vnde sicut milui continue uolitant circa templa ad nihilum 
          <lb ed="#B1" n="25"/>aliud uacantes, nisi ut rapiant intestina. Ita belmolothi in conferendo cum homi 
          <lb ed="#B1" n="26"/>nibus nihil aliud explorant nisi defectus hominum, quos possint recitare ad 
          <lb ed="#B1" n="27"/>causandum risum in alijs, &amp; in alijs erubescentiam. Et talis ludus non est ludus 
          <lb ed="#B1" n="28"/>liberalis nec disciplinatus, sed seruilis &amp; indisciplinatus: quia ad ludum libe  
          <lb ed="#B1" n="29"/>ralem requiritur, quod dicantur placida &amp; honesta.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l60-d1e403">
          <lb ed="#B1" n="30"/>Est ergo notandum quod derisio quatuor facit. Primo ostendit stultitiam, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>suspendit amicitiam, offendit iusticiam, &amp; intendit maliciam. Primo ostendit  
          <lb ed="#B1" n="32"/>stultitiam: quia qui deridet hominem similem sibi pro quocunque defectu na 
          <lb ed="#B1" n="33"/>turali uel morali, ignorat propriam fragilitatem. Potest enim fieri derisibilis de 
          <lb ed="#B1" n="34"/>consimili, si DEVS permittat. Vnde <ref xml:id="rhwis-l60-Rd1e416">Gregor. 25. Mor. cap. 7</ref>. Quid sumus ho 
          <lb ed="#B1" n="35"/>die nouimus: quid autem post paululum esse possumus, nescimus. Hi uero 
          <lb ed="#B1" n="36"/>quos fortasse dispicimus, tarde possunt incipere, &amp; tamen uitam nostram fer 
          <lb ed="#B1" n="37"/>uentioribus studijs anteire. Timendum itaque est ne etiam nobis cadenti  
          <lb ed="#B1" n="38"/>bus surgat, qui nobis stantibus irridetur, quamuis stare iam non nouit, qui  
          <lb ed="#B1" n="39"/>non stantem nouit irridere. Haec Gregorius. Et ideo aduertat quilibet illud  
          <lb ed="#B1" n="40"/>Iob. undecimo: <quote xml:id="rhwis-l60-Qd1e432" source="http://scta.info/resource/iob11_3">Cum caeteros irriseris, tu a nullo confutaberis</quote>: quasi dice 
          <lb ed="#B1" n="41"/>ret, quod sic. Quia Proverbiorum tertio de DEO dicitur: Illusores ipse  
          <lb ed="#B1" n="42"/>deludet.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l60-d1e440">
          <lb ed="#B1" n="43"/>Secundo suspendit amicitiam. Est enim ut frequenter causa contentionis  
          <lb ed="#B1" n="44"/>&amp; discordiae, Proverbiorum uicesimosecundo: Eijce derisorem, &amp; exibit cum 
          <lb ed="#B1" n="45"/>eo iurgium
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l60-d1e449">
          <lb ed="#B1" n="46"/>Tertio offendit iusticiam: Facit enim derisor alteri quod sibi nollet fieri. Et  
          <lb ed="#B1" n="47"/>ideo <ref xml:id="rhwis-l60-Rd1e455">Proverb. 19</ref>. Parata sunt derisoribus iudicia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l60-d1e459">
          <lb ed="#B1" n="48"/>Quarto intendit maliciam. Incipit enim in ludo &amp; sub specie ludi, &amp; inten 
          <lb ed="#B1" n="49"/>dit inhonestatem proximi, &amp; sic committit mendacium facti, Hierem. 9. Om 
          <lb ed="#B1" n="50"/>nis amicus fraudulenter incedet &amp; uir fratrem suum irridebit, &amp; veritatem  
          <lb ed="#B1" n="51"/>non loquetur. Et ideo contra derisores datScriptura quatuor minas. Dicit 
          <lb ed="#B1" n="52"/>enim quod non sunt arguendi de iniquitate, non sunt instruendi de fatuita 
          <lb ed="#B1" n="53"/>te. Sunt eijciendi a societate, &amp; sunt deridendi a DEI maiestate. De primo 
          <!--sap_Page_247.xml-->
          <pb ed="#B1" n="213"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Proverb. 9. Noli arguere derisorem ne oderit te: Argue sapientem &amp; diliget 
          <lb ed="#B1" n="2"/>te. De secundo quaeret derisor sapientiam &amp; non inueniet. De tertio, Proverb. 
          <lb ed="#B1" n="3"/>22. Eijce derisorem, &amp;c. De quarto, Psalm. Tu Domine deridebis eos ad nihi  
          <lb ed="#B1" n="4"/>lum deduces omnes gentes, Sap. 12. Propter hoc tanquam pueris insensatis 
          <lb ed="#B1" n="5"/>iudicium eis in derisum dedisti, &amp;c
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>