<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 212 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 212 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="696"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l212">
        <p xml:id="rhwis-l212-d1e95">
          <!--sap_Page_729.xml-->
          <pb ed="#B1" n="696"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM Autor huius libri a Capitulo 16. inclusiue, iustam  
          <lb ed="#B1" n="2"/>ostendit tam circa bonos, qui circa malos gubernationem: In hac 
          fi<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>nali clausula exurgit Autor in gratiarum actionem, pro beneficijs  
          <lb ed="#B1" n="4"/>miris, iustis, &amp; magnis ostensis populo Hebraeorum. Regratiatur  
          <lb ed="#B1" n="5"/>autem de tribus magnis beneficijs: uidelicet de inimicorum 
          subie<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>ctione: de miraculorum pro eis ostensione: de indeficiente suae bonae 
          uolunta<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tis continuatione. Quantum ad primum dicit sic: in omnibus enim 
          magnifica<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>sti. Magnificasti specialiter in hostium destructione, &amp; eorum liberatione. Per 
          <lb ed="#B1" n="9"/>hoc enim factus est lsrael magnus in terra, quod populos uicerunt, &amp; eorum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>terras possederunt, Hierem. 5. Magnificati sunt &amp; ditati, incrassati sunt &amp; 
          im<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>pinguati: Et honorificasti in miraculorum ostensione. Hoc enim mirabiliter 
          ces<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>sit ad honorem populi illius, quod DEVS pro eis tanta miracula fecit ut supra 
          <lb ed="#B1" n="13"/>patuit de plagis Aegyptiacis. Sicut etiam patuit de statione Solis, tempore lo 
          <lb ed="#B1" n="14"/>suae, &amp; etiam de eiusdem regressu tempore Excechiae. Et de multis alijs propter 
          <lb ed="#B1" n="15"/>quae populis Iudaeorum honorabilis uidebatur, ut in Psalm. Honorabile 
          no<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>men eorum coram illo, &amp;c. Et sequitur diuinae affectionis in sublimando 
          po<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>pulum indeficiens continuatio, &amp; quantum ad tempus, &amp; quantum ad locum, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Vnde dicit: Non despexisti eos, uidelicet contemnendo, etiam cum tibi peccas  
          <lb ed="#B1" n="19"/>sent licet eos clementer hagellaueris, tamen eras assistens illis in omni tempore, 
          e<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tiam in tempore tribulationis, sicut in Psalm. Clamauerunt ad Dominum cum 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tribularentur, &amp; de necessitatibus eorum liberauit eos. Et in omni loco, Actu. 17. 
          <lb ed="#B1" n="22"/>non enim longe est ab unoquoque nostrum. In ipso enim uiuimus, movemur,  
          <lb ed="#B1" n="23"/>&amp; sumus. Circa illam clausulam: Magnificasti populum tuum Domine.] 
          Notan<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>dum est, quod quatuor genera peccatorum magnificant seipsos, &amp; quadru 
          <lb ed="#B1" n="25"/>pliciter Deus magnificat suos electos. Magnificant enim seipsos quadru 
          <lb ed="#B1" n="26"/>pliciter homines in hac uita: uidelicet iactatores pomposi, simulatores dolosi 
          <lb ed="#B1" n="27"/>perquisitores pecuniosi, &amp; peccatores monstrosi. Primo ergo magnificant se 
          <lb ed="#B1" n="28"/>metipsos iactatores pomposi. Hi sunt qui sibi mendose attribuunt gratias, quas 
          <lb ed="#B1" n="29"/>non habent, uel quas habent nimis extollunt: hi sunt qui sibi commendatores 
          <lb ed="#B1" n="30"/>conducunt, ut de eis talia diuulgent, qualia in ore proprio credibilia forte non 
          <lb ed="#B1" n="31"/>essent: hi sunt qui spreto testimonio propriae conscientiae, uiuunt confidentes 
          <lb ed="#B1" n="32"/>in amicis, de sola excellentia laudis alienae. Iactantia non est uitium laudis 
          hu<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>manae. Gicut dicit August. 12. de Ciuit. DEI, cap. 8.] sed est uitium animae per 
          <lb ed="#B1" n="34"/>uersae amantis laudem humanam, spreto testimonio propriae conscientiae. 
          Ta<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>les sunt nonnulli milites &amp; armigeri, qui strenua facta de ipsis confingunt, ut  
          <lb ed="#B1" n="36"/>attribuant sibimetipsis, quae per alios gesta fuerunt. Tales etiam sunt 
          nonnul<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>li pseudophilosophi, qui sibi arrogant, &amp; attribuunt labores aliorum, quaestio 
          <lb ed="#B1" n="38"/>nes, tractatus, &amp; compilationes studiosorum, quas uix intelligunt: in quibus 
          <lb ed="#B1" n="39"/>nihil habent proprium, nisi quod peius recitant talia, quam fuerant ab 
          auto<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>ribus compilata: qualis fuit ille Fidentinus, quem lepide deridet Martialis 
          Co<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>quus Epigrammaton lib. 1. Iste Fidentinus libros quos Martialis ediderat, dum 
          <lb ed="#B1" n="42"/>recentes erant surripuit, &amp; discipulis suis legit, &amp; tamen eos perfecte non 
          intel<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>lexit. Repraehendentes ergo eum super hoc Martialis sic scribit:  
          <lb ed="#B1" n="44"/>Quem recitas meus est o Fidentine libellus, 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Sed male dum recitas, incipit esse tuus. 
          <!--sap_Page_730.xml-->
          <pb ed="#B1" n="696"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Inter istud quod maioratur per rarefactionem, &amp; illud quod maioratur per 
          au<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>gmentationem, differentia est: quia illud quod rare fit, adquirit maiorem 
          quan<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>titatem, &amp; occupat maiorem locum quam prius, &amp; tamen non plus est in sub  
          <lb ed="#B1" n="4"/>stantia de raro, quam fuit in denso prius, sicut patet 4. Physicorum ca. de 
          ua<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>cuo. Sed illud quod realiter augmentatur, crescit tam in substantia, quam in 
          <lb ed="#B1" n="6"/>quantitate, &amp; maiorem locum tenet, &amp; plus de substantia quam prius habuit.  
          <lb ed="#B1" n="7"/>Sicut patet 2. de Anima, &amp; primo de generatione &amp; corrup. Et isto modo 
          mo<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>raliter est de istis ambitiosis scholaribus, qui per solas commendationes 
          laico<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>rum nomen clerici sibi quaerunt, &amp; adquirunt statum &amp; locum maiorem per 
          <lb ed="#B1" n="10"/>mendosas iactantias, licet indigne. De perfectione tamen scientiae non plus 
          ha<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>bent, quam prius. Aliter autem est de addiscentibus solide, &amp; de his, qui 
          iactan<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>tiae uitium perhorrescunt. Hi enim sicut crescunt in honore, &amp; status sublima 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tione: ita crescunt in ualore &amp; scientiae augmentatione. Tales ergo iactatores  
          <lb ed="#B1" n="14"/>male magnificant semetipsos. Ipsi enim sunt qui magis amant uocari Rabbi 
          <lb ed="#B1" n="15"/>quam esse, magis amant apparere sapientes, quam esse. Amant honores, fugiunt 
          <lb ed="#B1" n="16"/>labores, appetunt fastigium, &amp; nesciunt fundamentum. De quibus dicitur  
          <lb ed="#B1" n="17"/>Matth. 23. Dilatant phylacteria sua, &amp; magnificant fimbrias, &amp;c. Et pro istis  
          <lb ed="#B1" n="18"/>rogandum est, cum Psalm. Disperdat Dominus uniuersa labia dolosa, &amp; 
          lin<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>guam magniloquam. Qui dixerunt linguam nostram magnificabimus: &amp; 
          ite<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>rum: Vt non apponat se homo ultra magnificare super terram.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l212-d1e247">
          <lb ed="#B1" n="21"/>Secundo se magnificant uitiose simulatores dolosi: ut sunt adulatores, qui  
          <lb ed="#B1" n="22"/>magnificant alios, ut econuerso magnificent eos. Nam per hoc que alijs 
          adulan<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>tes eos magnificant, ab eis econtra magnificari sperant. Vnde iactatores &amp; 
          <lb ed="#B1" n="24"/>adulatores semper sunt amici. Est enim adulator quasi spectaculum superbi 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Senes quorum oculi incipiunt caligari, habent instrumentum quoddam quod 
          <lb ed="#B1" n="26"/>uocatur *spectaculum siue beryllus, quod tenent inter oculum &amp; literam, quam  
          <lb ed="#B1" n="27"/>uolunt legere, &amp; tunc statim litera, quae est in se ualde gracilis, apparet grossa, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>propter densitatem lapidis transparentis, qui est in illo instrumento, per cuius 
          <lb ed="#B1" n="29"/>medium transit litera ad oculum: hoc est, multiplicat speciem suam: Isto modo 
          <lb ed="#B1" n="30"/>contingit aliquando, quod homo qui paruus est &amp; humilis parum reputat de 
          <lb ed="#B1" n="31"/>seipso, sed si accedit unus adulator attribuit sibi gratias &amp; uirtutes mirabiles,  
          <lb ed="#B1" n="32"/>quarum forsan nullam habet, &amp; si aliquam habeat, illam mendaciter extendit,  
          <lb ed="#B1" n="33"/>&amp; ampliat, &amp; statim pauper qui de se nihil aestimat incipit qualis non est, se re 
          <lb ed="#B1" n="34"/>putare: sicut dicit Seneca in epistol. 2. Incredibile est, quod magnos uiros 
          dul<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>cedo abducat ostensionis. Et Alanus de planctu Naturae dicit sic: Huiusmodi  
          <lb ed="#B1" n="36"/>pestilentia percutiuntur principum laterales, Palatini canes, adulationis 
          arti<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>fices, fabri laudis, figuli falsitatis. Hi sunt qui magniloqua commendationis  
          <lb ed="#B1" n="38"/>tuba in diuitum auribus citharisant: Qui mellitae adulationis fauos foris 
          emit<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>tunt, qui ut emungant munera, caput diuitis oleo adulationis ungunt. Praela 
          <lb ed="#B1" n="40"/>torum auribus puluinaria laudum subijciunt, qui ab eorum pallijs, aut fictitium 
          <lb ed="#B1" n="41"/>puluerem excutiunt: Aut uestem sophistice deplumant implumem. Et infra: 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Adulatores a uoluntate uultum, ab animo uerbum, a mente linguam, ab 
          intel<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>lectu loquelam, amplae dissentationis interuallo dissimulant: plerumque 
          exte<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>rius placabiliter applaudendo collaudunt, quos interius contradictoria deri 
          <lb ed="#B1" n="45"/>sione defraudant: foris uultu applaudunt uirgineo, intus scorpionis pungunt  
          <lb ed="#B1" n="46"/>aculeo: foris mellicos compluunt imbres adulationis, intus detractionis 
          euo<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>munt tempestates. Haec ille. Contra istos magnificatores dicitur Ecclesia 
          <lb ed="#B1" n="48"/>stic. 10. Gloria diuitum honoratorum, &amp; pauperum timor Domini est: No 
          <lb ed="#B1" n="49"/>li despicere hominem iustum pauperem, &amp; noli magnificare uirum diuitem  
          <lb ed="#B1" n="50"/>peccatorem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l212-d1e315">
          <lb ed="#B1" n="51"/>Tertio uitiosi se magnificant perquisitores pecuniosi, qui dilatant horrea 
          <lb ed="#B1" n="52"/>sua, pecora &amp; armenta &amp; familiam multiplicant, superuacuas habitationes 
          ae<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>dificant: sic magnificatus fuit Nabal, de quo 2. Regum: Homo ille magnus 
          <!--sap_Page_731.xml-->
          <pb ed="#B1" n="697"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>nimis erat, diues &amp; durus, pessimus &amp; malitiosus. Talis aliquando fuit 
          Salo<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>mon, qui dicebat: Magnificaui opera mea, aedificaui mihi domos, &amp; plantaui 
          <lb ed="#B1" n="3"/>uineas, feci hortos, &amp; pomeria, &amp; conseui ea cuncti generis arboribus, Eccl. 2: 
          <lb ed="#B1" n="4"/>De ista magnitudine excusat se Psal. Neque (inquit) ambulaui in magnis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l212-d1e337">
          <lb ed="#B1" n="5"/>Quarto uitiose se magnificant peccatores monstrosi. Naturaliter enim qu 
          <lb ed="#B1" n="6"/>do in aliquo indiuiduo magnitudo nimia reperitur. Et quando in uno indi 
          <lb ed="#B1" n="7"/>uiduo diuersae species concurrunt, dicitur monstrum in natura: ut si unum indi 
          <lb ed="#B1" n="8"/>uiduum esset in parte porcus, &amp; in parte bos, merito diceretur monstrum. Et  
          <lb ed="#B1" n="9"/>quanto species illae magis distarent secundum perfectionem naturae: tanto 
          ma<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>gis unio naturae eorum mirabilis appareret. Vnde turpius monstrum esset com 
          <lb ed="#B1" n="11"/>positum ex boue &amp; homine, quam compositum ex boue &amp; asino. Moraliter.  
          <lb ed="#B1" n="12"/>Peccatores dicuntur multipliciter monstrosi: quia uel ex excessiua 
          magnitu<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>dine unius peccati, licet ex aggregatione magnorum &amp; grauium peccatorum, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>secundum speciem distinctorum, imo quasi contrariorum. Sunt enim quaedam  
          <lb ed="#B1" n="15"/>uitia, quae quamuis non sunt contraria propriae, unum tamen ut communiter 
          <lb ed="#B1" n="16"/>ad diminutionem alterius augetur. Sicut superbia &amp; Iuxuria non sunt uitia 
          <lb ed="#B1" n="17"/>contraria: quia non sunt eiusdem generis: tamen naturaliter luxuria habet ex  
          <lb ed="#B1" n="18"/>sua foeditate corrumpere superbiam. Vnde personae multum datae lubricitati  
          <lb ed="#B1" n="19"/>inueniuntur comuniter sociales, &amp; non multum superbae. Similiter superbia cor 
          <lb ed="#B1" n="20"/>rumpit luxuriam ex sui nobilitate. Sunt enim nonulli ex indignatione super: 
          <lb ed="#B1" n="21"/>biae, luxuriae foeditatem detestantes. Si igitur aliquis inueniatur qui ex una par 
          <lb ed="#B1" n="22"/>te sit lubricissimus, &amp; immundissimus, &amp; ex alia parte superbissimus, talis 
          de<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>bet monstrosus reputari: utpote qui est homo per naturam, daemon per super: 
          <lb ed="#B1" n="24"/>biam, &amp; taurus per luxuriam. Et talis assimilatur Minotauro filio Pasiphaes 
          uxo<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>ris Minois, quem ipsa de tauro concepit, marito morante in bello: &amp; iste 
          Mi<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>notaurus fuit semibos, &amp; semiuir. Vnde propter uerecundiam sui generis ex  
          <lb ed="#B1" n="27"/>cogitauit Daedalus labyrinthum, in quo Minotaurus uitam finiuit. Talia etiam 
          <lb ed="#B1" n="28"/>monstra modernis temporibus occiduntur. Eodem modo monstrosus peccator 
          <lb ed="#B1" n="29"/>occidi debet ciuiliter, ut uidelicet uita ciuili priuetur, uel in labyrintho 
          perpe<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>tuo conseruetur. De tali turpiter magnificato dicit Dominus per prophetam  
          <lb ed="#B1" n="31"/>Esa. 10. Visitabo super fructum magnifici cordis regis Assur. Assur 
          interpre<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tatur arguens uel conuincens, &amp; talis arguitur uel conuincitur a seipso: &amp; le 
          <lb ed="#B1" n="33"/>rem. 2. Arguet te malitia tua, &amp; increpabit te.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l212-d1e402">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Secundo nota quod Deus magnificat hominem multipliciter, uidelicet 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Producendo curiose, redimendo copiose, iustificando gratiose, &amp; 
          beatifican<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>do gloriose. Prima productio hominis ostendit hominem magnum esse apud 
          <lb ed="#B1" n="37"/>DEVM. Cum quadam enim curiositate productus uidetur, quando dixit 
          <lb ed="#B1" n="38"/>DEVS: Faciamus hominem ad imaginem &amp; similitudinem nostram, Gen.1. 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Iob 7. Quid est homo, quia magnificas eum, &amp;c. Secundo magnificat 
          homi<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>nem redimendo copiose: ut merito CHRISTVS dicere possit illud 1. Reg. 26. 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Magnificata est hodie anima tua in oculis meis. Tertio magnificat DEVS 
          ho<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>minem iustificando gratiose. Arguit enim magnum precium hominis, quod  
          <lb ed="#B1" n="43"/>DEVS non uult eum perdere, etiamsi sit dignus perdi. Ad Rom. 8. Quos 
          au<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>tem iustificauit, illos &amp; magnificauit, &amp;c. Quarto magnificat hominem prae 
          <lb ed="#B1" n="45"/>miando gloriose, dando homini semetipsum, 1. Regum 26. 
          Magnifice<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>tur anima mea in oculis Domini, &amp; liberet me de omni 
          an<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>gustia: quod nobis concedat, quae sine fine 
          <lb ed="#B1" n="48"/>uiuit, &amp; regnat, Amen 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>