<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 57 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 57 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="166"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l57">
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="38"/>POSTQVAM Spiritus sanctus tetigit in parte poenam tyrannis in 
          <lb ed="#B1" n="39"/>fligendam in perpetuum in inferno, nec illa poena eis infligetur, nisi 
          <lb ed="#B1" n="40"/>in iudicio manifesto, quod patere poterit toti mundo. Ideo iam 
          ta<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>cta eorum poena aeternali: hic declarat aliquantulum de processu ob  
          <lb ed="#B1" n="42"/>seruando in iudicio generali. Et hoc facit alternando, modo de iniustis, 
          mo<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>do de iustis. Et circa hoc duo facit. Nam primo declarat formam secundum quam  
          <!--sap_Page_235.xml-->
          <pb ed="#B1" n="201"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>apparebunt iniusti. Secundo formam secundum quam comparebunt iusti, cap.  
          <lb ed="#B1" n="2"/>6: Tunc stabunt iusti.  
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e119">
          <lb ed="#B1" n="3"/>Circa primum tria praedicit Spiritus sanctus in lectione hodierna, iniustis fu 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tura in iudicio generali: quia ibi praesentabuntur personaliter sine procurato  
          <lb ed="#B1" n="5"/>re, consternabuntur integraliter sine consolatore, accusabuntur criminaliter 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sine defensore: &amp; ista tria ualde sunt grauia quando nec homo potest habere 
          <lb ed="#B1" n="7"/>procuratorem, nec consolatorem, nec defensorem. Primo ergo praesentabuntur  
          <lb ed="#B1" n="8"/>personaliter sine procuratore: quia sicut dicitur, 2. Cor. 5. Omnes nos manifestari 
          <lb ed="#B1" n="9"/>oportet ante tribunal CHRISTI, ut referat unusquisque prout gessit: Et quantum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ad hoc dicit: Venient, inquit, in cogitatione, scilicet timidi, Ioel. 3. Venite omnes 
          <lb ed="#B1" n="11"/>gentes de circuitu &amp; congregamini: ibi occumbere faciet Dominus 
          robu<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>stos tuos: consurgant &amp; ascendant gentes in uallem losaphat: quia ibi sedebo 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ut iudicem omnes gentes in circuitu. Venient ergo personaliter sine 
          dila<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>tione, quando uocabuntur &amp; citabuntur peremptorie illa terribili voce, de qua 
          <lb ed="#B1" n="15"/>dicit Apost. 1. Thess. 4. Quoniam ipse Dominus in iussu &amp; in uoce 
          archange<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>li &amp; in tuba DEI descendet de coelo, &amp; mortui qui in CHRISTO sunt, 
          resur<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>gent primi in iussu: id est, in imperatoris potestate: Non enim tunc ueniet in 
          hu<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>militate, sicut uenit in carnem in primo aduentu, non equitabit asinam, nec 
          ba<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>iulabit sibi crucem: sicut legitur fecisse loh. 19. Sed tunc uidebunt Filium 
          ho<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>minis uenientem in nubibus coeli cum potestate magna, &amp; maiestate, sicut di 
          <lb ed="#B1" n="21"/>citur Luc. 21. Et ideo dicit Apostolus quod ipse Dominus ueniet in iussu &amp; in 
          <lb ed="#B1" n="22"/>uoce archangeli: id est, in uoce facta per semetipsum, qui est princeps 
          angelo<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>rum. Est enim Angelus magni consilij, Esa. 9. &amp; Ioh. 5. Mortui audient uocem Fi  
          <lb ed="#B1" n="24"/>lij DEI, &amp; qui audierint uiuent: uel in uoce archangeli ad literam: id est, in 
          uo<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>ce facta ministerio alicuius archangeli. Quae uox erit ista: Surgite mortui, 
          ue<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>nite ad iudicium, De hac terribili uoce loquens Hieronym. super Matth. dicit 
          <lb ed="#B1" n="27"/>sic: Quotiens diem illum considero, totis uiribus contremisco. Siue enim 
          <lb ed="#B1" n="28"/>comedo, siue bibo, siue aliquid aliud facio, semper uidetur mihi tuba ista terri 
          <lb ed="#B1" n="29"/>bilis sonare in auribus meis: Surgite mortui, uenite ad iudicium. Veniet ergo 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Dominus in iussu &amp; in uoce archageli, &amp; in tuba DEI. Eadem uox uocari 
          po<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>test tuba, propter similitudinem ad usum tubae, quae fuit in ueteri testamento. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Tuba enim conuocabantur ad concilium, commouebantur ad praelium, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="33"/>uocabantur ad festum. Et isto modo resurgentes congregabuntur ad concilium 
          <lb ed="#B1" n="34"/>iudicij, ad pugnam praelij, quo orbis terrarum pugnabit contra insensatos, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ad festum aeterni conuiui,. De huius tubae uoce Chrysost. super illud Mat. 24. 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Virtutes coelorum mouebuntur, dicit sic: Vere uox magna vox tubae 
          terribi<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>lis, cui omnia obediunt elementa, quae petras scindit, inferos aperit, portas ae 
          <lb ed="#B1" n="38"/>reas frangit, uincula mortuorum dirumpit, &amp; de profundis abyssi animas 
          libe<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>rans corporibus assignat. Haec omnia citius consummat in opere quam sagi: 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ta transit in aëre, dicente Apostolo: In monumento, in ictu oculi, 1. Corinth. 
          <lb ed="#B1" n="41"/>15. Erunt ergo isti tyranni &amp; persecutores iniusti terribiliter a mortuis 
          excita<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>ti, euocati &amp; personaliter iudici praesentati. Terribile enim est quando homo 
          <lb ed="#B1" n="43"/>subito excitatur a somno per fragorem &amp; strepitum tonitrui. Est autem 
          uerisi<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>mile quod illa vox erit sicut uox tonitrui magni, quo terram tremere &amp; 
          coe<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>lum concuti, &amp; uniuersa de suis locis uidebuntur commoueri. Tunc reges &amp; 
          <lb ed="#B1" n="46"/>reginae, praelati &amp; concubinae, milites &amp; clerici, mercatores &amp; monachi, nu 
          <lb ed="#B1" n="47"/>di &amp; confusibiles, si mali fuerint, apparebunt. Vnde Hieron. in Epist. ad Helio  
          <lb ed="#B1" n="48"/>dorum monachum: Iudicaturo Domino lugubre mundus immugiet, tribus ad  
          <lb ed="#B1" n="49"/>tribum pectora ferient, potentissimi quondam magni reges nudo latere 
          palpi<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>tabunt. Ibi adducetur Plato cum suis stultissimis discipulis, tunc Aristot. argu 
          <lb ed="#B1" n="51"/>menta non proderunt, quando ueniet ille filius pauperculae questuariae 
          iudica<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>turus fines orbis terrarum. Soph. 1. Vox diei Domini amara, tribulabitur ibi  
          <lb ed="#B1" n="53"/>fortis, dies irae, dies illa dies tribulationis &amp; angustiae, dies calamitatis &amp; mise 
          <!--sap_Page_236.xml-->
          <pb ed="#B1" n="202"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>riae, dies tenebrarum &amp; caliginis, dies nebulae &amp; turbinis, dies tubae &amp; clangoris.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e239">
          <lb ed="#B1" n="2"/>Secundo impij in iudicio consternabuntur integraliter sine consolatore. Et  
          <lb ed="#B1" n="3"/>quantum ad hoc subdit in litera quod non solum uenient, sed venient in 
          cogita<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tione peccatorum suorum simidi. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e248">
          <lb ed="#B1" n="5"/>Et notanda est differentia inter bonos &amp; malos: quia boni timent de pecca 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tis suis &amp; timent DEVM ante iudicium, in Psalm. Confige timore tuo carnes 
          <lb ed="#B1" n="7"/>meas: a iudicijs enim tuis timui, Eccl. 5. De propiciatu peccatorum noli esse si 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ne metu: &amp; ideo timenti DEVM bene erit in extremis, &amp; in die defunctionis  
          <lb ed="#B1" n="9"/>suae benedicetur, Eccles. 1. Sed per oppositum reprobi in praesenti non timent 
          <lb ed="#B1" n="10"/>peccata sua, nec etiam DEVM: sed in iudicio timebunt, quando timor erit ad 
          poe<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>nam, non ad emendationem. In quorum persona dicit Psal. Timor &amp; tremor uenerunt  
          <lb ed="#B1" n="12"/>super me, &amp; contexerunt me tenebre Vnde Greg. 14. Mor. Vitari nanque terror 
          <lb ed="#B1" n="13"/>iudicis non nisi ante iudicium potest, modo non cernitur, sed precibus 
          placa<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>tur. Cum uero in illo tremebundo examine sederit, &amp; uidcri potest: quia facta 
          <lb ed="#B1" n="15"/>prauorum, quae diu sustinuit tacitus, simul omnia reddet iratus. Vnde necesse  
          <lb ed="#B1" n="16"/>est nunc timere iudicem, cum nondum iudicium exercet, cum diu sustinet cum 
          <lb ed="#B1" n="17"/>adhuc mala tolerat quae uidet: ne cum manum in retributionem ultionis 
          excusse<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>rit, tanto in iudicio districtius feriat, quanto ante iudicium diutius nunc ex  
          <lb ed="#B1" n="19"/>pectat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e283">
          <lb ed="#B1" n="20"/>Tertio impij in iudicio accusabuntur criminaliter sine defensore. Et quantum 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ad hoc subditur imlitera: Et traducent illos ex aduerso iniquitates eorum. ] radu 
          <lb ed="#B1" n="22"/>cere idem est quod ad confusionem alicuius, id quod fuit occultum propala 
          <lb ed="#B1" n="23"/>re. Vnde Matth. 1. Ioseph autem cum esset iustus &amp; nollet eam traducere, &amp;c 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Vult ergo dicere, quod ipsamet peccata sua propalabunt actores eorum, qua 
          <lb ed="#B1" n="25"/>si essent aduocati accusantes, &amp; stantes ex aduerso contra reum, in Psal. Pecca 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tum meum contra me est semper. Quando aliquis deprehenditur de furto, 
          i<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>psum furtum condemnat eum. Dicitur quod simia fugiens uenatorem, 
          quan<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>do habet foetus, illum filium, quem magis diligit apprehendit in brachia, &amp; su 
          <lb ed="#B1" n="29"/>git, &amp; alium dimittit. Ille uero dimissus insilit super matrem, sedens in collo suo, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>uelit nolit. Venatore fortiter insequente, simia denique fatigatur: fatigata foetum 
          <lb ed="#B1" n="31"/>magis dilectum proijcit. Alius uero de quo non curauit, uelit nolit insistit, do 
          <lb ed="#B1" n="32"/>nec tam mater quam proles capiatur. Isto modo peccator peccatum &amp; 
          delecta<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tionem tanquam duos silios habet: delectationem diligit, peccatum non dili  
          <lb ed="#B1" n="34"/>git. Mors uenatur: quia quotidie peccatorem insequitur. Peccator ergo sperans, 
          <lb ed="#B1" n="35"/>se cum delectatione euadere, illam tanquam charissimum filium inter brachia 
          <lb ed="#B1" n="36"/>sua: id est, inter intellectum &amp; affectum portat. Sed imperceptibiliter peccatum 
          <lb ed="#B1" n="37"/>a tergo se collocat, &amp; matrem non dimittit, donec mors uel Diabolus utrunque  
          <lb ed="#B1" n="38"/>attingat. Nota de nido in aestate abscondito, tempore aestiuali in densitate 
          <lb ed="#B1" n="39"/>foliorum. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e330">
          <lb ed="#B1" n="40"/>Dubitatio literalis circa praedicta sit ista. Vtrum vox tubalis praecedens 
          iu<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>dicium erit aliquo modo causa resurrectionis corporum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e337">
          Quod non. 
          Dama<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>scenus: Credo resurrectionem futuram diuina uoluntate, uirtute &amp; nutu. Ergo 
          <lb ed="#B1" n="43"/>cum ista sufficiant, nullo modo erit uox tubae causa.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e344">
          Praeterea frustra sit uox ad  
          <lb ed="#B1" n="44"/>illud, quod audire non potest: sed mortui non habent auditum. Ergo frustra e 
          <lb ed="#B1" n="45"/>mittetur uox ad eos.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e351">
          Praeterea si talis uox esset causa resurrectionis, resurrectio 
          <lb ed="#B1" n="46"/>foret naturalis. Licet enim vox illa causaretur per uirtutem a DEO datam, sicut  
          <lb ed="#B1" n="47"/>dicit gloss. super illud Psal. Et dabit uoci suae uocem uirtutis: tamen habita tali  
          <lb ed="#B1" n="48"/>uirtute effectus sequeretur, sicut in caeco illuminato restitutio uisus est facta 
          <lb ed="#B1" n="49"/>per miraculum. Sed uisio sequens naturalis est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e362">
          Praeterea resurrectio corporum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>fieri non potest a uirtute finita. Sed uox illa quantumcunque magna, infinitam 
          <lb ed="#B1" n="51"/>uirtutem habere non potest: Ergo, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e369">
          Praeterea <ref xml:id="rhwis-l57-Rd1e371">glossa ad Rom. 8.</ref> dicit quod  
          <lb ed="#B1" n="52"/>resurrectio CHRISTI est causa nostrae resurrectionis: Haec est, inquit, causa 
          <lb ed="#B1" n="53"/>quate CHRISTVS suscitabit alios: quia suscitatus est. 
          <!--sap_Page_237.xml-->
          <pb ed="#B1" n="203"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Ad oppositum est <ref xml:id="rhwis-l57-Rd1e385">Magister Sententiarum 4 distinctione 43 capite 2</ref>. ubi 
          <lb ed="#B1" n="2"/>dicit, quod <quote xml:id="rhwis-l57-Qd1e390" source="http://scta.info/resource/pl-l4d43c2-d1e115">causa resurrectionis mortuorum erit uox tubae, quae in aduentu 
            <lb ed="#B1" n="3"/>iudicis audietur ab omnibus, &amp; cuius uirtute excitabuntur mortui, &amp; de 
            mo<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>numentis resurgent</quote>. Iterum glossa super illud Psal. Dabit uoci suae uocem uir 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tutis: id est, efficaciam resuscitandi omnes mortuos.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e401">
          Ad quaestionem dicen<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>dum, 
          quod causa dicitur dupliciter, uidelicet principalis &amp; instrumentalis: Cau<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>sa 
          principalis resurrectionis erit uirtus diuina, assistens illi voci illo modo  
          <lb ed="#B1" n="8"/>quo uirtus diuina assistit uerbis sacramentalibus in Ecclesia militante. Causa 
          <lb ed="#B1" n="9"/>instrumentalis erit vox illa. Sicut uerbum prolatum est causa instrumentalis  
          <lb ed="#B1" n="10"/>aliquo modo transubstantiationis panis in corpus CHRISTI. Qualis autem 
          <lb ed="#B1" n="11"/>erit vox illa diuersimode dicitur: Dicunt quidam quod ipsa euidens prae 
          <lb ed="#B1" n="12"/>sentatio Filij DEI in mundo dicitur uox propter illud uerbum Greg. qui di 
          <lb ed="#B1" n="13"/>cit: Tubam sonare nihil aliud est, quam mundo iudicem Filium DEI 
          demon<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>strare. Sed uidetur melius dicendum, quod uox tubae erit sonus quidam 
          sen<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>sibilis, &amp; imperium uocale CHRISTI, quo praecipiet mortuis resurgere, iuxta 
          <lb ed="#B1" n="16"/>illud Ioh. 5. Mortui audient uocem Filij DEI, &amp; qui audierint, uiuent. Et 
          pa<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>rum post: Omnes qui in monumentis sunt, audient uocem Filij DEI. Et dicit 
          <lb ed="#B1" n="18"/>hic unus doctor, quod uidetur sibi, quod illa tria quae enumerat Apostolus 
          <lb ed="#B1" n="19"/>1. Thess. 4. In iussu &amp; in uoce archangeli &amp; tuba DEI distinguuntur per modum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>istum: Erunt quasi tria praecepta CHRISTI. Primo enim in suo descensu 
          <lb ed="#B1" n="21"/>CHRISTVS iubebit pulueres siue partes quascunque corporum mortuorum  
          <lb ed="#B1" n="22"/>recolligi, per ministerium angelorum: &amp; hoc notatur cum dicitur quod descendat 
          <lb ed="#B1" n="23"/>in iussu. Secundo praecipiet corpora reformari ex illis pulueribus recollectis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="24"/>formatis corporibus animas reuiuere. Et ista duo fient per diuinam uirtutem. 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Et istud praeceptum notatur cum dicitur: In tuba DEI. Tertio archangeli, qui  
          <lb ed="#B1" n="26"/>fuerunt custodes prouinciarum in prouincijs, quas custodierunt, clamabunt  
          <lb ed="#B1" n="27"/>fortiter &amp; sensibiliter, sicut sono articulato sensibili &amp; mediante aliqua creatu 
          <lb ed="#B1" n="28"/>ra sensibili formata, quod omnes coram iudice corporaliter compareant, 
          defini<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>tiuam &amp; irreuocabilem sententiam audituri. Et illa vox notatur cum dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="30"/>In uoce archangeli. De ista uoce tubali prophetizxc auit Sybilla, sicut recitat <ref xml:id="rhwis-l57-Rd1e457">Au 
            <lb ed="#B1" n="31"/>gust. 18. de Ciui. DEI. cap. 23</ref>. 
          <quote xml:id="rhwis-l57-Qd1e462" source="http://scta.info/resource/adcd-l18-d1e2926 http://scta.info/resource/adcd-l18-d1e2930"><lb ed="#B1" n="32"/>Sed tuba tunc sonitum tristem dimittet ab alto:  
            <lb ed="#B1" n="33"/>orbe gemens facinus hominis variosque labores</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e469">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Ad primum in oppositum dico, quod fiet uirtute diuina principaliter 
          median<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>te uoce instrumentali, per modum quo dictum est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e476">
          Ad secundum dicendum, 
          <lb ed="#B1" n="36"/>quod formae uerborum sacramentalium habent suum effectum non ex hoc 
          <lb ed="#B1" n="37"/>quod audiuntur, sed ex hoc quod proferuntur: &amp; sic in proposito.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e483">
          Ad tertium 
          <lb ed="#B1" n="38"/>dicendum, quod uirtus nonest in uoce subiectiue, sed dicitur esse in uoce: quia 
          <lb ed="#B1" n="39"/>uoci assistit operando.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e490">
          Ad quartum patet quod fiet principaliter uirtute 
          <lb ed="#B1" n="40"/>infinita.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l57-d1e495">
          Ad quintum, quod resurrectio CHRISTI est causa 
          <lb ed="#B1" n="41"/>exemplaris nostrae resurrectionis, non 
          au<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>tem efficiens proprie
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>