<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 26 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 26 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="88"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l26">
        <head>Lectio 26</head>
        <p>
          <lb ed="#B1" n="25"/>POSITIS octo accusationibus, quibus ludaei accusabant CHRI 
          <lb ed="#B1" n="26"/>STVM in lectione hodierna supperadduntur quatuor aliae con 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tra eum: &amp; secundum hoc haec lectio diuiditur in quatuor partes. 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Nam primo accusatur de criminali derisione. Secundo de partia 
          <lb ed="#B1" n="29"/>li diuisione. Tertio de praeiudiciali comparatione. Quarto de su 
          <lb ed="#B1" n="30"/>pernaturali usurpatione. Secunda pars ibi: absiinet se. Tertia ibi: &amp; prafert. 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Quarta ibi: Et gloriatur. Prima ergo accusatio formatur sic: Illc qui secum com  
          <lb ed="#B1" n="32"/> uiuentes contemnit, &amp; paruipendit, pacem perturbat: &amp; per consequens de 
          <lb ed="#B1" n="33"/>bet a communitate repelli: nisi sit spes de bona correctionc. Sed CHRISTVS nos 
          <lb ed="#B1" n="34"/>Iudaeos totaliter paruipendit: Ergo, &amp;c. Haec accusatio ponitur in his uerbis: 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Tanquam nugaces astimati sumus ab eo. Nugax, nugacis, omnis generis est, &amp; di 
          <lb ed="#B1" n="36"/>citur homo mendax, qui totaliter, &amp; superflue dat se trufis &amp; inutilibus. Simi 
          <lb ed="#B1" n="37"/>liter hic &amp; haec &amp; hoc nugas, cuius ultima litera est s, &amp; est nomen Hebraeum  
          <lb ed="#B1" n="38"/>&amp; idem significat quod nugax: sed est indeclinabile. Et ponitur zophoniae 3 
          <lb ed="#B1" n="39"/>uersu 18. *Nugas quia lege recesserant, congregabo, Glos. exponit sic: Nugas, 
          <lb ed="#B1" n="40"/>id est, uanos. Dicunt ergo quod fuerunt contemptia CHRISTO &amp; aestimati ab  
          <lb ed="#B1" n="41"/>eo tanquam nugaces: id est, homines trufatores uani &amp; inutiles: sed in hac ac 
          <lb ed="#B1" n="42"/>cusatione magis accusant seipsos: nam tales fuerunt in rei ueritate: nec ipse qui  
          <lb ed="#B1" n="43"/>ueritas fuit, potuit de eis aliter aestimare.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#B1" n="44"/>Secunda accusatio &amp; decima in uniuerso est de partiali diuisione. Et forma 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tur sic: Quicunque diuidit se a uita communi, trahens alios secum ad 
          <!--sap_Page_127.xml-->
          <pb ed="#B1" n="93"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>conuenticulas &amp; partiales confoederationes, est nociuus in Republica: Sed ta 
          <lb ed="#B1" n="2"/>lis est CHRISTVS. Abstinet enim se a nobis, trahit ad se discipulos, &amp; confoede 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ratur contra legem nostram: Ergo ipse est nostrae comunitati nociuus. Et ponitur  
          <lb ed="#B1" n="4"/>naec accusatio in bis uerbis: Et abstinet se a vijs nostris tanquam immundicijs. Sed  
          <lb ed="#B1" n="5"/>ad istam accusationem dicendum quod CHRISTVS eorum legem per totum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>seruauit &amp; impleuit, &amp; perfectiorem docuit, quae secundum eorum prophetas 
          <lb ed="#B1" n="7"/>post legem eorum successura fuit legi eorum. Vnde ipse legem illam diuulga 
          <lb ed="#B1" n="8"/>uit, &amp; bonis &amp; sanctis illam recipientibus se coniunxit, &amp; a malis hominibus 
          <lb ed="#B1" n="9"/>DEO inobedientibus se abstraxit siue subtraxit.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#B1" n="10"/>Tertia accusatio est de praeiudiciali comparatione, &amp; formatur sic: Compa 
          <lb ed="#B1" n="11"/>rationes sunt odiosae, &amp; quando siunt communiter, generant discordiam. Sed 
          <lb ed="#B1" n="12"/>CHRISTVS tales comparationes fecit, praefert iustos gentiles non habentes 
          <lb ed="#B1" n="13"/>legem nobis ludaeis, qui legem DEI habemus. Ergo in praeiudicium nostrum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>tales comparationes. Et hoc dicunt in his uerbis: Et praefert nouissima iustorum:  
          <lb ed="#B1" n="15"/>id est, praefert uitae nostrae nouissima: id est, finale praemium iustorum genti 
          <lb ed="#B1" n="16"/>lium non obstante lege nostra. Et hoc dixit CHRISTVS Matth. 12. ubi dixit 
          <lb ed="#B1" n="17"/>quod uiri Niniuitae qui egerunt poenitentiam ad praedicationem lonae. Et re 
          <lb ed="#B1" n="18"/>gina Austri quae sola fama audita Salomonis uenit ut informaretur ab eo. Sur 
          <lb ed="#B1" n="19"/>gent in iudicio &amp; condemnabunt generationem Iudaeorum, qui contempse 
          <lb ed="#B1" n="20"/>runt credere CHRISTO, qui fuit maior Salomone &amp; lona. Ista accusatio refel 
          <lb ed="#B1" n="21"/>litur in semetipsos: nam iuste fecit in hoc, quod iustos praetulit ipsis malis.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#B1" n="22"/>Quarta accusatio &amp; duodecima in numero est eadem cum sexta in uirtute. 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Vnde accusant eum de supernaturali usurpatione naturae diuinae. Vnde istae 
          <lb ed="#B1" n="24"/>duae causae: Filium DEI se nominat. Et gloriatur patrem se habere DEVM: idem  
          <lb ed="#B1" n="25"/>dicunt realiter. Et replicatur bis eadem accusatio: quia est de grauissima mate 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ria, utpote de blasphemia atque usurpatione honoris diuini: sed ut dictum est 
          <lb ed="#B1" n="27"/>cum dextra accusatione ageretur, non nomen usurpauit, sed naturam diuinam 
          <lb ed="#B1" n="28"/>se habere per maxima miracula demonstrauit, &amp; ideo merito gloriabatur se 
          <lb ed="#B1" n="29"/>DEVM Patrem habere non falsa gloria, sed uera: quia uere sic erat testante uoce 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Patris, Matth. 3: Hic est Filius meus dilectus, in quo mihibene complacui, i 
          <lb ed="#B1" n="31"/>psum audite. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Gloriatur se DEVM patrem habere: 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Notandum quod est magna gloria ueraciter habere DEVM Patrem, &amp; pos 
          <lb ed="#B1" n="34"/>se cum sana conscientia sibi dicere quotidie: Pater noster qui es in coelis, Matt.  
          <lb ed="#B1" n="35"/>6. Gloriantur enim quidam de progenitorum nobilitate, nobilius nihil DEO &amp; 
          <lb ed="#B1" n="36"/>esse potest. De quo singulariter dicitur Luc. 19. Homo quidam nobilis abijt in 
          <lb ed="#B1" n="37"/>regionem longinquam, accipere regnum &amp; reuerti. Quidam de progenitorum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>dignitate, DEVS totius uniuersi rex est &amp; imperator, in Psalm. DEVS au 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tem rex noster ante secula. Quidam de progenitorum diuitijs: &amp; de eo scribit 
          <lb ed="#B1" n="40"/>in Psalm. Gloria &amp; diuitiae in domo eius. Quidam de progenitorum militijs atque  
          <lb ed="#B1" n="41"/>DEVS ipse est Dominus exercituum, princeps militiae &amp; belli, de quo Iob. 25. 
          <lb ed="#B1" n="42"/><quote source="http://scta.info/resource/iob25_3">Nunquid est numerus militum eius</quote>: Ergo confidenter gloriemur, DEVM nos 
          <lb ed="#B1" n="43"/>habere Patrem: quia Eccles. 3. Gloria hominis est honor patris sui, &amp; dedecus 
          <lb ed="#B1" n="44"/>filij pater sine honore. Inueniemus autem in isto patre libertatem sufficien 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tis exhibitionis, si ei seruiamus. Regularitatem conuenientis castigationis  
          <lb ed="#B1" n="46"/>ne delinquamus. Hilaritatem allicientis reconciliationis si ad eum re 
          <lb ed="#B1" n="47"/>deamus. 
        </p>
        <p>
          <lb ed="#B1" n="48"/>De primo facit nobis CHRISTVS dulcissimum argumentum, quo DEVS nullo 
          <lb ed="#B1" n="49"/>modo nobis deficiet, si ei seruierimus, Luc. 11. Quis, inquit CHRISTVS, de ho 
          <lb ed="#B1" n="50"/>minibus petit a patre suo panem, nunquid lapidem dabit ei: Aut piscem, nunquid pro 
          <lb ed="#B1" n="51"/>pisce serpentem dabit illi: Aut si petierit ouum, nunquid porriget illi scorpionem: 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Quasi diceret, non. Et tunc arguit CHRISTVS a multo fortiori. Si ergo uos ho 
          <lb ed="#B1" n="53"/>mines cum sitis mali, nostis bona data dare filijs uestris quanto magis Pater 
          <!--sap_Page_128.xml-->
          <pb ed="#B1" n="94"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>uester coelestis dabit spiritum bonum petentibus se. Et ideo nullus timeat mumn 
          <lb ed="#B1" n="2"/>dum contemnere &amp; paupertatem pro CHRISTO subire: quia DEVS omnibus 
          <lb ed="#B1" n="3"/>sibi seruientibus sufficienter prouidebit.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#B1" n="4"/>Cum magister nostri ordinis, scilicet frater lordanus in quadam abbatia Ci 
          <lb ed="#B1" n="5"/>sterciensium, receptus fuisset, conuenerunt circa eum monachi secum amicabi 
          <lb ed="#B1" n="6"/>liter conferentes quaesierunt ab eo. Magister quomodo potest ordo uester du 
          <lb ed="#B1" n="7"/>rare, cum nihil habeatis unde uiuatis. Licet mundus sit modo deuotus, tamen 
          <lb ed="#B1" n="8"/>scriptum est in Euangelio, quod refrigescet charitas multorum, &amp; cum non ha 
          <lb ed="#B1" n="9"/>bueritis eleemosynas deficietis. Respondit autem magister mansuete: Si uobis  
          <lb ed="#B1" n="10"/>uidetur, uestra ratio probat, quod uos citius deficietis: quoniam ubi uos alle 
          <lb ed="#B1" n="11"/>gatis, ut praemittitur, quoniam superabundabit iniquitas, refrigescet charitas. 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Sed quoniam superabundabit iniquitas, iniqui homines praedones &amp; raptores  
          <lb ed="#B1" n="13"/>auferent bona uestra, &amp; cum uos mendicare nesciatis, deficietis, &amp; ipsi nobis  
          <lb ed="#B1" n="14"/>de bonis uestris conferent abundanter. Scitis quod pater, qui habet multos fi 
          <lb ed="#B1" n="15"/>lios mittendos ad scholas, tres uel quatuor, seniori dat pecuniam pro omnibus: 
          <lb ed="#B1" n="16"/>non quoniam plus eum diligat: quia fortassis plus diligit iuniorem: sed quia 
          <lb ed="#B1" n="17"/>senior plus est expertus de seculo. lsto modo DEVS dat alicui diuitias huius 
          <lb ed="#B1" n="18"/>mundi, non pro seipso tantum, sed pro suis pauperibus, quorum dispensatorem 
          <lb ed="#B1" n="19"/>uel senescallum facit talem, &amp; nisi eis erogauerit grauiter, finaliter arguetur. Vn 
          <lb ed="#B1" n="20"/>de uos diuites rectores portatis communes pauperum fratrum bursas: sed ca 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ueat sibi quilibet quod non sit ludas. Iudas enim Ioculos habebat, &amp; ea quae 
          <lb ed="#B1" n="22"/>CHRISTVS ordinauit pro pauperibus, asportauit, &amp; in usus proprios conuer 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tit. Sic modo diuites quidam, qui portant loculos pauperum, sed magis in uolu 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ptatibus &amp; uanitatibus huius uitae consumunt.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#B1" n="25"/>Qualiter autem DEVS diuitibus dat diuitias ratione pauperum, docet Au 
          <lb ed="#B1" n="26"/>gust. Sermone 24. Diues, inquit, &amp; pauper duo sunt sibiinuicem contraria. Sed  
          <lb ed="#B1" n="27"/>iterum duo sibiinuicem sunt necessaria. Nullus indigeret si inuicem se portarent,  
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; nemo laboraret si ambo se iuuarent: diues propter pauperem, &amp; pauper pro 
          <lb ed="#B1" n="29"/>pter diuitem factus est. Pauperis est orare, diuitis erogare, DEI pro paruis ma 
          <lb ed="#B1" n="30"/>gna repensare: de misericordia eius parua, magna nascitur copia. Foecundus est 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ager pauperum, cito reddit donantibus fructum. Via coeli est pauper, per quam 
          <lb ed="#B1" n="32"/>uenitur ad Patrem. Haec August. Et rationabiliter inhibuit CHRISTVS uolum 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tarie pauperibus solicitudinem excessiuam circa uictum suum. Ex quo enim prae 
          <lb ed="#B1" n="34"/>cipit diuitibus quod sint soliciti circa pauperes sustentandos de suis eleemosy 
          <lb ed="#B1" n="35"/>nis: superfluum esset quod pauperes forent etiam soliciti circa idem, &amp; ideo com 
          <lb ed="#B1" n="36"/>uenienter dixit discipulis suis Matth. 6. Respicite volatilia coeli, quoniam non 
          <lb ed="#B1" n="37"/>serunt neque metunt nec congregant in horrea, &amp; Pater uester coelestis pascit illa 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Et infra: Nolite ergo soliciti esse dicentes: Quid manducemus aut quid bibe  
          <lb ed="#B1" n="39"/>mus, aut quo operiemur. Haec enim omnia gentes inquirunt: scit enim Pater 
          <lb ed="#B1" n="40"/>uester quia his omnibus indigetis. Quaerite ergo primo regnum DEI &amp; iusti  
          <lb ed="#B1" n="41"/>ciam eius, &amp; haec omnia adijcientur uobis. Haec est autem spes &amp; regula 
          <lb ed="#B1" n="42"/>pauperum firmissima, quod si bene seruierint DEO, haec omnia adijcien 
          <lb ed="#B1" n="43"/>tur eis: &amp; si non tantum, quantum deordinate appetunt, tamen quantum indi 
          <lb ed="#B1" n="44"/>gentiae est.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#B1" n="45"/>Secundo inuenimus in isto Patre qui DEVS est, regularitatem conuenien 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tis castigationis: inter tria quae pater datfilio secundum philosophum 8. Ethic  
          <lb ed="#B1" n="47"/>ponitur disciplina. Dat enim pater filio primo nutrimentum &amp; disciplinam. Et  
          <lb ed="#B1" n="48"/>dicitur uulpariter: Melior est puer non natus quam non disciplinatus seu infor 
          <lb ed="#B1" n="49"/>matus, ad Heb. 12. Quis est filius quem non corripit pater: Nobilis homo qui  
          <lb ed="#B1" n="50"/>habet filios sibi charos, facit eos diligenter castigari, corripi &amp; flagellari pro o 
          <lb ed="#B1" n="51"/>mni defectu, ubi grationes &amp; famuli dimittuntur sibiipsis. Ideo dicit Apostol.  
          <lb ed="#B1" n="52"/>ad Gal. 4. Quanto tempore haeres paruulus est, nihil differt a seruo cum sit do 
          <lb ed="#B1" n="53"/>minus omnium: sub tutoribus &amp; actoribus est usque ad praefinitum tempus a 
          <!--sap_Page_129.xml-->
          <pb ed="#B1" n="95"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>patre. Isto modo DEVS reprobos &amp; finaliter damnandos dimittit suae uolun 
          <lb ed="#B1" n="2"/>tati: filios autem suos corripit &amp; castigat nunc per infirmitates, nunc per aduer 
          <lb ed="#B1" n="3"/>sitates, nunc per subtractionem bonorum temporalium, nunc per detractionem 
          <lb ed="#B1" n="4"/>malorum hominum: quae omnia sunt tolerabiliter sustinenda si cogitemus: quia 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Pater est qui infert, &amp; quod haereditatem nobis seruat. Et hoc est quod dicitur  
          <lb ed="#B1" n="6"/>Sap. 11. hos quidem: id est, filios tanquam pater monens probasti: illos autem 
          <lb ed="#B1" n="7"/>reprobos tanquam durus rex interrogans condemnasti. Et ideo Eccles. 3. Iudi  
          <lb ed="#B1" n="8"/>cium patris audite filij, &amp; sic facite ut salui sitis.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#B1" n="9"/>Tertio inuenimus in isto Patre hilaritatem allicientis consolationis, si ad eum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>redeamus quotiescunque peccauerimus. Figuram habemus expressam ad hoc 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Luc. 15. de filio prodigo, qui cum a patre paternam suam portionem petiuis  
          <lb ed="#B1" n="12"/>set, &amp; illam in regione longinqua uidendo luxuriose expendisset cum meretri 
          <lb ed="#B1" n="13"/>cibus, &amp; tandem compulsus miseria ad patrem redisset: cum adhuc longe esset,  
          <lb ed="#B1" n="14"/>occurrit ei pater: Et cum dixisset. Pater peccaui in coelum &amp; coram te, &amp; non 
          <lb ed="#B1" n="15"/>sum dignus uocari filius tuus, irruens pater in oscula &amp; amplexus dixit seruis 
          <lb ed="#B1" n="16"/>suis: Cito proferte stolam primam, &amp;c. Dicamus &amp; ergo nos isti patri sicut fili  
          <lb ed="#B1" n="17"/>us dixit patri suo, secundum Valerium, lib. 5. cap. 3. Quaeso ut meus erga tea 
          <lb ed="#B1" n="18"/>mor eo sit melior, quo a pueritia oritur: Ita dixit filius patri quem grauiter or 
          <lb ed="#B1" n="19"/>fenderat &amp; reconciliatus est patri suo. Haec ille
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>