<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 34 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 34 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="119"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l34">
        <head xml:id="rhwis-l34-Hd1e95">Lectio 34</head>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e98">
          <!--sap_Page_153.xml-->
          <pb ed="#B1" n="119"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM Spiritus sanctus posuit unam promissionem 
          ge<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>neralem de futura remuneratione sanctorum pro tribulationibus, 
          <lb ed="#B1" n="3"/>quas sustinent in praesenti. In parte ista eadem remunerationem 
          expli<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>cat &amp; distinguit in speciali. Et circa hoc duo facit: quia primo 
          osten<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>dit quando iusti liberaliter respicientur. Secundo quando iniusti 
          <lb ed="#B1" n="6"/>rationabiliter iudicentur ibi: Impii. Circa primum tangit excellentias futuras in re 
          <lb ed="#B1" n="7"/>muneratione. Erunt enim tam in corpore quam in anima gloriae possessores in 
          <lb ed="#B1" n="8"/>uita aeternali. Erunt enim iudicis assessores in iudicio generali: &amp; ideo primo 
          <lb ed="#B1" n="9"/>describit qualis est eorum excellentia uel erit: quae est gloria corporalis. Secum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>do qualis erit eis concessa assidentia iudicialis, ibi: Iudicabunt sancti. Tertio qua 
          <lb ed="#B1" n="11"/>lis erit beatorum in anima gloria spiritualis, ibi: qui confidunt in illum
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e129">
          <lb ed="#B1" n="12"/>Circa primum sciendum quod in isto textu quatuor dotes corporis glorio  
          <lb ed="#B1" n="13"/>si latenter innuuntur, quae sunt claritas, impassibilitas, subtilitas &amp; agilitas. 
          Cu<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>ius ratio est: quia anima humana perfectum tunc habebit dominium corporis 
          <lb ed="#B1" n="15"/>sui &amp; in quantum forma, &amp; inquantum motor, &amp; in quantum beata, &amp; DEO 
          coniun<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>cta. Inquantum beata gloria animae redundans in corpus causabit in corpore 
          <lb ed="#B1" n="17"/>claritatem, et hoc est quod dicitur Matth. 13. Fulgebunt iusti sicut sol in regno 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Patris eorum. Perfectum autem regimen causabit in corpore impassibilitatem. 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Omne enim corpus quod patitur passione proprie dicta perdit dominium 
          for<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>mae super materiam suam. Aliter enim passio talis non foret ad corruptionem 
          <lb ed="#B1" n="21"/>formae patientis uel saltem separationem a materia. Et ideo anima 
          incorrupti<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>biliter &amp; perfecte continebit corpus suum nullo modo poterit uictoria animae 
          <lb ed="#B1" n="23"/>supra corpus diminui. Secus aut fuit in statu innocentiae quando licet anima 
          perfe<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>ctum habebat dominium poterat illud dominium perdere: quia se a DEO poterat  
          <lb ed="#B1" n="25"/>auertere per peccatum: tunc aut nunquam auerti poterit, &amp; ideo dominium suum siue 
          ui<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>ctoria sua super materiam suam nunquam poterit diminui: &amp; ideo nunquam poterit 
          pro<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>prie loquendo pati, &amp; ideo corpus suum erit impassibile. Tertio cum anima non sit 
          <lb ed="#B1" n="28"/>solum forma corporis, sed etiam motor, sicut patet 3 de anima, &amp; lib. de motu 
          a<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>nimalium: movebit corpus per uoluntatem, &amp; quia habebit perfectum dominium 
          <lb ed="#B1" n="30"/>super illud: ideo anima gloriosa, inquantum, beatam movebit omnino sicut uolet  
          <lb ed="#B1" n="31"/>corpus, &amp; ideo erunt corpora agilia. Quarto cum anima posset rationabiliter uel  
          <lb ed="#B1" n="32"/>le quod corpus suum sit in eodem loco ubi est aliud corpus sine amotione alterius 
          <lb ed="#B1" n="33"/>corporis, &amp; anima poterit regere corpus suum sicut uolet: sequitur quod anima 
          <lb ed="#B1" n="34"/>poterit ponere corpus suum in loco, ubi est aliud corpus, &amp; ista uirtus uocatur 
          <lb ed="#B1" n="35"/>subtilitas: sic igitur erit corpus gloriosum, clarum, impassibile, subtile &amp; agile. Et  
          <lb ed="#B1" n="36"/>ista priuilegia uocantur a doctoribus quatuor dotes corporis, per quandam 
          figu<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>ratiuam locutionem: quia sicut dos datur in signum perpetuae confoederationis &amp; 
          a<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>micitiae inter uirum et mulierem: ista ita dotes dabunt hominibus glorificatis pro semper 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Istae aut dotes ponuntur coniunctim 1. ad Corinth. 15. ubi facit Apost. 
          compa<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>rationem inter mortem humanam &amp; resurrectionem humanam, &amp; dicit sic: 
          Semina<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>tur in corruptione, resurget in incorruptione: id est, incorruptibile &amp; 
          impassi<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>bile: seminatur in ignobilitate: id est, in obscuritate mortis resurget in glia 
          <lb ed="#B1" n="43"/>hoc est, in claritate: seminatur in infirmitate, surget in uirtute: hoc est, agilstate: 
          <lb ed="#B1" n="44"/>seminat corpus animale, resurget corpus spirituale. i: subtile ad modum spiritus: 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Spiritus em potest similis esse cum corpore, sicut patet de anima, quiest tota in toto 
          <lb ed="#B1" n="46"/>&amp; tota in qualibet parte, &amp; sic poterit corpus gloriosum per uirtutem subtilitatis 
          <lb ed="#B1" n="47"/>esse simul cum corpore non glorioso, quanuis hoc placeat sancto Thom. 4. Sen. di: 
          <lb ed="#B1" n="48"/>44. qui. 5. in solutione argumenti primi et secundi, ubi expresse dicit, quod hoc non 
          <!--sap_Page_154.xml-->
          <pb ed="#B1" n="120"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>habet corpus gloriosum ex dote subtilitatis, sed ex operatione uirtutis diuinae.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e218">
          <lb ed="#B1" n="2"/>Descendendo ergo ad literam: Istae quatuor dotes in hac litera exprimuntur  
          <lb ed="#B1" n="3"/>secundum istum ordinem: Primo enim notatur claritas cum dicitur fulgebunt.  
          <lb ed="#B1" n="4"/>Secundo impassibilitas: quia iusti Sap. 1. quia iusticia perpetua est &amp; 
          immor<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>talis: Tertio subtilitas: quia tanquam scintillae. Quarto agilitas cum dicitur dis  
          <lb ed="#B1" n="6"/>current. Et quia completorium quod dicitur in fine dierum. Praemium nostrum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>finale figurat, ideo tunc quatuor partes dicimus tantum, ad illas quatuor dotes 
          <lb ed="#B1" n="8"/>significandas: sed de appropriatione pertranseo ad praesens. Pro litera nota 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quod arundinetum est locus ubi crescunt arundines. Vnde sicut scintillae 
          moven<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>tur sine difficultate inter arundines &amp; sine resistentia: Ita sancti sine resistentia 
          <lb ed="#B1" n="11"/>corpora movebunt. Fulgebunt iusti: Nota quod uiri iusti merito se exponere debent  
          <lb ed="#B1" n="12"/>pro CHRISTO actibus uirtuosis in praesenti, &amp; si eis tribulationes occurrant,  
          <lb ed="#B1" n="13"/>illas aequanimiter sustinere, &amp; hoc habita consideratione ad praemium quod sequit
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e247">
          <lb ed="#B1" n="14"/>Armigeri qui seruiunt magnis dominis pro diuersis temporibus anni, 
          conue<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>nientes robas accipiunt: qunam pro hyeme: aliam pro aestate. Illa aut datur pro hyeme 
          <lb ed="#B1" n="16"/>est de grosso panno, causa est: quia debet exponi modo pluuijs, modo uentis,  
          <lb ed="#B1" n="17"/>modo niui, modo igni: sed roba quae datur pro aestate, ordinatur de subtili pan 
          <lb ed="#B1" n="18"/>no &amp; delicato: ex eo, quia seruiet homini pro tempore gratioso, uidelicet in aestate. 
          <lb ed="#B1" n="19"/>lsto modo DEVS prouidet bonis uiris. Vita praesens est hyems. Vita futura est 
          <lb ed="#B1" n="20"/>aestas. Corpus est animae roba, <ref xml:id="rhwis-l34-Rd1e264">Iob. 10.</ref> <quote xml:id="rhwis-l34-Qd1e267" source="http://scta.info/resource/iob10_11">Pelle et carne uestiuisti me</quote>. Quia igitur in 
          <lb ed="#B1" n="21"/>praesens est tempus tribulationis &amp; angustiae &amp; poenitentiae: igitur corpus pro nunc  
          <lb ed="#B1" n="22"/>est sicut roba de grosso &amp; rudi panno. Sed tempus futurum uitae aeternae est tempus 
          <lb ed="#B1" n="23"/>aestatis, gloriae &amp; honoris. Et ideo tunc habebit anima robam ualdegloriosam, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quando corpus erit clarius sole, impassibile, agibile, &amp; subtile. Et ideo sicut 
          bo<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>nus armiger sperans esse certus de roba aestiuali, lacerat, destruit &amp; expendit  
          <lb ed="#B1" n="26"/>robam hyemalem in seruitio domini sui, &amp; non parcit pluuiae, nec niui, nec igni: Ita 
          <lb ed="#B1" n="27"/>iustus in praesenti, corpori suo non parcit ab operibus poenitentiae, sed semper 
          <lb ed="#B1" n="28"/>se exponit ad honorem domini sui, quantum potest, sciens. Quoniam fulgebunt  
          <lb ed="#B1" n="29"/>iusti, &amp;c. Refert scriptor quidam de naturis rerum quod Papa Alexander 
          ha<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>buit uestimentum quoddam de pilis Salamandrae, quod quidem uestimentum 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quando ablui debuit ad honestatem, non lauabatur in aqua: sed proijciebatur  
          <lb ed="#B1" n="32"/>in ignem &amp; non comburebatur, sed fulgentius reddebatur. Sic corpora 
          San<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>ctorum non in aquis carnalium delectationum lavari debent ut fulgeant, sed  
          <lb ed="#B1" n="34"/>magis in igne tribulationis. Et ideo Ecclesiast. 2. dicitur: In igne probatur 
          ar<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>gentum &amp; aurum: homines uero in camino humiliationis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e305">
          <lb ed="#B1" n="36"/>Secundo notandum quod iusti fulgere debent in praesenti triplici claritate. 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Videlicet famae, uitae, &amp; doctrinae. Vt fama referatur ad extraneos: uita ad nos  
          <lb ed="#B1" n="38"/>metipsos: doctrina ad subditos &amp; propinquos. Et haec triplex elaritas est 
          ma<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>xime necessaria uiris Ecclesiasticis. Primo ut fulgeant bona fama: quandiu 
          e<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>nim candela ardet &amp; fulget, delectabile negocium est &amp; utile: sed quando ex  
          <lb ed="#B1" n="41"/>tinguitur, relinquit locum circustantem tenebrosum &amp; foetet: &amp; sicut dicit <ref xml:id="rhwis-l34-Rd1e320">Arist. 
            <lb ed="#B1" n="42"/>7 de Animalibus</ref>: Ille foetor est ualde nociuus praegnanti mulieri, quod si sit 
          <lb ed="#B1" n="43"/>uehemens, facit eam abortire &amp; occidit foetum. Isto modo est de quolibet 
          ui<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>ro Ecclesiastico, qui quasi candela ardens &amp; lucens in Ecclesia constituitur,  
          <lb ed="#B1" n="45"/>quam diu est bonae famae delectabilis est &amp; utilis, dando bonum exemplum 
          <lb ed="#B1" n="46"/>alijs. Quando autem extinguitur uento tentationis, &amp; committit aliquod noto 
          <lb ed="#B1" n="47"/>riumpeccatum &amp; publicum, statim relinquit circa se locum tenebrosum, &amp; foe 
          <lb ed="#B1" n="48"/>tetger infamiam. Iste foetor nocet personis in proposito existentibus sancte ui  
          <lb ed="#B1" n="49"/>uendi. Sanctum enim propositum est conceptus uel foetus mentis, &amp; certe 
          fre<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>quenter bonae personae sic concipiunt a Spiritu sancto, sed per foetorem scan 
          <lb ed="#B1" n="51"/>dalosi peccati suffocatur conceptus iste. Et locus uicinus efficitur tenebrosus: 
          <lb ed="#B1" n="52"/>quia status Ecclesiasticus per tales contemptibilis redditur, &amp; derisibilis 
          iudi<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>catur, qui quando habet personas luminosas &amp; fulgentes, a laicis notabiliter &amp; 
          <!--sap_Page_155.xml-->
          <pb ed="#B1" n="121"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>rationabiliter honoratur, Thobiae 13. Luce splendida fulgens &amp; omnes fines 
          <lb ed="#B1" n="2"/>terrae adorabunt te.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e358">
          <lb ed="#B1" n="3"/>Secundo fulgere debemus in uita praesenti quo ad nosipsos intrinsecus in 
          <lb ed="#B1" n="4"/>conscientijs, ut DEVM timeamus &amp; luceamus more Solis, non more Lunae. Sol 
          <lb ed="#B1" n="5"/>enim sic lucet quod habet sibi lucem incorporatam per totum: Luna autem non sic. Et  
          <lb ed="#B1" n="6"/>ideo semper apparet macula quaedam in Luna. Et quasi umbra hominis 
          portan<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tis fasciculum spinarum ut uetulae fabulantur. Isto modo boni uiri in Ecclesia 
          ful<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>gent more Solis: quia fulgent in fama, fulgent in conscientia, de quorum quolibet  
          <lb ed="#B1" n="9"/>dicitur Ecclesiast. 50. Quasi Sol effulgens: sic ille effulsit in templo DEI, &amp; Mat.  
          <lb ed="#B1" n="10"/>13. Fulgebunt iusti sicut Sol. Mali uero fulgebunt sicut Luna: qia licet sint 
          cla<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>rae famae, sunt tamen umbrosi in conscientia: ubi interior homo importat fasciculum 
          <lb ed="#B1" n="12"/>spinarum: id est, pungentium peccatorum, Baruth. 6. Nisi aliquis exterserit 
          rubi<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>ginem non fulgebit. Tertio debemus fulgere per doctrinam, Danielis 1 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Qui docti fuerint, fulgebunt sicut splendor firmamenti, &amp; qui ad iusticiam 
          e<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>rudiunt multos tanquam stellae in perpetuas aeternitates.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e389">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Dubitatio literalis. Vtrum corpus gloriosum istis quatuor dotibus sit 
          do<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tandum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e396">
          Probatur primo quod non: quia non erit corpus impassibile, quia erit 
          <lb ed="#B1" n="18"/>corpus mixtum ex quatuor elementis, &amp; quatuor humoribus, &amp; per consequens 
          <lb ed="#B1" n="19"/>contraria erunt ibi approximata &amp; agent &amp; patientur ad inuicem: Ergo cor 
          <lb ed="#B1" n="20"/>pus erit passibile.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e405">
          Secundo modo sic. Sentire est pati, 2. de Anima: sed illa 
          cor<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>pora erunt sensibilia &amp; sentient in actu uidendo, audiendo, tangendo, &amp; sic  
          <lb ed="#B1" n="22"/>de alijs: quia alias uita foret magis somnus quam uita, &amp; per consequens uita 
          <lb ed="#B1" n="23"/>imperfecta sicut dicit Arist. 5. Ethi. quod somnus est dimidia uita: Ergo erunt  
          <lb ed="#B1" n="24"/>passibilia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e416">
          Tertio arguitur, quod corpus gloriosum non erit clarum: quia color 
          <lb ed="#B1" n="25"/>est extremitas perspicui in corpore terminato. Lux autem est qualitas corporis  
          <lb ed="#B1" n="26"/>perspicui interminati secundum <ref xml:id="rhwis-l34-Rd1e422">August.19. de Ciui. DEI.</ref> <quote xml:id="rhwis-l34-Qd1e425" source="http://scta.info/resource/adcd-l22-d1e3741">Pulchritudo cor 
            <lb ed="#B1" n="27"/>poris est conuenientia partium cum quadam coloris suauitate</quote>, igitur erit cor 
          <lb ed="#B1" n="28"/>pus coloratum, non ergo lucidum siue clarum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e434">
          Quarto quod corpus glorio  
          <lb ed="#B1" n="29"/>sum non erit subtile: quia tunc posset esse in eodem loco cum corpore non glo<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>rioso, 
          &amp; eadem ratione cum infinitis sicut arguit <ref xml:id="rhwis-l34-Rd1e440">Arist. 4. Physicor</ref>. Sic duo 
          <lb ed="#B1" n="31"/>corpora possunt esse simul &amp; infinita. Quinto quod corpus gloriosum non erit 
          <lb ed="#B1" n="32"/>illo modo agile, quod possit moveri ad uoluntatem animae: quia tunc posset  
          <lb ed="#B1" n="33"/>moveri in instanti: Consequentia patet: quia uoluntas potest hoc uelle. Nam 
          <lb ed="#B1" n="34"/>uoluntas est impossibilium sicut patet <ref xml:id="rhwis-l34-Rd1e452" target="http://scta.info/resource/aristneth-l3">3. Ethicor</ref>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e456">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Ad oppositum est fides Christiana, &amp; habetur, 1. Corinth.15. &amp; in litera ista
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e461">
          <lb ed="#B1" n="36"/>Ad quaestionem dicendum quod sic. Nam sicut corpus humanum est 
          instru<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>mentum ad merendum, sic iustum est quod premietur sicut instrumentum 
          a<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>nimae ad bene uiuendum: sed ad hoc habendum requiritur quod defectus cor 
          <lb ed="#B1" n="39"/>poris omnino tollantur. Nam si defectus corporis permanerent, nullo modo 
          fo<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>ret anima beata siue homo beatus, qui compositus est ex corpore &amp; anima: 
          defe<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>ctus autem corporis manifeste sunt penosi &amp; propter peccatum primi hominis  
          <lb ed="#B1" n="42"/>inflicti, sicut nunc suppono: Ergo illi defectus debent in futura beatitudine 
          <lb ed="#B1" n="43"/>suppleri per gratias cocessas illis defectionibus contrarias.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e481">
          Ad primum dicendum 
          <lb ed="#B1" n="44"/>quod resurrectio corporum in futuro miraculosa erit &amp; comparando statum 
          glo<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>riosum ad statum naturalem, totum erit miraculosum quidquid supernaturaliter 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tunc fiet, modo quod contraria sunt approximata &amp; non agant: fieri potest uir 
          <lb ed="#B1" n="47"/>tute diuina, &amp; nulla alia sicut fuit de tribus pueris, Dan. 3: &amp; sic fiet ibi: tamen si 
          <lb ed="#B1" n="48"/>dabitur sanctis aliquod donum increatum siue inhaerens animae siue 
          corpo<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>ri per quod proportio elementorum siue humorum uniformiter conseruabitur  
          <lb ed="#B1" n="50"/>uel non: non est nobis sufficienter reuelatum: &amp; posito quod hoc fieret, posset  
          <lb ed="#B1" n="51"/>tamen dici miraculum: sed hoc tenendum est quocunqe modo hoc fiat, quod  
          <lb ed="#B1" n="52"/>saltem fiet quod elementa non agant adinuicem in corpore glorificato, nec 
          <lb ed="#B1" n="53"/>qui tenetur credere consequens tenetur &amp; antecedens:
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e505">
          Ad secundum dicendum, 
          <!--sap_Page_156.xml-->
          <pb ed="#B1" n="122"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>quod passio est duplex. Materialis sicut quando ignis agit inaquam: &amp; in tentio  
          <lb ed="#B1" n="2"/>nalis sicut quando coloratum agit in oculum. Prima passio non erit in corporibus bea 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tis. Secunda erit. Et ideo erunt omnes sensus in suis operationibus. Et tamen 
          tan<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tum propter immutationem spiritualem sensus hominis erit receptiuus specierum sine 
          <lb ed="#B1" n="5"/>materia, 2. de Anima.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e523">
          Ad tertium quod animae poterunt sua corpora ostendere clara 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sicut uolent. Corpus autem clarum potest apparere coloratum. Et ideo erunt clara &amp; 
          <lb ed="#B1" n="7"/>colorata quantum ad apparentiam sicut homo uolet.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e531">
          Ad quartum concedendum est, 
          <lb ed="#B1" n="8"/>quod corpus gloriosum cum finitis corporibus esse potest: sed non posset esse  
          <lb ed="#B1" n="9"/>cum infinitis corporibus: quia nec possent esse infinita corpora simul: licet in 
          <lb ed="#B1" n="10"/>finita corpora possent esse. Vnde ad philosophum non est argumentum nisi a 
          <lb ed="#B1" n="11"/>latente impossibili ad minimum impossibile, uel apud multos putatum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l34-d1e542">
          Ad 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quintum de agilitate quod posset moveri in instanti: neganda est 
          consequen<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>tia: quia uoluntas beata non potest uelle impossibile: nescio tamen defendere,  
          <lb ed="#B1" n="14"/>quin ultra omnem uelocitatem datam potest se homo mouere glorificatus. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Semper tamen habebit uelocitatem finitam sicut CHRISTVS in ascendendo 
          <lb ed="#B1" n="16"/>praefixit sibi uelocitatem quam uoluit, sed tamen successiue ascendit. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>