<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 43 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 43 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="150"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l43">
        <head xml:id="rhwis-l43-Hd1e95">Lectio 43</head>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e98">
          <pb ed="#B1" n="150"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM Spiritus sanctus ostendit quod adulterinae gene 
          <lb ed="#B1" n="2"/>rationes progenitorum suorum uestigijs inhaerentes puniuntur per 
          <lb ed="#B1" n="3"/>temporalem deiectionem in praesenti, si tamen diuturna uita eis con 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Icedatur: Hic ostendit quod punientur aeternaliter si uitae 
          diuturni<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>tatem minime consequantur. Et circa hoc duo facit. Primo proponit suam in 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tentionem. Secundo assignat intenti rationem ibi: nationes.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e116">
          <lb ed="#B1" n="7"/>Circa primum proponit, quod duo mala hominem occupant in die 
          mor<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>tis, scilicet conscientiae desperatio quantum ad seipsum: &amp; sententiae 
          repro<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>batio quo ad DEVM: &amp; uere durum est homini quando iudex eum 
          repro<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>bat &amp; ipsemet desperat. Aliquantula consolatio est reo damnando, quod 
          spe<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>ret salutem, etiamsi debeat damnari. Errasse aliquando in uia profuit, sicut  
          <lb ed="#B1" n="12"/>dicit Augustinus Enchi. 2. Sed quando utrunque occurrit ex parte rei 
          despe<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>ratio, &amp; ex parte iudicis reprobatio, tunc est omnimoda desolatio. Sed sic est 
          <lb ed="#B1" n="14"/>in morte iniusti hominis, quod in ictu oculi iudex ostendit suam sententiam, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>&amp; reus suam conscientiam. Iudex sententiat &amp; reus desperat. Et hoc est quod  
          <lb ed="#B1" n="16"/>dicit: Et si celerius in iuuentute, uidelicet defuncti fuerint, non habebunt spem. 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Ecce desperatio erga seipsos nec est mirum: quia spes est certa expectatio 
          fu<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>turae beatitudinis ueniens ex DEI gratia &amp; meritis praecedentibus, 3. Sent. 
          <lb ed="#B1" n="19"/>dis. 26. cap. 1. In iniustis autem uel nulla fuerunt merita si fuerunt infideles: 
          <lb ed="#B1" n="20"/>nel mortificata fuerunt per mala opera sequentia, si fideles fuerunt &amp; postea 
          <lb ed="#B1" n="21"/>peccauerunt. Vnde nulla est in eis spes quando moriuntur: quia sperare, sine 
          <lb ed="#B1" n="22"/>meritis non est sperare, sed praesumere: Non solum autem desperabunt, sed &amp; 
          <lb ed="#B1" n="23"/>iudex eos reprobabit. Vt subditur in litera: Nec in die agnitionis allocutionem, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>supple habebunt. Dies iudicij uocatur dies agnitionis: quia in illo die erit 
          ge<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>neralis cognitio omnium personarum, &amp; omnium conditionum tam 
          bono<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>rum quam malorum, omnium hominum qui sunt, qui fuerunt &amp; erunt. Et ibi 
          <lb ed="#B1" n="27"/>quaereretur, Quae est agnitio primae declinationis, secundae &amp; tertiae, quartae &amp; 
          <lb ed="#B1" n="28"/>quintae, Dan. 7. Iudicium sedit, libri aperti sunt. Dicitur etiam dies agnitionis: 
          <lb ed="#B1" n="29"/>quia tunc CHRISTVS illos agnoscet, quos modo ignorare uidetur: quia tunc 
          <lb ed="#B1" n="30"/>liber uitae plenarie ostendetur, Eccles. 24. Haec omnia liber uitae &amp; testimonium 
          <lb ed="#B1" n="31"/>altissimi agnitio ueritatis. In illa autem die non habebunt mali allocutionem: 
          <lb ed="#B1" n="32"/>hoc est, excusationem seu defensionem de peccatis suis. Vel allocutionem: id est, 
          <lb ed="#B1" n="33"/>consolationem de speranda liberatione, Sap. 8. Erit allocutio cogitationis &amp;  
          <lb ed="#B1" n="34"/>taedij mei. Vel allocutionem: id est, liberationem. Nulla erit tunc sententia inter 
          <lb ed="#B1" n="35"/>locutoria, nulla appellatio: quia tunc non ualebit medela appellationis, nec 
          <lb ed="#B1" n="36"/>cautela dilationis: quia statim dabitur sententia, &amp; statim fiet executio. Patet  
          <lb ed="#B1" n="37"/>ergo quod ista duo iniustum hominem occupant in morte, uidelicet 
          conscien<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>tiae desperatio, &amp; iudicis reprobatio
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e188">
          <lb ed="#B1" n="39"/>Sed de iusto dicitur oppositum Proverb. 14. Sperat iustus in morte sua. 
          Se<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>cundo assignat istorum rationem dicens: Nationes enim iniquae dirae sunt con 
          <lb ed="#B1" n="41"/>sumationis, quasi diceret: Iniquitas erit causa quare tales generationes siue 
          <lb ed="#B1" n="42"/>nationes habebunt diram: id est, crudelem consumationem: non quia fuerunt  
          <!--sap_Page_185.xml-->
          <pb ed="#B1" n="151"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>de iniquo thoro generati, sed quia fuerunt nequiter conuersati, ideo erunt 
          di<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>rae consumationis, Ecclesiast. 2. Respicite filij nationes hominum: quia 
          nul<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>lus sperauit in Domino, &amp; confusus est, permansit in mandatis eius, &amp; 
          dereli<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>ctus est. De dira consumatione totius mundi pro peccatis exceptis octo 
          <lb ed="#B1" n="5"/>animabus patet, Gen.7. De dira consumatione quinque ciuitatum pro uitio 
          <lb ed="#B1" n="6"/>contra naturam patet, Gen.19. De dira consumatione septem gentium 
          co<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>ram filijs Israel patet Iosu. 5. &amp; deinceps de dira consumatione nationis lu 
          <lb ed="#B1" n="8"/>daeorum patet tempore Titi &amp; Vespas. Vnde satis constat quod nationes ini 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quae dirae sunt consumationis. Vota quod motus naturalis intenditur in fi 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ne. Vnde debilior est in principio &amp; in medio quam sit in fine: modo 
          consue<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>tudo est altera natura: &amp; ideo mala consuetudo deducta per parentes in filios 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quanto diuturnior, tanto intentior erit, donec eos DEI patientia noluerit 
          ul<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>terius tolerare. Et ideo Thobias senior postquam filio praedixerat de interitu 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Niniue: &amp; eum adiurauerat quod post mortem suam &amp; uxoris suae nullo 
          mo<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>do in Niniue moraretur. Subiunxit causam: Video, inquit, quod iniquitas 
          ci<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>tius finem dabit ei, Thobiae 14. Iniquitas enim gentis abbreuiat eius duratio  
          <lb ed="#B1" n="17"/>nem frequenter. Vnde sicut notat Magister in scholasticis historijs super illud  
          <lb ed="#B1" n="18"/>Gen. 6. cap. Non permanebit spiritus meus in homine in aeternum: quia caro 
          <lb ed="#B1" n="19"/>est, eruntque dies illorum centum annorum. Iste numerus non est mensuraluitae 
          <lb ed="#B1" n="20"/>hominis, cum etiam post diluuium homines multi istum numerum uiuendo  
          <lb ed="#B1" n="21"/>excesserunt, sed iste numerus annorum fuit tempus quando DEVS dedit 
          ho<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>minibus tunc peccatoribus, ut poeniterent, antequam diluuio delerentur. Et 
          <lb ed="#B1" n="23"/>hoc fuit dictum eodem anno, quo incepit arca aedificari, &amp; arca fuit in aedifi 
          <lb ed="#B1" n="24"/>cationegentum annis, secundum Strabonem: Quia cum genus humanum 
          il<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>lo tempore dato sibi ad poenitentiam utebatur totaliter ad peccatum, abbre.  
          <lb ed="#B1" n="26"/>uiati sunt uiginti anni permissione diuina, &amp; centesimo anno deleti sunt: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="27"/>est multum rationabile, Iob. 24. <quote xml:id="rhwis-l43-Qd1e261" source="http://scta.info/resource/iob24_23">Dedit ei DEVS locum poenitentiae &amp; ille 
          abu<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>titur illo in superbia</quote>, 1. Pet. 4. Sufficit enim praeteritum tempus ad uoluntatem  
          <lb ed="#B1" n="29"/>gentium consumandam, qui ambulant in luxurijs. Et quia tota ista lectio &amp; 
          <lb ed="#B1" n="30"/>praecedens similiter est de malis filijs, qui malos parentes in suis sceleribus 
          imi<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>tantur, dicit enim: Et si celertus defuncti fuerint, non habebunt spem. Ideo de de 
          <lb ed="#B1" n="32"/>functis est notandum., Inter defunctos talis inuenitur differentia. Aliqui rem 
          <lb ed="#B1" n="33"/>spe lucrantur: aliqui spe &amp; re priuantur: aliqui sub spe rem praestolantur. Primi 
          <lb ed="#B1" n="34"/>sunt illi qui ab omni peccato immunes, &amp; ad nullam poenam temporalem ob  
          <lb ed="#B1" n="35"/>noxij moriuntur. De talibus dicitur Proverb. 14. Iustus sperat in morte sua. Et  
          <lb ed="#B1" n="36"/>illud Ecclesiast. 1. Timenti DEVM bene erit in extremis, &amp; in die 
          defunctio<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>nis suae benedicetur. Aliqui sunt qui spe &amp; re priuantur, sicut illi qui in peccato 
          <lb ed="#B1" n="38"/>mortali decedunt. De quibus Proverb. 11. Mortuo homine impio nulla erit 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ultra spes. Et Sapientiae 13. Infelices sunt &amp; inter mortuos spes illorum. Et sic  
          <lb ed="#B1" n="40"/>defunctus potest dicere illud 2. Macha. 6. Manum omnipotentis DEI neque 
          <lb ed="#B1" n="41"/>uiuens neque defunctus effugiam, manum scilicet DEI punientis: Tertij sunt  
          <lb ed="#B1" n="42"/>qui sub spe rem praestolantur: &amp; hi sunt qui cum peccato ueniali, uel cum 
          poe<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>nitentia incompleta discedunt: &amp; ideo ad locum purgationis mittuntur. De 
          <lb ed="#B1" n="44"/>quorum spe potest exponi illud Proverb. 13. Spes quae differtur, affligit 
          ani<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>mam. Et sic de defunctis dicitur 2. Macha. 12. Sancta ergo &amp; salubris est 
          co<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>gitatio pro defunctis exorare ut a peccatis soluantur. Et istas iuuare suffragijs  
          <lb ed="#B1" n="47"/>eleemosynis &amp; operibus pietatis mirabiliter pium est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e308">
          <lb ed="#B1" n="48"/>Ad quod mouere debent quatuor rationes. Poena qua puniuntur. Bene 
          <lb ed="#B1" n="49"/>uolentia qua digni sciuntur. Indigentia qua opprimuntur: &amp; Confidentia 
          <lb ed="#B1" n="50"/>qua recompensaturi creduntur. Primo movere nos debet ad eos iuuandos 
          <lb ed="#B1" n="51"/>poena qua puniuntur, quae est ualde magna. Excedit enim omnem poenam 
          sensibi<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>lem huius uitae secundum beatum Aug. Isti quaestionarij qui portant 
          indulgen<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>tias &amp; pro domibus hospitalium mendicant per mundum, narrant &amp; exponunt  
          <!--sap_Page_186.xml-->
          <pb ed="#B1" n="152"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>populo quot caecos, quot paralyticos, quot igne infernali percussos 
          susten<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>tat domus pro qua mendicant. Et quantum horribiliores defectus nominant.  
          <lb ed="#B1" n="3"/>tanto magis provocant auditores ad subueniendum. Est enim rationabile quod  
          <lb ed="#B1" n="4"/>magis indigenti caeteris paribus citius subueniatur: nulli autem uiuentes 
          tan<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>tum indigent quantum defuncti. Igitur cum succurritur uiuenti non tam 
          me<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>ritorium est, ut cum succurritur defunctis. Secundo mouet nos ad hoc bene 
          <lb ed="#B1" n="7"/>uolentia, qua digni sciuntur. Cum enim sunt in purgatorio, constat quod a 
          <lb ed="#B1" n="8"/>DEO diliguntur: finaliter de hominibus in praesenti dubium est an amore an 
          <lb ed="#B1" n="9"/>odio digni sint. Tertio movet ad hoc indigentia qua opprimuntur. Ipsi enim 
          <lb ed="#B1" n="10"/>in nullo se possunt iuuare: quia nec possunt a nobis mendicare nec laborare,  
          <lb ed="#B1" n="11"/>nec possunt ab alijs mutuare. In praesenti quis seipsum quantum sit peccato 
          <lb ed="#B1" n="12"/>potest iuuare, &amp; per se &amp; per alios multis uijs. Quarto debet ad nos movere 
          <lb ed="#B1" n="13"/>confidentia, qua sibi gratis benefacientibus recompensaturi creduntur. Haere 
          <lb ed="#B1" n="14"/>des nobilium qui sunt infra aetatem, &amp; sunt in custodijs dominorum suorum, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>non habent semper ad uotum necessaria, sicut uellent quam diu sunt infra 
          ae<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>tatem. Vnde tunc temporis si aliquis eos iuuet dando uel mutuando 
          mirabi<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>liter potest eorum amorem captare, &amp; habere de eis amicos maximos cum ad 
          <lb ed="#B1" n="18"/>haereditatem uenerint, &amp; possint rebus proprijs dominari. Sic est in 
          proposi<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>to, isti spiritus contribulati in purgatorio sunt haeredes DEI &amp; cohaeredes  
          <lb ed="#B1" n="20"/>CHRISTI, ad Titum 3. Iustificati gratia ipsius haeredes sumus secundum spem 
          <lb ed="#B1" n="21"/>uitae aeternae. Et ideo si eos modo iuuerimus, non est dubium quin efficaciter 
          <lb ed="#B1" n="22"/>recompensabunt cum sua haereditate gauisi fuerint cum effectu. Et ideo bene 
          <lb ed="#B1" n="23"/>dicit autoritas allegata, quod non solum sancta, sed salubris est cogitatio pro 
          <lb ed="#B1" n="24"/>defunctis exorare, ut supra. Sed reuera timeo, quod isti haeredes regnicoelestis  
          <lb ed="#B1" n="25"/>ab haereditate cum quadam iusta dilatione elongati conqueri possunt graui  
          <lb ed="#B1" n="26"/>ter, de tribus generibus hominum, uidelicet de falsis executoribus, peruersis  
          <lb ed="#B1" n="27"/>Ecclesiasticis &amp; ingratis haeredibus: quia isti tres communiter inter se diuidunt  
          <lb ed="#B1" n="28"/>bona morientis. Primo conqueruntur de falsis executoribus. Nam malorum 
          <lb ed="#B1" n="29"/>executorum, quidam differunt &amp; prolongant legata, quidam minuunt &amp; de 
          <lb ed="#B1" n="30"/>falcant, quidam totaliter auferunt &amp; usibus suis appropriant, &amp; permittunt 
          <lb ed="#B1" n="31"/>miseros &amp; incarceratos spiritus eiulare in purgatorio, dum ipsi tripudiant &amp; 
          <lb ed="#B1" n="32"/>cantant in conuiuio. Vnde potest esse planctus defunctorum illud Esa. 28. 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Posuimus mendacium spem nostram, &amp; illud Threnorum 3. Perijt spes mea 
          <lb ed="#B1" n="34"/>&amp; finis meus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e403">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Secundo conqueruntur de malis Ecclesiasticis, qui istis defunctis nocent  
          <lb ed="#B1" n="36"/>tripliciter. Primo eos defraudant debitis orationibus. Secundo abutuntur  
          <lb ed="#B1" n="37"/>eorum legatis &amp; oblationibus. Tertio male uiuendo faciunt se indignos 
          diui<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>nis &amp; sanctorum exauditionibus, Iohan. 9. Scimus quoniam DEVS peccatores 
          <lb ed="#B1" n="39"/>non exaudit, sed si quis DEI cultor est &amp; uoluntatem eius facit, hunc exaudit.  
          <lb ed="#B1" n="40"/>Vnde isti possunt dicere illud Esa. 20. Haeccine erat spes nostra ad quos 
          con<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>fugimus in auxilium vt liberarent nos.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e421">
          <lb ed="#B1" n="42"/>Tertio conqueruntur de haeredibus ingratis, qui eorum bona per labores  
          <lb ed="#B1" n="43"/>&amp; taedia conquisita iam occupant in iocunditate, filijs, fratribus, uxoribus, fi 
          <lb ed="#B1" n="44"/>liabus &amp; consanguineis uel extraneis assignantes, qui omnes illos tradiderunt  
          <lb ed="#B1" n="45"/>obliuioni, ac si eorum bona nunquam uidissent: quorum aliqui bona 
          paren<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>tum expendunt in luxurijs, aliqui eos iuuant. Sed de uilioribus &amp; de minimis 
          <lb ed="#B1" n="47"/>dant forte unum frustum nigri panis in hebdomada. Aliqui sunt pessimi, qui  
          <lb ed="#B1" n="48"/>nec eos habent in memoria. Vnde de istis defunctis sic dolentibus &amp; deceptis  
          <lb ed="#B1" n="49"/>exponi potest illud Zachariae 9. Dolebit nimis Acharon: quoniam confusa est 
          <lb ed="#B1" n="50"/>spes eius. Acharon interpretatur tribulatio &amp; designat animas in purgatorio  
          <lb ed="#B1" n="51"/>existentes: spes quam habuerunt de amicis carnalibus confusa est, &amp; ideo bea 
          <lb ed="#B1" n="52"/>tus homo cuius est nomen Domini spes eius nec sperauit in pecuniae 
          thesau<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>ris, quos per manus amicorum reliquerunt dispergendos post mortem. 
          <!--sap_Page_187.xml-->
          <pb ed="#B1" n="153"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Potest hic dubitatio esse talis. Vtrum filius teneatur per omnia parentibus 
          <lb ed="#B1" n="2"/>obedire.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e458">
          Quod sic Deutero. 21. Si quis genuerit filium contumacem, 
          pro<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>teruum, qui non audiat patris aut matris imperium, lapidibus eum obruet  
          <lb ed="#B1" n="4"/>omnis populus ciuitatis: sed poena mortis non infligitur, nisi pro peccato 
          mor<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>tali. Ergo mortaliter peccat filius si in omnibus parentibus non obediat. Prae 
          <lb ed="#B1" n="6"/>terea ad Colossens. 3. Filij obedite parentibus per omnia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e469">
          Praeterea inobediens  
          <lb ed="#B1" n="7"/>superiori suo facit sibi irreuerentiam: sed nullam irreuerentiam licet filio face 
          <lb ed="#B1" n="8"/>re parentibus suis: quia habet praeceptum de opposito: Honora patrem tuum 
          <lb ed="#B1" n="9"/>&amp; matrem tuam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e478">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Ad oppositum, magis tenentur subditi patribus spiritualibus, quam 
          <lb ed="#B1" n="11"/>filij patribus carnalibus: sicut patet per Apostolum ad Hebr. 12. Patres qui  
          <lb ed="#B1" n="12"/>dem carnis habuimus eruditores, &amp; reuerebamur eos. Nonne multo magis 
          <lb ed="#B1" n="13"/>obtemperabimus patri spirituali &amp; uiuemus. Sed subditi uel religiosi non te 
          <lb ed="#B1" n="14"/>nentur obedire patribus spiritualibus in omnibus, sed praecipue in illis, quae 
          <lb ed="#B1" n="15"/>exprimuntur in eorum statutis: puta in regula vel constitutionibus, quas 
          pro<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>fitentur secundum Bern. lib. suo de praecepto, &amp; dispensa, &amp; per consequens 
          <lb ed="#B1" n="17"/>non in indifferentibus. Ergo multo minus tenetur filius carnali patri in 
          om<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>nibus obedire.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e500">
          <lb ed="#B1" n="19"/>Ad hanc quaestionem respondet sanctus Tho. 2. quotli. qui. 9. Et dicit que tantum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ad illa se extendit debitum obedientiae ad quae se extendit ius praelationis: quia 
          <lb ed="#B1" n="21"/>obedientia non nisi alicui praelato debetur large loquendo de praelato. Pater  
          <lb ed="#B1" n="22"/>autem habet ius super filios in duobus. Primo quantum ad domesticam 
          con<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>uersationem: quia paterfamilias est in domo sicut rex in regno. Et ideo sicut sub  
          <lb ed="#B1" n="24"/>diti regis tenentur obedire regi in his quae spectant ad gubernationem regni: 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ita filij &amp; alii domestici tenentur patrifamilias obedire in his quae pertinent ad 
          <lb ed="#B1" n="26"/>dispensationem domus. Secundo pater habet ius super filium praelationis in his, 
          <lb ed="#B1" n="27"/>quae pertinent ad morum disciplinam. Debet enim pater filio disciplinam, sicut docet 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Arist. 8. Ethi. Et ideo in istis duobus tenetur filius patri obedire, &amp; non in alijs.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e525">
          <lb ed="#B1" n="29"/>Sed contra hanc responsionem arguitur sic: aut loquitur doctor debito honestatis, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>aut dem debito necessitatis. Si de debito honestatis, uidetur quod in multis alijs  
          <lb ed="#B1" n="31"/>tenetur filius obedire patri carnali quam in administratione familiae domus, uel 
          <lb ed="#B1" n="32"/>disciplina morum. Nam si in aliquo sit inobediens patri in quibuscunque licitis &amp; 
          <lb ed="#B1" n="33"/>honestis, etiam in indifferentibus uidetur patrem inhonorare, quod non est li  
          <lb ed="#B1" n="34"/>citum sibi. Si uero intelligat doctor de praecepto necessitatis, no uidetur quod  
          <lb ed="#B1" n="35"/>filius in moralibus teneatur semper obedire patri: quia tunc filij haberent 
          ex<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>cusationem de peccato, per praeceptum malorum patrum quod est falsum,
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e545">
          <lb ed="#B1" n="37"/>Praeterea si tenetur patri obedire, uidetur quod filius mortaliter peccet, non 
          <lb ed="#B1" n="38"/>sedendo ubi pater praecipit, uel non utendo ueste qua pater praecipit eum uti,  
          <lb ed="#B1" n="39"/>quod uidetur durum:.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e554">
          Praeterea ponamus quod pater uel mater praecipiat fi 
          <lb ed="#B1" n="40"/>lio, quod uoueat uirginitatem uel quod intret religionem. Istud lpectat ad 
          di<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>sciplinam morum: &amp; tamen nullus dicit quod in his filius teneatur obedire. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Ergo nec tenetur in omnibus quae spectant ad disciplinam morum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e563">
          Praeterea 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ponamus quod aliquis religiosus habeat in sua regula talem claufulam: 
          Fra<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>tres in omnibus praelatis obediant. Tunc arguitur sic: Iste tenetur ad 
          obedien<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>tiam secundum regulam. Ergo in omnibus consequentia patet per 
          particu<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>lam regulae praepositam: lstis non obstantibus dicendum est, sicut dicit 
          san<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>ctus Thomas:.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e576">
          <lb ed="#B1" n="48"/>Vnde notandum quod autoritas patris in filios dupliciter mensuratur. V 
          <lb ed="#B1" n="49"/>no modo secundum iurisdictionem, quam pater habet. Alio modo ex 
          mate<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>ria suae iurisdictionis: Quantum ad secundum dicit doctor sufficienter: quia in 
          <lb ed="#B1" n="51"/>materia in qua potest pater filio praecipere: uel est de bonis moribus uel 
          admini<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>stratione familiae. Sed quantum ad mensuram iuris oportet aduertere, quod pater 
          <lb ed="#B1" n="53"/>nihil potest filio praecipere nisi quod cadit sub diuino praecepto: &amp; hoc est, 
          <!--sap_Page_188.xml-->
          <pb ed="#B1" n="154"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>quia nulla regula datur secundum quam filius potest obedire patri in his quae 
          <lb ed="#B1" n="2"/>pertinent ad gubernationem domus uel mores nisi communia praecepta 
          de<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>calogi. Vnde uel tenetur ad omnia honesta uel licita, quae pater uellet dicere 
          <lb ed="#B1" n="4"/>sibi, ut ad nulla: Non ad omnia constat: Ergo.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e605">
          Ad primum contra doctorem  
          <lb ed="#B1" n="5"/>dicendum quod loquitur de praecepto necessitatis, quod tamen est praeceptum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>honestatis: quia membra diuisionis in casu bene coincidunt. Et quando 
          argui<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tur, tunc filij haberent excusationem de peccatis propter praecepta parentum: 
          <lb ed="#B1" n="8"/>patet quod nihil ualet: quia omnis iurisdictio superioris intelligitur de licitis  
          <lb ed="#B1" n="9"/>&amp; honestis. Et doctor etiam satis exprimit ad uirtutem uocum, quod filius non 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tenetur patri in omnibus obedire. Et quando arguitur quod si filius sit inobe 
          <lb ed="#B1" n="11"/>diens patri in indifferentibus, facit sibi irreuerentiam: hoc est, negandum: quia 
          <lb ed="#B1" n="12"/>nunquam fit homini irreuerentia nisi obmittendo aliquid, in quo debetur re 
          <lb ed="#B1" n="13"/>uerentia, quod esse non potest in indifferentibus: quia tunc foret indifferentia, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>sicut per ipsa uocabula satis patet.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e630">
          Ad secundum patet quod filius non peccat 
          <lb ed="#B1" n="15"/>mortaliter, non sedendo in loco ubi pater praecipit, nisi ex aliqua alia circum 
          <lb ed="#B1" n="16"/>stantia hoc contingat: quia nec DEVS praecepit, quod in talibus patri 
          necessa<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>rio obediat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e639">
          Ad tertium patet, quod pater non potest praecipere omnia quae 
          <lb ed="#B1" n="18"/>spectant ad bonos mores, sed tantum illa quae praecipit DEVS filijs suis, ut te 
          <lb ed="#B1" n="19"/>neant, &amp; ideo nullam novam religionem potest pater praecipere filijs suis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e646">
          Ad  
          <lb ed="#B1" n="20"/>quartum dicendum, quod si talis clausula apponeretur in regula indiscreta 
          fo<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>ret, quantum ad uirtutem uocis, &amp; posset rationabiliter glosari sic in omnibus 
          <lb ed="#B1" n="22"/>licitis &amp; honestis: &amp; sic ipsa excluderetur cum non sit licita. Sed contra 
          pona<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>mus, quod sit talis clausula in regula, quibus frater tenetur obedire in 
          omni<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>bus licitis &amp; honestis: praelato suo ista clausula apparet licita, tunc est 
          argumen<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>tum. Dicendum quod haec clausula non est licita: quia poneret hominem in 
          <lb ed="#B1" n="26"/>nimiam perplexitatem. Vnde illae regulae quae profitentur nimis generalem  
          <lb ed="#B1" n="27"/>obedientiam uel multa generalia praecepta faciunt suos professores uiuere in 
          <lb ed="#B1" n="28"/>perplexitate, &amp; in indigentia dispensationis, &amp; uariarum expositonum super 
          <lb ed="#B1" n="29"/>talem regulam abundare: quod nullo modo foret iocunditas sanctis consci 
          <lb ed="#B1" n="30"/>entijs.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e672">
          Ad primum principale dicendum, quod autoritas soluit semetipsum: 
          <lb ed="#B1" n="31"/>nam consequenter subiungitur: Quoniam filius ille comessationibus uacet,  
          <lb ed="#B1" n="32"/>luxuriae atque conuiuijs.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e679">
          Ad secundum de Apostolo ad Colos. 3. Filij 
          obe<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>dite per omnia parentibus, textus soluit seipsum, quia sequitur: Hoc enim 
          pla<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>citum est in Domino: id est, secundum praecepta diuina duntaxat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l43-d1e686">
          Ad tertium 
          <lb ed="#B1" n="35"/>dicendum, quod nulla irreuerentia sit patri, si in illis sibi non obediatur, in 
          <lb ed="#B1" n="36"/>quibus ius praelationis non habet. Credo tamen quod filius uenialiter 
          po<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>test peccare de facili non obediendo patri: &amp; in indifferentibus 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ex genere suo: sed uenialibus peccatis 
          mensu<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>ram praefigere in hac materia est 
          <lb ed="#B1" n="40"/>mihi impossibile.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>