<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 76 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 76 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="339"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l100">
        <p xml:id="rhwis-l100-d1e95">
          <!--sap_Page_373.xml-->
          <pb ed="#B1" n="339"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>HAEC est quinta pars principalis huius capituli, in qua postquam 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Salomon posuit gratiarum actionem, sapientiam recognoscentem 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tam in speciali quam in generali: Hic in parte ista subiungit quan  
          <lb ed="#B1" n="4"/>dam commendationem sapientiam extollentem. Et declarat quod  
          <lb ed="#B1" n="5"/>sapientia sufficiens est ad conferendum sibi totam notitiam recitatam in ulti  
          <lb ed="#B1" n="6"/>ma lectione.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l100-d1e115">
          <lb ed="#B1" n="7"/>Vbi est notandum quod licet sapientia approprietur filio, sicut patri po 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tentia, &amp; amor Spiritui sancto: iste tamen terminus sapientia essentialiter 
          <lb ed="#B1" n="9"/>signat, &amp; non relatiue, sicut patet <ref xml:id="rhwis-l100-Rd1e123">1. Senten. di. 25. cap. 10</ref>. Et ideo quamuis 
          <lb ed="#B1" n="10"/>filius dicatur sapientia genita propter modum procedendi a Patre: quia gigni 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tur a paterna memoria per modum uerbi &amp; intellectus: sicut patet 7 de 1rini 
          <lb ed="#B1" n="12"/>cap. 13. Nihilominus tamen etiam Spiritus sanctus, spiritus sapientiae dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="13"/>tum quia a sapientia PATRE &amp; a sapientia Filio procedit: tum quia sapienti 
          <lb ed="#B1" n="14"/>am in se deuote colentibus efficit atque causat. Et ideo in commendatione 
          <lb ed="#B1" n="15"/>uiri timentis DEVM dicitur Ecclesiast. 15. Implebit eum spiritu sapientiae &amp; 
          <lb ed="#B1" n="16"/>intellectus: loquens de sapientia quae DEVS est. Salomon dicit sic: Est enim in 
          <lb ed="#B1" n="17"/>illa, scilicet sapientia, quae est diuina essentia: spiritus intelligentiae, &amp; est modus 
          <lb ed="#B1" n="18"/>loquendi accipiendo esse pro eo, quod idem est esse. Vnde sensus est, quod illa 
          <lb ed="#B1" n="19"/>scilicet sapientia &amp; spiritus intelligentiae sunt idem: &amp; per consequens sapientia 
          <lb ed="#B1" n="20"/>est sufficiens ad dandam gratiam cuiuscunque scientiae: quia 1. Corinth.12. V 
          <lb ed="#B1" n="21"/>nicuique datur manifestatio spiritus ad utilitatem. Alij quidem per spiritum da 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tur sermo scientiae secundum eundem spiritum, &amp;c. Et infra: Haec autem 
          <lb ed="#B1" n="23"/>omnia operatur unus atque idem spiritus diuidens singulis prout uult. Dicit 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ergo sic Salomon: Non est attribuenda humano studio, uel ingenio sapientia 
          <lb ed="#B1" n="25"/>mihi concessa, sed Spiritui sancto, qui est sapientia increata. Et quod iste Spiritus 
          <lb ed="#B1" n="26"/>sanctus sit omnipotens ad causandum sapientiam in quocunque, probat eur  
          <lb ed="#B1" n="27"/>describendo a 20. conditionibus. Prima est, quod est sanctus: id est, omnia quae 
          <lb ed="#B1" n="28"/>facta sunt, sanctificans. Sanctus in Latino idem est quod aex:&amp; in Graeco. A 
          <lb ed="#B1" n="29"/>gios autem dicitur quasi sine terra, ab * a quod est sine &amp; geos terra, quasi si  
          <lb ed="#B1" n="30"/>ne terra. Spiritus ergo sapientiae dicitur primo sanctus pro tanto: quia eos quos 
          <lb ed="#B1" n="31"/>sanctificat purificat ab amore terrenorum: &amp; transfert ac coniungit ad amorem 
          <lb ed="#B1" n="32"/>coelestium. Et ideo conuenienter in spem ignis descendit in Apostolos, non 
          <lb ed="#B1" n="33"/>in spem aquae nec aëris, quae elementa in diuersis partibus superficiei terrae co  
          <lb ed="#B1" n="34"/>haerent: sed in specie ignis qui immediate corporibus coelestibus contiguatur  
          <lb ed="#B1" n="35"/>sicut patet 1. Meteor. circa principium. In signum quod illos quos incendit a 
          <lb ed="#B1" n="36"/>more facit necessario terrena paruipendere, &amp; ad coelum ascendere. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="37"/>uocatur spiritus sanctificationis ad Rom. 1. Secundo uocatur multiplex ab es.  
          <lb ed="#B1" n="38"/>fectu propter multiplicia dona, quae praestat, Esa.12. Requiescet super eum spi 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ritus Domini, spiritus sapientiae &amp; intellectus, spiritus consilij &amp; fortitudinis 
          <lb ed="#B1" n="40"/>spiritus scientiae &amp; pietatis. Et replebit eum spiritus timoris Domini. Tertio  
          <lb ed="#B1" n="41"/>dicitur vnicus formaliter scilicet &amp; etiam effectiue, quasi uniens nos DEO fide, 
          <lb ed="#B1" n="42"/>spe, &amp; charitate, &amp; etiam proximo ad Eph. 4. Solliciti seruare unitatem spiritus 
          <lb ed="#B1" n="43"/>in uinculo pacis. Quarto dicitur subtilis: quia Spiritus sanctus uiros subtiles fa 
          <lb ed="#B1" n="44"/>cit in eligendo, docendo, &amp; faciendo per dona, quibus sanctos suos exornat  
          <lb ed="#B1" n="45"/>Excech. 16. Indui te subtilibus, &amp; ornaui te ornameto. Quinto dicitur modestus:  
          <lb ed="#B1" n="46"/>quia similiter modestos facit <ref xml:id="rhwis-l100-Rd1e207" corresp="#rhwis-l100-Qd1e210">ad Gal. 5.</ref> <quote xml:id="rhwis-l100-Qd1e210" source="http://scta.info/resource/gal5_22" synch="1-7">Fructus autem spiritus est, charitas, gau 
          <lb ed="#B1" n="47"/>dium, &amp; pax</quote>. Et intra, modestia, continentia, castitas. Sexto dicitur disertus,  
          <lb ed="#B1" n="48"/>quasi disertos faciens de balbutientibus, &amp; infantibus: quemadmodum die 
          <lb ed="#B1" n="49"/>pentecostes fecit Apostolos, qui ante suam conuersionem, &amp; etiam ante eius a 
          <lb ed="#B1" n="50"/>dem spiritus missionem fuerant ualde rudes. Sic etiam omni die uocat ad san 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ctam religionem pueros &amp; indoctos, de quibus si bene conuersantur, facit 
          <lb ed="#B1" n="52"/>praedicatores disertissimus. Sap. 10. Sapientia aperuit os mutorum, &amp; linguas 
          <lb ed="#B1" n="53"/>infantium fecit disertas. 
          <!--sap_Page_374.xml-->
          <pb ed="#B1" n="340"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Et est disertus, idem quod eloquens, de dissero, eris, &amp; subtrahitur unum  
          <lb ed="#B1" n="2"/>in supino, licet geminetur in praeterito. De ista disertitudine loquitur beatus 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Aug. lib. 2. de natura &amp; origine anime, asserens quod ualde periculosa est elo 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quentia, si non commiscetur scientia. Et dicit sic: Valde enim sunt noxia praua 
          <lb ed="#B1" n="5"/>diserta, quia hominibus minus eruditis, eo quod diserta sunt, uidentur etiam  
          <lb ed="#B1" n="6"/>&amp; uera: &amp; ideo dicit Tullius in prologo * theoricae: quod sicut sapientia cum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>eloquentia multis ciuitatibus profuit: ita eloquentia sine sapientia constat plu 
          <lb ed="#B1" n="8"/>rimum nocuisse. Vnde docet Senec. Epist. 112. quod eloquentia non est con 
          <lb ed="#B1" n="9"/>temnenda, nec minus appetenda. Non inquit quaerit aeger medicum eloquen 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tem, sed si ita contingit, ut ille idem qui sanare potest prompte de his quae fa 
          <lb ed="#B1" n="11"/>cienda sunt disserat: non tamen gratuletur aeger, quod incidit in medicum di 
          <lb ed="#B1" n="12"/>sertum. Hoc enim tale est, quale si gubernator peritus etiam formosus est. Com  
          <lb ed="#B1" n="13"/>temnenda tum non est disertitudo loquendi, sed &amp; sapientiae connectenda 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Vnde idem Senec. Epist. 75. uel 39. reprobat multam celeritatem loquendi, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>festinationem. Celeritas inquit loquendi, nec in sua potestate est, nec satis de 
          <lb ed="#B1" n="16"/>cora philosophiae, quae ponere debet uerba, nec proijcere, nec pedetentim pro 
          <lb ed="#B1" n="17"/>cedere. Non exigo, quia oratio cum impedimento exeat. Proferatur tamen ma 
          <lb ed="#B1" n="18"/>lo, quam profluat: &amp; infra. Quemadmodum sapienti uiro incessus modestus 
          <lb ed="#B1" n="19"/>conuenit, ita oratio pressa non audax. Summa ergo summarum uel sententio 
          <lb ed="#B1" n="20"/>rum haec erit. Tardiloquum te esse praecipio, haec Senec. Septimo Spiritus san 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ctus dicitur mobilis: id est, moveri faciens prompte &amp; obedienter: quamuis in 
          <lb ed="#B1" n="22"/>se immobilis perseueret. Primum enim mouens immobile est necessario, sicut  
          <lb ed="#B1" n="23"/>probatur 8. Physi. isto modo Spiritus sanctus fecit Apostolos ita mobiles, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quod in omnem terram dispersi sunt. Luc. 21. Virtutes coelorum mouebuntur,  
          <lb ed="#B1" n="25"/>&amp; Iohan. 15. Posui uos ut eatis, &amp; fructum afferatis. Argentum uiuum est sa 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tis mobile, si autem mortificetur statim insistit, &amp; quiescit: Ita praedicatores ui  
          <lb ed="#B1" n="27"/>ui uita gratiae, discurrunt, mouentur, circumeunt pro salute proximi procuran 
          <lb ed="#B1" n="28"/>da. Proverb. 6. Discurre, festina, suscita amicum tuum. Octauo dicitur incoin 
          <lb ed="#B1" n="29"/>quinatus, &amp; hoc est uerum tam effectiue quam formaliter: Honesta persona non 
          <lb ed="#B1" n="30"/>inhabitat loca turpia, &amp; immunda, nec Spiritus sanctus mentes gulosas uel li  
          <lb ed="#B1" n="31"/>bidinosas: &amp; ideo de Apostolis canimus, quod inuenit eos receptacula mun 
          <lb ed="#B1" n="32"/>da, &amp; tribuit eis charismatum dona. Nono Spiritus sanctus dicitur certus, com  
          <lb ed="#B1" n="33"/>tra inconstantes, mendaces, desperantes, 2. Tim.1. Scio cui credidi, &amp; certus 
          <lb ed="#B1" n="34"/>sum: quia, &amp;c. Decimo dicitur esse suauis. Sap. 2. O quam bonus &amp; suauis est 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Domine spiritus tuus in omnibus nobis. Suaues enim facit &amp; mites quos in 
          <lb ed="#B1" n="36"/>habitare dignatur, non impatientes, non amaros, non turbidos, non impetuo 
          <lb ed="#B1" n="37"/>sos. Famuli ministrantes dominis facilime mores recipiunt dominorum suorum. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Et ideo quando seruientes alicuius sunt bene educati, signum est quod serui  
          <lb ed="#B1" n="39"/>entes alicui domino nobili, unde metrice dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="40"/>Est domini facies famulus, speculumque magistri 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Discipulus monstrat, regnum moder amina regis. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Si ergo suaues fuerimus adinuicem, signum est quod sumus de familia Spiri 
          <lb ed="#B1" n="43"/>tus sancti, 2. Corinth. 6. In omnibus exhibeamus nosmetipsos sicut DEI mi 
          <lb ed="#B1" n="44"/>nistros &amp; infra: In longanimitate &amp; suauitate in Spiritu sancto. Vndecimo di 
          <lb ed="#B1" n="45"/>citur amans bonum actu: facit enim homines gaudere de profectu alieno, et hoc 
          <lb ed="#B1" n="46"/>contra inuidos, qui de bonis alienis tristantur. Rom. 5. <quote xml:id="rhwis-l100-Qd1e326" source="http://scta.info/resource/rom5_5">Charitas DEI diffusa est 
            <lb ed="#B1" n="47"/>in cordibus nostris per Spiritum sanctum qui datus est nobis</quote>. Duodecimo di 
          <lb ed="#B1" n="48"/>citur esse tale qui nihil vetat benefacere, imo hortatur benefacere. Et hoc contra 
          <lb ed="#B1" n="49"/>negligentes &amp; accidiosos, Proverb. 4. Noli prohibere benefacere ei qui potest. 
          <lb ed="#B1" n="50"/>Et etiam contra malos consiliarios, qui dominos suos aliquando impediunt a bono 
          <lb ed="#B1" n="51"/>proposito, quod intendunt in bonis eleemosynis, &amp; opera pietatis conuertunt  
          <lb ed="#B1" n="52"/>ad opera uanitatis. Decimotertio dicitur humanus, tum quia homines diligit,  
          <lb ed="#B1" n="53"/>Prover. 8. Deliciae meae esse cum filijs hominum. Cum quia homines humanos fa 
          <!--sap_Page_375.xml-->
          <pb ed="#B1" n="341"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>cit non austeros beneuolos non bestiales. Sapientiae duodecimo: Docuisti 
          <lb ed="#B1" n="2"/>populum tuum per talia opera: quoniam oportet iustum esse &amp; huma 
          <lb ed="#B1" n="3"/>num. Decimoquarto dicitur benignus: id est, bene ignitus: quia ignitos efficit 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quos disponit Sap. 1. Benignus est enim Spiritus sapientiae. Et ad Eph. 4. No 
          <lb ed="#B1" n="5"/>lite contristari Spiritum sanctum DEI, in quo signati estis, &amp; infra: Estote autem 
          <lb ed="#B1" n="6"/>misericordes, donantes inuicem, sicut &amp; DEVS in CHRISTO donauit uobis.  
          <lb ed="#B1" n="7"/>Decimoquinto dicitur stabilis: quia stabiles facit &amp; perseuerantes in bono, nec 
          <lb ed="#B1" n="8"/>obstat qued prius mobilis dicebatur: quia secundum Rabanum dicitur spiritus qui  
          <lb ed="#B1" n="9"/>implet omnia, mobilis simul &amp; stabilis dicitur: homo enim qui ubique discurrit,  
          <lb ed="#B1" n="10"/>obuiam uenit, &amp; repente ubi non creditur, inuenitur. Omnipotens ergo spiri 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tus, ut ubique esse signetur: &amp; stabilis simul &amp; mobilis dicitur hic. Rabanus simi 
          <lb ed="#B1" n="12"/>liter facit sanctos proficere in bono de uirtute in uirtutem, &amp; ideo mobilis dici 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tur: facit etiam eos in bono perseuerare, &amp; ideo stabilis dicitur 1. Corinth.15. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Itaque fratres mei dilectissimi stabiles estote &amp; immobiles abundantes in o 
          <lb ed="#B1" n="15"/>pere Domini semper. Decimosexto dicitur securus: quia securos nos efficit per 
          <lb ed="#B1" n="16"/>spem, quae est certa expectatio futurae beatitudinis ueniens ex DEI gratia, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="17"/>meritis praecedentibus: Creditor quando habet pignus sufficiens, debitore se 
          <lb ed="#B1" n="18"/>curus est de suo: DEVS autem uolens nos esse securos de futura beatitudine,  
          <lb ed="#B1" n="19"/>dat nobis Spiritum sanctum quasi loco pignoris ad Eph. 1. Obsignati estis spiri 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tu promissionis sancto, qui est pignus haereditatis nostrae. Decimoseptimo di 
          <lb ed="#B1" n="21"/>citur omnem habens virtutem: quia est Patri &amp; Filio coaqualis &amp; consubstantia 
          <lb ed="#B1" n="22"/>lis, Iob. 33. Spititus DEI fecit me, &amp; spiraculum omnipotentis uiuificauit me 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Decimooctauo dicitur omnia prospiciens. Cum quia spiritus est, qui omnia scru 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tatur, 1. Corinth. 2. Cum quia Spiritus sanctus facit hominem prudenter prospi 
          <lb ed="#B1" n="25"/>cere: quia de praeteritis dat cautelam, de praesentibus circumspectionem, &amp; de fu 
          <lb ed="#B1" n="26"/>turis prouidentiam, 1. Corinth. 2. Spiritualis homo iudicat omnia. Decimono  
          <lb ed="#B1" n="27"/>no dicitur, quod est talis qui capiat omnes spiritus intelligibiles: id est, cui subditi sunt  
          <lb ed="#B1" n="28"/>omnes spiritus angelici tam boni quam mali: quia <quote xml:id="rhwis-l100-Qd1e409" source="http://scta.info/resource/hebr1_14">omnes sunt administratorij 
            <lb ed="#B1" n="29"/>spiritus</quote>, &amp;c. ad Hebrae. 1. Vel qui capiat omnes spiritus intelligibiles: id est, ca 
          <lb ed="#B1" n="30"/>pere facit omnia dona Spiritus sancti mediantibus, quibus homo intelligit 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quicquid est necessarium ad salutem. Ecclesiast. 39. Si enim magnus DEVS uol  
          <lb ed="#B1" n="32"/>uerit, spiritum intelligentiae replebit illum: id est, si DEVS uoluerit, quoniam DEVS 
          <lb ed="#B1" n="33"/>magnus Dominus spiritum intelligentiae replebit eum: id est, iustum. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="34"/>modo dicitur Spiritus sanctus esse munaus, nec mirum. Ipse enim aest lux uera ue 
          <lb ed="#B1" n="35"/>niens in hunc mundum: &amp; ideo mundus est in se, &amp; mundos facit quos inhabita 
          <lb ed="#B1" n="36"/>re dignatur in Psal. Cor mundum crea, &amp;c. Spiritum inquit rectum. Omnes re 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ctae lineae super lineam rectam stantes, &amp; duo utrobique anguli, aut recti sunt, aut  
          <lb ed="#B1" n="38"/>duobus rectis aequanles. Recta linea est Spiritus sanctus. Vnde dicitur Spiritum 
          <lb ed="#B1" n="39"/>rectum innova in uisceribus meis. Iterum alia recta linea erit mens, siue anima 
          <lb ed="#B1" n="40"/>humana. Ecclesiast. 7. Solummodo hic inueni, quod DEVS fecit hominem re 
          <lb ed="#B1" n="41"/>ctum supple secundum mentem. Quando ergo Spiritus sanctus descendit super 
          <lb ed="#B1" n="42"/>istam lineam rectam, necessario duo anguli: id est ratio &amp; uoluntas siunt for 
          <lb ed="#B1" n="43"/>maliter recti, per innocentiam. In Psalm. 24. Innocentes &amp; recti adhaeserunt  
          <lb ed="#B1" n="44"/>mihi. Vel siunt aequales duobus rectis per poenitentiam: status enim poeniten 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tiae aequiparat hominem statui innocentiae. Et ideo licet ratio &amp; uoluntas in poe 
          <lb ed="#B1" n="46"/>nitentia, non sint rectae formaliter per innocentiam, sunt tamen rectae aequiua 
          <lb ed="#B1" n="47"/>lenter per poenitentiam, de quae rectitudine dicitur Proverb. 21. Qui rectus 
          <lb ed="#B1" n="48"/>est corriget uiam suam. Vltimo quarta conditio replicatur &amp; dicitur quod est 
          <lb ed="#B1" n="49"/>subtilis profunda penetrando, &amp; est subtilis difficilima declarando. Iohan. 14. 
          <lb ed="#B1" n="50"/>Paracletus autem Spiritus sanctus quem mittet Pater in nomine meo, ille uos 
          <lb ed="#B1" n="51"/>docebit omnem, &amp;6. Quia ergo spiritus iste intelligentiae est nobis ita multi  
          <lb ed="#B1" n="52"/>pliciter necessarius: dignum est cessare, &amp; circa huius cultum istis diebus ua 
          <lb ed="#B1" n="53"/>care antequam ulterius procedamus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>