<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 114 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 114 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-08">December 08, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="382"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l114">
        <p xml:id="rhwis-l114-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="26"/>EPTIMVM emolimentum quod sapientia tribuit possessori 
          <lb ed="#B1" n="27"/>suo, est dignitas regiminis in praesidentia. Per sapientiam namque 
          ho<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>mo efficitur aptus ad regendum &amp; discernendum. Sicut ipsa dicit,  
          <lb ed="#B1" n="29"/>Proverb. 8. Per me reges regnant, &amp; legum conditores iusta 
          decer<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>nunt. Ad sufficientiam regiminis quinque requiruntur, quae in 
          ho<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>dierna lectione taguntur, uidelicet: Ordinatio statutorum, obtemperatio 
          sub<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>iectorum, diuulgatio triumphorum, reconciliatio transgressorum, &amp; 
          expugna<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tio inimicorum. Et rex uel princeps qui habet ista, subiectum populum bene re 
          <lb ed="#B1" n="34"/>git. Quantum ad primum dicit sic: Disponam populos, videlicet per sapientiam 
          <lb ed="#B1" n="35"/>bene regam, statuta, iusta &amp; utilia ordinando. Eccle. 19. In omni sapientia dis  
          <lb ed="#B1" n="36"/>positio legis. Vbi notandum quod Aristot. 1. politicorum inquirit: Qui sunt  
          <lb ed="#B1" n="37"/>dispositi ad principandum, &amp; qui sunt apti ad famulandum: Ista enim non 
          so<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>lum sunt necessaria ex lege positua, sed etiam ex lege naturali. Vnde natura 
          <lb ed="#B1" n="39"/>liter &amp; ex natiuitate sunt aliqui dispositi ad regendum, &amp; aliqui ad seruiendum: 
          <lb ed="#B1" n="40"/>&amp; ideo determinant quod tam principatus quam seruitus est aliqualiter a na 
          <lb ed="#B1" n="41"/>tura. Quia quidam sunt pro quibus expedit ut seruiant &amp; regantur, &amp; alij 
          <lb ed="#B1" n="42"/>sunt pro quibus expedit comunitati quod ab eis homines dirigantur. Natura. n.m dictat 
          <lb ed="#B1" n="43"/>superiora &amp; meliora debere regere minus bona. Hinc est quae homo regit bestiam, 
          <lb ed="#B1" n="44"/>anima regit corpus, masculus regit foeminam generaliter a natura. Illi ergo ho 
          <!--sap_Page_417.xml-->
          <pb ed="#B1" n="383"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>mines qui sic se habent ad alios, sicut homo ad bestiam, uel sicut anima ad cor 
          <lb ed="#B1" n="2"/>pus, aut sicut mas ad foeminam, apti sunt ad regendum. Ista autem excellentia 
          <lb ed="#B1" n="3"/>singularis supra caeteros non habetur, nisi per bonum proprium hominis, quod  
          <lb ed="#B1" n="4"/>est perfectio rationis, quae perfectio est sapientia. Et ideo determinat 
          philoso<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>phus quod fortes ingenio &amp; ratione, quamuis sint debiles corpore sunt 
          ido<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>nei ad regendum: &amp; fortes corpore &amp; debiles ratione sunt apti ad seruiendum: ita 
          <lb ed="#B1" n="7"/>quod naturaliter pro republica totius humanae communitatis est, quod 
          sapien<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>tes regant, &amp; minus discreti subseruiant. Sicut anima quae ratione claret corpus 
          <lb ed="#B1" n="9"/>disponit &amp; regit, &amp; corpus ei ad utriusque emolimentum subseruit. Et Sene. 
          quar<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>to de beneficijs: Homini cui non est uis unguium, aut dentium: duas res dedit 
          <lb ed="#B1" n="11"/>uis naturae quibus fecit eum terribilem &amp; ualidum, scilicet rationem &amp; 
          socie<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>tatem. Per rationem enim animalibus, &amp; societate dominatur gentibus: 
          quan<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>uis nec benigna societas absque ratione bona possit haberi. Dicit ergo Salom. quo 
          <lb ed="#B1" n="14"/>inter munera gratiosa quae dotis nomine cum sapientia sponsa sua recipiet, unum 
          <lb ed="#B1" n="15"/>erit idoneitas regiminis ad alios gubernandum: &amp; hoc sit primo &amp; principali  
          <lb ed="#B1" n="16"/>ter iusta statuta ordinando.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l114-d1e178">
          Et quantum ad hoc praemittit: disponam populos. 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Vnde de bonis praelatis dicitur, Sap. 18. Iusticiae legem &amp; concordiam 
          dispo<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>suerunt: &amp; hoc est primum quod ad bonum regimen requiritur, ordinatio sta 
          <lb ed="#B1" n="19"/>tutorum. Secundo requiritur obtemperatio subiectorum. Et quantum ad hoc 
          <lb ed="#B1" n="20"/>subiungit: Et nationes mihi erunt subiectae, uidelicet per uoluntariam &amp; 
          admira<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>bilem obedientiam. Reges enim &amp; principes non potentia propria stabiliuntur,  
          <lb ed="#B1" n="22"/>sed be neuolentia subditorum. Vnde Tullius in Philippicis, philippica 2. 
          Fal<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>sum armatorum est praesidium, charitate &amp; beneuolentia ciuium oportet esse  
          <lb ed="#B1" n="24"/>septum non armis. Tertio requiritur diuulgatio triumphorum lllud enim 
          sin<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>gulariter magnificat principem, &amp; terribilem reddit hostibus, &amp; regibus qui cir 
          <lb ed="#B1" n="26"/>custant. Vnde legimus losuae 2. quod habitatores Hierico ad rumores 
          trium<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>phorum, quos filij Israel de duobus regibus Ammorreorum habuerunt: solo 
          ti<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>more cor &amp; audaciam perdiderunt. Et quantum ad hoc subiungit: Et timebunt  
          <lb ed="#B1" n="29"/>me audientes reges horrendi. Non solum aut de rectoribus &amp; principibus uetum est, quod  
          <lb ed="#B1" n="30"/>sapientia facit eos timeri a regibus, imo de uiris sanctis &amp; simplicibus in Ecclesia 
          <lb ed="#B1" n="31"/>verificatur frequenter. Si tamen uita cum sapientia non discordet, Marci. 6. Hero 
          <lb ed="#B1" n="32"/>des metuebat lohannem, sciens eum uirum iustum &amp; sanctum. Quarto ad bonitatem 
          <lb ed="#B1" n="33"/>regiminis requiritur reconciliatio transgressorum, ut princeps seu praelatus 
          clemen<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>tia &amp; benignitate resplendeat transgressoribus, pro loco &amp; tempore leuiter 
          igno<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>scendo. Et quantum ad hoc subdit sic: In multitudine videbor bonus. Licet enim 
          <lb ed="#B1" n="36"/>bonus sit terminus generalis antonomatice: tamen accipitur pro benigno 
          man<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>suetudo seu pio. Vnde bonitas principis est eius mansuetudo. Et per opposi  
          <lb ed="#B1" n="38"/>tum. Nihil turpius uel inconuenientius est in principe quam saeuitia carens ratio 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ne. Vnde Hier. super Epist. ad Tim. exponens illud: Oportet Episcopum 
          irre<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>prehensibilem esse, &amp;c. dicit sic: Nihil est foedius praeceptore furioso, qui cum de 
          <lb ed="#B1" n="41"/>beat esse mansuetus &amp; humilis ad omnes: ex aduerso toruo uultu, trementibus la 
          <lb ed="#B1" n="42"/>bijs, rugata fronte, effrenatis conuitijs, facie inter ruborem &amp; pallorem uariata 
          stre<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>pitat &amp; errantes non tam ad bonum pertrahit, quantum ad malum sua saeuitia praecipitat.  
          <lb ed="#B1" n="44"/>Haec Hier. Et ideo Dauid quasi summam suae bonitatis allegans coram Domino 
          <lb ed="#B1" n="45"/>dicit: Memento Domine Dauid &amp; om, man. eius Qualis autem debeat esse  
          <lb ed="#B1" n="46"/>praelatus ad hoc, ut in multitudine bonus appareat, pulchre describit 
          Alexan<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>der Nequam in sermone quodam, cumendans quendam legatum, Ottonem no 
          <lb ed="#B1" n="48"/>mine, Cardinalem, qui fuit legatus in Anglia tempore quarti Heinrici regis. 
          <lb ed="#B1" n="49"/>quae Ludonijs concilium celebrauit. Et ponitur esse in libro de consideratio  
          <lb ed="#B1" n="50"/>ne, ad Eugenium Papam. Hic est, qui regibus exhibet se lohannem, Aegy 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ptijs Moysen, fornicatoribus Phinees, Heliam idolatris, Helixzceum auaris, 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Petrum mentientibus, Paulum blasphemantibus, negociantibus 
          CHRI<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>STVM: qui uulgum non spreuit, sed docet: diuites non palpat, sed terret:  
          <!--sap_Page_418.xml-->
          <pb ed="#B1" n="384"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>pauperes non grauat, sed fovet: minas principum non pauet, sed contemnit: 
          <lb ed="#B1" n="2"/>qui Ecclesias non spoliat, sed emendat: qui marsupia non exhaurit, sed corda 
          <lb ed="#B1" n="3"/>reficit, &amp; crimina corrigit: famae prouidet suae, nec inuidet alienae. Qui orandi 
          <lb ed="#B1" n="4"/>studium gerit, &amp; usum habet de omni re: orationi plus fidit, quam suae industriae 
          <lb ed="#B1" n="5"/>uel labori: Cuius ingressus pacificus, modestus exitus erit: Cuius sermo 
          aedifi<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>catio, cuius uita iusticia, cuius praesentia gratia, cuius memoria in benedictio 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ne erit: qui se amabilem praebet non uerbo, sed opere reuerendum exhibet, non 
          <lb ed="#B1" n="8"/>fastu, sed actu. Qui humilis est cum humilibus, cum innocentibus innocens, duros 
          <lb ed="#B1" n="9"/>dure redarguit, malignantes coërcet, reddit retributionem superbis. Qui non 
          <lb ed="#B1" n="10"/>de dote uiduae &amp; patrimonio crucifixi ditare se festinat, gratis quod gratis ac 
          <lb ed="#B1" n="11"/>cepit, gratis faciens iudicium iniuriam patientibus, uindictam in nationibus 
          <lb ed="#B1" n="12"/>increpationes in populis. Haec ibi. In quibus bonus praelatus sufficienter de 
          <lb ed="#B1" n="13"/>scribitur. Quinto &amp; ultimo ad bonitatem regiminis requiritur in principe 
          ex<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>pugnatio inimicorum. Et quantum ad hoc subiungit, quod erit non solum 
          tem<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>pore pacis bonus, sed etiam in bello fortis. Talis fuit Dauid qui interpretatur 
          ma<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>nu fortis 2. Reg. 23. Dauid sedens in cathedra sapientissimus princeps inter 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tres. Ipse enim quasi tenerrimus ligni vermiculus, qui octingentos uiros inter 
          <lb ed="#B1" n="18"/>fecit fortissimos impetu uno. Vbi commendatur a tribus sicut dicit Magister 
          <lb ed="#B1" n="19"/>in historijs: a sapientia, humilitate, &amp; fortitudine. Dauid autem comparatur 
          uer<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>miculo ligni, qui teredo uel terebella dicitur: qui mollis durum lignum 
          perfo<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>dit, seu perforat, dum tangitur nihil mollius illo, quando tagit nihil durius. Sic  
          <lb ed="#B1" n="22"/>&amp; Dauid in pressuris domi, &amp; circa subiectos mansuetior fuit caeteris, in 
          thro<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>no &amp; contra hostes nullus acutior. Hoc nomen teredo est aequiuocum: quia me 
          <lb ed="#B1" n="24"/>dia correpta significatuermiculum, &amp; dicitur a tero, is, ere: &amp; edo, is, ere, quia 
          <lb ed="#B1" n="25"/>terendo edit. Media uero producta significat puluerem uel corruptionem ligni 
          <lb ed="#B1" n="26"/>secundum Isid. 12. Etymo. Vnde habetur talis uersus: 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Est vermis teredo pro puluere dico teredo
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l114-d1e324">
          <lb ed="#B1" n="28"/>Quia agitur hic de bello. Sit dubitatio literalis. Vtrum bellum possit esse licitum 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Christiano.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l114-d1e331">
          Et uidetur quod non: quia bellare contrariatur diuino praecepto 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Matt. 5. <quote xml:id="rhwis-l114-Qd1e335" source="http://scta.info/resource/mt5_39">Ego dico uobis non resistere malo</quote>. Et ad Rom. 12. <quote xml:id="rhwis-l114-Qd1e338" source="http://scta.info/resource/rom12_19">Non uosmetipsos 
            <lb ed="#B1" n="31"/>defendentes charissimi, sed date locum irae</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l114-d1e344">
          Item Matth. 26. <quote xml:id="rhwis-l114-Qd1e346" source="http://scta.info/resource/mt26_52">Omnes qui accipit 
            <lb ed="#B1" n="32"/>gladium, gladio peribit</quote>: ergo bellantibus poena indicitur. Sed poena non indi 
          <lb ed="#B1" n="33"/>citur nisi propter peccatum, &amp; peccatum est illicitum: ergo &amp; bellum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l114-d1e355">
          Ad op<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>positum 
          23. quaest. 2. Iustum est bellum, quod ex edicto geritur de rebus repe 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tendis, aut propulsandorum hostium causa. Item ibidem cap. 2. in medio: Iusta 
          <lb ed="#B1" n="36"/>bella definiri solent, quae ulciscuntur iniurias, si gens uel ciuitas plectenda est. 
          <lb ed="#B1" n="37"/>uel quae uindicare neglexerit quod a suis improbe factum est, uel reddere quod  
          <lb ed="#B1" n="38"/>per iniuriam ablatum est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l114-d1e368">
          Ad quaestionem dicendum, quod ad hoc, quod 
          bel<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>lum reddatur licitum quinque secundum antiquos doctores requiruntur: 
          perso<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>na, res, causa, animus, autoritas. Persona ut sit secularis, cui licitum est effunde 
          <lb ed="#B1" n="41"/>re sanguinem, non Ecclesiastica, cui prohibitum est effundere sanguinem, nisi 
          <lb ed="#B1" n="42"/>in casu ineuitabili. Res ut sit pro rebus repetendis, uel defensione patriae: &amp; hic  
          <lb ed="#B1" n="43"/>sub nomine rerum iniuriae comprehenduntur: unde licitum est, iniurias 
          ratio<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>nabiliter uindicare. Causa si propter necessitatem pugnetur, ut pax acquiratur.  
          <lb ed="#B1" n="45"/>Animus uero non fiat propter odium, ultionem, aut cupiditatem: Autoritas 
          <lb ed="#B1" n="46"/>ut fiat autoritate Ecclesiae uel principis. Sanctus Thomas 2. 2. q. 4. art. 1. dicit 
          <lb ed="#B1" n="47"/>quod tria sufficiunt ad bellum iustum. Autoritas principis: quia omnis 
          priua<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>ta persona potest ius suum prosequi, &amp; obtinere in curia sui superioris. Hoc 
          au<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>tem princeps non potest. Secundo requiritur iusta causa, ut uidelicet illi qui 
          impu<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>gnantur ex aliqua culpa hoc meruerunt. Tertio requirit intentio recta, ut ui  
          <lb ed="#B1" n="51"/>delicet bonum promoueatur, &amp; malum impediatur. Et ad hoc quod intentio 
          <lb ed="#B1" n="52"/>sit recta requiritur habilitas personae, &amp; necessitas rei repetendae. Ista tria 
          inclu<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>dunt illa quinque. Aliter reducuntur ad quatuor illa quae faciunt bellum iustum, 
          <lb ed="#B1" n="54"/>Vnde habentur uersus: 
          <!--sap_Page_419.xml-->
          <pb ed="#B1" n="385"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Cum deiure potest indicens bella iubere 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Cum bonus est bellans &amp; quem decet arma movere 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Cum patiens causam reprobam videatur habere 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Non sic bella queunt dici crudelia vere. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Ex his patet quod licet clerici possint bellis interesse, ut suis exhortationibus, 
          <lb ed="#B1" n="6"/>absolutionibus, &amp; spiritibus, suffragijs iuuent bellantes, est tamen eis 
          interdi<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>ctum ne manupugnent, &amp; de hoc 23. q. 8. cap. Clerici. Et cap. his autem quibus 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Domini sacramenta tractanda sunt iudicium sanguinis agitare non licet. Et  
          <lb ed="#B1" n="9"/>ideo magnopere talibus excessibus prohibendum est, ne manu propria 
          sangui<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>nem fundant: quod si fecerint siunt irregulares, quantumcunque sit bellum iustum, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>nisi sit in defensione uitae propriae, quam alio modo saluare non possent.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l114-d1e433">
          Ad 
          pri<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>mum argumentum secundum Aug. in ser. do. in mon. lib. 1. cap. 27. Dicendum 
          <lb ed="#B1" n="13"/>quod illa quae Saluator ibi praecipit, semper sunt seruanda in praeparatione ani 
          <lb ed="#B1" n="14"/>mi, uidelicet sit paratus ad talia sustinenda pro CHRISTO, si expediret: 
          uideli<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>cet percutienti maxillam unam praebere &amp; alteram, &amp; non defendere se, &amp; 
          tol<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>lente tunicam, dimittere pallium, &amp; huiusmodi. Quandoque tamen magis expedi 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ens est aliter facere, propter commune bonum, &amp; etiam illorum contra quos 
          <lb ed="#B1" n="18"/>pugnatur. Et eodem modo ad uerbum Apostoli. Vel dicendum quod 
          loqui<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>tur de mnordinata defensione.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l114-d1e453">
          Ad secundum respondet Aug. 21. contra Faustum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ubi uult quod ille dicitur accipere gladium, qui nulla superiori ac legitima po 
          <lb ed="#B1" n="21"/>testate iubente uel concedente in sanguine alicuius armatur: &amp; talis gladio 
          pe<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>ribit: id est, poena infernali nisi poeniteat. In Psal. Introibunt in inferiora terrae,  
          <lb ed="#B1" n="23"/>tradentur in manus gladij: id est, poenae inferni. Vel aliter sic exponit Aug. de 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ser. do. in mon. lib. 2. Quid aliud dictum est: omnis qui gladio percusserit, 
          gla<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>dio morietur, nisi quia in ipso peccato anima moritur, quodcunque commiserit, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>secundum illud Psalm. Gladius eorum intret in corda ipsorum. Quod ergo 
          <lb ed="#B1" n="27"/>bellum aliquando sit Christianis licitum, patet ex his.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>