<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 104 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 104 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="264"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l104">
        <p xml:id="rhwis-l104-d1e95">
          <!--sap_Page_386.xml-->
          <pb ed="#B1" n="352"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM commendata est sapientia ex his, quae ei 
          conue<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>niunt absolute &amp; ex seipsa: in hac parte commendatur ex his, quae 
          <lb ed="#B1" n="3"/>sapientiae conueniunt ex comparatione ad alia: sunt enim tria, quae 
          <lb ed="#B1" n="4"/>inter corporalia maximae nobilitatis apparent, uidelicet: Sol, 
          stel<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>lae &amp; Iux: sed ista omnia praecellit sapientia. Est enim hac: id est, 
          sa<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>pientia increata, quae est DEVS, speciosior Sole: &amp; tamen inter omnia opera DEI 
          <lb ed="#B1" n="7"/>nobilissimum est Sol, unde singulariter de Sole dicitur Ecclesiast. 43. Species 
          <lb ed="#B1" n="8"/>coeli in uisione gloriae. Sol in aspectu annuncians, in exitu uas admirabile opus 
          <lb ed="#B1" n="9"/>excelsi. Quando ita est, quod aliquis artifex multa opera facit: alia maiora, alia 
          <lb ed="#B1" n="10"/>minora. Illud proprijssime dicitur opus suum, quod accedit magis ad 
          propor<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>tionem uirtutis operantis, &amp; in quo maxime relucet sapientia artificis: sed in 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Sole maxime relucet sapientia summi artificis. Vnde Iohannes Chrysostomus 
          <lb ed="#B1" n="13"/>exponens illud: In principio erat uerbum, dicit quod Sol causaliter continet  
          <lb ed="#B1" n="14"/>in se omnes formas, &amp; species, &amp; calores huius mundi uisibiles. Vnde &amp; 
          Plo<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>tinus super somnium Scipionis lib. 1. uersus finem dicit, quod Sol uocatur dux,  
          <lb ed="#B1" n="16"/>&amp; princeps, &amp; moderator luminum reliquorum, mens mundi, &amp; cor coeli: dux 
          <lb ed="#B1" n="17"/>quidem, quia omnes stellas luminis maiestate praecedit: princeps maioritate: 
          <lb ed="#B1" n="18"/>quia illa simpliciter praeeminet, ut quia solus talis: sic Sol uocatur moderator  
          <lb ed="#B1" n="19"/>luminum reliquorum: quia ipse secundum Macrobium, retrogradationem &amp; 
          <lb ed="#B1" n="20"/>stationem in stellis erraticis causat. Mens mundi dicitur: quia sicut omne quod 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ab homine fit conuenienter ex mentis deliberatione procedit: Ita omnia quae 
          <lb ed="#B1" n="22"/>in mundo siunt conuenienter ab opere Solis existunt: dies &amp; nox, autumnus 
          <lb ed="#B1" n="23"/>&amp; aestas, hyems &amp; uer. Dicitur autem cor coeli: quia sicut cor est in medio ani 
          <lb ed="#B1" n="24"/>malis: ita Sol in medio coeli ponitur ad calefaciendum totum mundum. Et 
          si<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>cut corde cessante a motu, animal uiuere non potest: ita nec quicquam 
          natu<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>raliter uiuere potest in muntio motu Solis cessante. Et tamen haec: id est, 
          sapien<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>tia increata est speciosior Sole. Quantumcunque enim luceat Sol, radios tamen suos 
          <lb ed="#B1" n="28"/>infra uiscera terrae non extendit, nec ad oppositam partem terrae: Sed de Sole 
          <lb ed="#B1" n="29"/>iusticiae est aliter: quia radios eius uisibiles per totam terram extendit, nec ali  
          <lb ed="#B1" n="30"/>quid eum latere potest. Omnia enim nuda &amp; aperta sunt in conspectu illius 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Vnde Ecclesiast. 23.Oculi Domini multo plus Sole lucidiores sunt, super 
          ter<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>ram circumspicientes omnes uias hominum, &amp; profundum abyssi, &amp; 
          homi<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>num corda intuentes in absconditas partes. Et ideo concludit Boëtius 5 
          <lb ed="#B1" n="34"/>de Consolat, metro. 2. Quod DEVS potest dici uerus Sol: quia solus omnia 
          <lb ed="#B1" n="35"/>uidet, dicens sic: 
          <lb ed="#B1" n="36"/><quote xml:id="rhwis-l104-Qd1e178" source="http://scta.info/resource/hy7y6y-d1e83-d1e202">Nulla terrae mole resistunt.  
          <lb ed="#B1" n="37"/>puro clarum lumine Phebum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Non nox atris nubibus obstat  
          <lb ed="#B1" n="39"/>Mellistui canit oris Homerus. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Qui tamen intima viscera terrae.  
          <lb ed="#B1" n="41"/>Quae sunt, quae fuerunt. veniantque  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Vno mentis cernit in ictu 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Non valet aut pelagi. radiorum. 
          <lb ed="#B1" n="44"/>infirma prorumpere luce 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Quems quia respicit omnia solus] 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Haud si magni conditor orbis  
          <lb ed="#B1" n="47"/>Verum postis dicere solem. 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Huic ex alto cuncta tuenti </quote> 
          <lb ed="#B1" n="49"/>Vult dicere, quod Homerus qui dicitur melliflui oris propter dulcedinem  
          <lb ed="#B1" n="50"/>eloquentiae composuit unum librum de laude Solis. Qui tamen Sol non pos  
          <lb ed="#B1" n="51"/>set penetrare ad intima uiscera terrae uel maris, propter infirmitatem suae lu 
          <lb ed="#B1" n="52"/>cis: sed non est, sic dicit Boëtius de DEO: quia sibi intuenti omnia ab alto 
          ter<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>rae non resistunt sua mole: imo omnia quae sunt, uel fuerunt, uel erunt, 
          cir<lb ed="#B1" n="54" break="no"/>cuit in uno ictu mentis. Et ideo rationabiliter dicit, quod respicit omnia 
          so<lb ed="#B1" n="55" break="no"/>lus, possumus eum dicere uerum Solem. Est ergo sapientia speciosior Sole &amp; 
          <lb ed="#B1" n="56"/>non solum hoc, imo super omnem dispositionem stellarum: id est, super 
          imagi<lb ed="#B1" n="57" break="no"/>nas stellarum fixarum, siue sint in zodiaco siue extra: Vel super omnem 
          dispo<lb ed="#B1" n="58" break="no"/>sitionem stellarum: id est, super omnem pulchritudinem cuiuscunque stellae 
          <!--sap_Page_387.xml-->
          <pb ed="#B1" n="354"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>erraticae uel fixae. Iob 23. Stellae non sunt in conspectu eius mundae: &amp; ideo tertio 
          <lb ed="#B1" n="2"/>subiungit que luci comparata inuenitur prior: id est, dignior &amp; honorabilior. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Arist. lib. praedicamentorum. Quod melius est &amp; honorabilius, prius esse 
          uide<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tur. Consueuerunt enim plurimi honorabiles &amp; magis dilectos a se dicere 
          prio<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>res apud se. Et tamen alienissimus prioris hic modus. Haec ille.
          <lb ed="#B1" n="6"/>Sed quia posset esse dubium, quomodo sapientia posset esse dignior luce in suo 
          <lb ed="#B1" n="7"/>genere. Ideo consequenter haec probatsic: Luci succedit nox, &amp; per consequens 
          <lb ed="#B1" n="8"/>caret aeterna stabilitate: &amp; uincitur aliquo modo, ex quo non semper manet 
          u<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>niformiter. Sapientiam autem increatam uidelicet non vincit malicia. Consimilem 
          <lb ed="#B1" n="10"/>comparationem solaris luminis ad diuinam bonitatem facit. Dionys. 4. cap. de 
          <lb ed="#B1" n="11"/>diuinis nominibus dicens: Quod Sol est expressa similitudo diuinae bonitatis:  
          <lb ed="#B1" n="12"/>quia lumen suum quod habet eminenter extendit ad omnia uisibilia, &amp; si aliqua 
          <lb ed="#B1" n="13"/>inferiora illud non participant: hoc est, ex eorum defectu, non ex defectu Solis:  
          <lb ed="#B1" n="14"/>unde nihil omnino priuatur eius uirtute. Sed hoc uidetur contra praedicta a 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Boëtio qui lucem Solis dicit esse infirmam: id est, debilem: quia non potest 
          in<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>trare ad intima terrae: ergo non illuminat omnia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l104-d1e269">
          <lb ed="#B1" n="17"/>Et super hoc potest esse duplex dubitatio. Vna an Sol illuminet infra terram: 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Alia an illuminet stellas alias sub se, &amp; super se. Quod autem illuminet circa me 
          <lb ed="#B1" n="19"/>dium mundi arguitur ex dicto Ptolom. qui dicit quod radij omnium stellarum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>nunquam adunantur, nisi in centro terrae: ergo radij Solis se illuc extendunt: sed  
          <lb ed="#B1" n="21"/>illi radij sunt illuminosi: ergo illuminant uiscera terrae &amp; maris: contra Boëtium.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l104-d1e282">
          Ad  
          <lb ed="#B1" n="22"/>istud plane dicendum est, non. Tamen pro intentione Ptolomaei, est sciendum, quod  
          <lb ed="#B1" n="23"/>participare lumen est duplex. Vel formaliter secundum actum luminis, uel uirtua 
          <lb ed="#B1" n="24"/>liter secundum aliquem effectum luminis. Primo modo non illuminat Sol uisce 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ra terrae, nec ipsa sic lumen participant. Secundo modo participant, uidelicet 
          se<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>cundum aliquem effectum luminis. Vnde non intelligit de radijs luminosis, sed  
          <lb ed="#B1" n="27"/>de radijs uirtutis &amp; actiuitatis: quenadmodum loquitur Alkindus in lib. de 
          Theo<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>rica artium magicarum, cap. de radijs stellarum. Vbi ponit luminis omnem actualem  
          <lb ed="#B1" n="29"/>existentiam in hoc mundo electorum radios emittere in omnem partem, qui totum  
          <lb ed="#B1" n="30"/>mundum replent. Vnde omnis locus radios continet omnium rerum, secundum erro 
          <lb ed="#B1" n="31"/>res suos ibidem. Quantum uero ad aliud dubium an uidelicet Sol illuminet 
          stel<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>las superiores, potest argui quod non: quia non est naturae inferioris influere in 
          <lb ed="#B1" n="33"/>naturam superiorem: Ergo Sol non infundit lumen stellis superioribus. Confirmatur  
          <lb ed="#B1" n="34"/>ratio ista: quia sicut se habet motor superior ad motorem inferiorem: ita mobile 
          su<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>perius ad mobile inferius, sed motor superior influit in inferiorem, &amp; non econ 
          <lb ed="#B1" n="36"/>uerso.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l104-d1e317">
          Praeterea Cithon dicit solam Lunam obscuritatem habere, caeteras stellas 
          lu<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>men habere proprium, licet Sol per excellentiam lumen habeat singulare: ergo non 
          <lb ed="#B1" n="38"/>omnes stellae aliae a Sole recipiunt lumen a Sole, sed tantum Luna.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l104-d1e324">
          Praeterea si Sol 
          <lb ed="#B1" n="39"/>causaret lumen in superioribus planetis &amp; stellis fixis: tunc omnia lumina 
          pla<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>netarum &amp; stellarum fixarum forent eiusdem speciei cum lumine Solis: consequens 
          <lb ed="#B1" n="41"/>falsum: quia Saturnus per suum lumen causat frigiditatem. Vnde Saturnus dicitur  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Planeta maliuolus propter excessiuam frigiditatem: &amp; Mars similiter propter 
          ex<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>cessiuam siccitatem, sicut dicit Ptolomaeus in quadripartito. Et Macrob. in 
          Satur<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>nalibus prope finem dicit que lumen Lunae extra proprietatem naturae suae humectat  
          <lb ed="#B1" n="45"/>corpora, ubi lumen Solis desiccat. Vnde si aliquis diu sub Luna dormierit, aeger 
          <lb ed="#B1" n="46"/>excitatur, &amp; fit insano proximus. Vnde etiam ligna quae Luna plena uel Luna 
          <lb ed="#B1" n="47"/>crescente deijciuntur inepta sunt fabricae, quasi nimis emollita per humorum 
          con<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>ceptionem. Et agricolis mos est frumenta de loco aëris colligere, non nisi Luna 
          <lb ed="#B1" n="49"/>deficiente, ut sicca permaneant.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l104-d1e351">
          
          Et per oppositum illa quae debent humida 
          <lb ed="#B1" n="50"/>conseruari, sicut poma, pira, colligi debent Luna crescente uel plena 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Ad oppositum est Auicenna 8. Meta. suae qui dicit, quod Sol ponitur in 
          <lb ed="#B1" n="52"/>medio corporum superiorum tanquam cor in medio animalis: ut uidelicet in 
          <lb ed="#B1" n="53"/>omnia corpora influere possit, sicut anima in omnia menbra. Et huic positoni 
          <!--sap_Page_388.xml-->
          <pb ed="#B1" n="355"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>praestatur euidentia ex sententia Arist. 2. de coelo &amp; mundo, qui uult que 
          quan<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>to aliquid paucioribus motibus consequitur suum finem, tanto est perfectius. 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Sol uero inter omnes planetas pauciores habet motus: habet enim tantum 
          <lb ed="#B1" n="4"/>duos, uidelicet motum proprium ab occidente in orientem, &amp; motum firma 
          <lb ed="#B1" n="5"/>menti ab oriente in occidentem: &amp; per consequens eius motor uidetur esse 
          pro<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>pinquior primo motori, &amp; ideo habet influentiam in omnia corpora 
          superio<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>ra. Et in hoc concordant Arist. Ptol. Auicen. Auerrois &amp; Messelah. Et licet aliae 
          <lb ed="#B1" n="8"/>stellae illuminentur a Sole, semper tamen sunt plenae &amp; nunquam semiplenae, 
          <lb ed="#B1" n="9"/>sicut Luna. Et istam sententiam tenet Dionys. de Diuin. no. ubi loquens de 
          So<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>le dicit: Omnia quaecunque ipsum participare possunt illuminat, &amp; super 
          exten<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>tum lumen habet ad omnem extendens uisibilem mundum, &amp; surium &amp; de 
          <lb ed="#B1" n="12"/>orsum propriorum radiorum splendores. Sed contra istud est quod tunc 
          Ve<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>nus &amp; Mercurius forent perfectiores Saturno &amp; Marte: quia sicut comenta 
          <lb ed="#B1" n="14"/>tor 12 metaphys. commento 48. numerus motuum in quo conueniunt 
          mo<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>derni est Solis 2, motus Lunae 5. Mercurij 7. &amp; cuiuscunque caeterorum plane 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tarum 8, motus, &amp;c. Item 12. Meta. comento 44. Perfectio corporum 
          coele<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>stium &amp; etiam motorum super coelestium est secundum ordinem in situ.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l104-d1e403">
          Ad ista 
          <lb ed="#B1" n="18"/>dicendum quo principia istorum philosophorum non sunt demonstrata, neque quod  
          <lb ed="#B1" n="19"/>ordo nobilitatis corporum coelestium debet esse secundum ordinem situs, neque 
          secun<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>dum multitudinem uel paucitatem motuum. Neutrum enim potest saluari 
          se<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>cundum quamcunque uiam Astronomiae: unde comentator contradicit sibiipsi, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>2. de Coelo, comento 62. &amp; 12. Meta. comento 44. Dicit enim secundo de 
          coe<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>lo, quod illud quod mouetur paucioribus motibus est nobilius, ubicunque 
          fue<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>rit in situ. Duodecimo uero metaphysicorum dicit quod perfectio &amp; nobilitas cor 
          <lb ed="#B1" n="25"/>porum coelestium est secundum ordinem eorum in loco, ut illud quod 
          supe<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>rius collocatur, perfectius inueniatur. Vnde illi philosophi perplexi fuerunt in 
          <lb ed="#B1" n="27"/>motibus corporum coelestium, &amp; ideo eorum dictis non est standum. Hoc tamen 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tenendum uidetur, quo Sol sit planetarum perfectissimus, &amp; maxime regens 
          mun<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>dum, &amp; tamen in medio 7. planetarum positus, sicut dicit Ptolomaeus: DEO sic  
          <lb ed="#B1" n="30"/>uolente.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l104-d1e434">
          Ad rationes in oppositum. lllud oportet negare quod nobilitas planetae 
          <lb ed="#B1" n="31"/>uel corporis coelestis debet attendi generaliter secundum ordinem situs: ut ui  
          <lb ed="#B1" n="32"/>delicet superius semper sit nobilius, sed illud est perfectius quod pauciores 
          ha<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>bet motus. Vnde coelum stellatum perfectissimum est: &amp; sicut dicitur de 
          mo<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>bilibus, ita consequenter de motoribus dicendum est: Vnde motor sphaerae 
          <lb ed="#B1" n="35"/>est uicinior primo motori, quam motor sphaerae Saturni.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l104-d1e447">
          Ad secundum de 
          au<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>toritate Cithonis dicendum, quod aliorum autoritatibus potius est 
          fauen<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>dum, qui in Astronomia peritiores fuerunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l104-d1e454">
          Ad tertium quando arguitur,  
          <lb ed="#B1" n="38"/>quod si sic lumina omnium stellarum forent eiusdem speciei cum lumine 
          So<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>lis: potest dici uno modo negando consequentiam, loquendo de specie 
          specia<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>lissima: sed quia actus actiuorum sunt in patiente praedisposito, ideo in Satur  
          <lb ed="#B1" n="41"/>no causat unam speciem luminis &amp; in Luna aliam: &amp; sic de stellis fixis similiter 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Nec non est productio penitus uniuoca, quamuis ista lumina sint eiusdem 
          spe<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>ciei intermediae: diuersitas autem secundum speciem ponitur inter luces, prae 
          <lb ed="#B1" n="44"/>cipue propter diuersitatem effectuum secundum speciem: quia unum lumen 
          <lb ed="#B1" n="45"/>refrigidat &amp; aliud calefacit, consimile passum, &amp; consimile approximatum, 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Et quod principium naturale est potentiae actiuae eiusdem speciei in 
          consimi<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>libus passis habebunt effectum eiusdem rationis, si tamen diceremus, quod 
          o<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>mnia lumina sint eiusdem speciei: tunc potest dici quod stellae non solum agunt 
          <lb ed="#B1" n="49"/>per lumen, sed uel per substantiam propriam uel aliam qualitatem nobis 
          inco<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>gnitam una cum lumine: &amp; non est inconueniens quod duae res eius  
          <lb ed="#B1" n="51"/>dem speciei sunt causae partiales effectuum duarum 
          <lb ed="#B1" n="52"/>diuersarum specierum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>