<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 148 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 148 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="495"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l148">
        <p xml:id="rhwis-l148-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="22"/>DECLARATA Chananaeorum multiplici peruersitate, propter quan 
          <lb ed="#B1" n="23"/> merito destrui debuerunt: In hac parte prosequitur de DEI circa 
          <lb ed="#B1" n="24"/>eos pietate, non obstante tanta eorum peruersitate. Fuit aut diuina 
          pie<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>tas in hoc mirabilis &amp; laudabilis circa eos, quam non subito, sed 
          paula<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>tim &amp; per partes eos deleuit, ut semper relinqueret poenitentiae locus 
          <lb ed="#B1" n="27"/>his, qui superfuerunt: Ex alia enim parte deleuit eos, &amp; hoc modo inconsueto 
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; miro, ut eorum deletio merito appareret, non hominis opus, sed DEI: &amp; sic  
          <lb ed="#B1" n="29"/>tam ex successiua exterminatione, quam ex inconsueta ultione materiam habe  
          <lb ed="#B1" n="30"/>rent poenitentiae. Fiunt igitur circa istud tria. Primo narratur diuina pietas in 
          <lb ed="#B1" n="31"/>parcendo: Secundo excusatur eius potestas in puniendo: Tertio replicatur  
          <lb ed="#B1" n="32"/>malorum peruersitas in obstinacitate resistendo: Secunda pars ibi: Non quia 
          <lb ed="#B1" n="33"/>impotens: terta ibi. Non ignorans
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l148-d1e124">
          <!--sap_Page_530.xml-->
          <pb ed="#B1" n="496"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Circa primum pietas DEI punientis declaratur in tribus: quia puniuit eos 
          <lb ed="#B1" n="2"/>misericorditer, mirabiliter, &amp; parcibiliter. Vnde dicit: Sed &amp; bis, uidelicet ante 
          <lb ed="#B1" n="3"/>quis habitatoribus terrae Sanctae, non obstante eorum multiplici malicia, 
          tan<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>quam hominibus pepercisti: tanquam hominibus: id est, ad imaginem tuam factis, 
          <lb ed="#B1" n="5"/>uel tanquam fragibilibus, Genes. 6. Non permanebit spiritus meus in homine 
          <lb ed="#B1" n="6"/>in aeternum: quia caro est. Secundo puniuit eos mirabiliter, &amp; ideo subdit: Et  
          <lb ed="#B1" n="7"/>misisti antecessores exercitus tui vespas. Ad literam dicitur Iosuae 24. Misi ante 
          <lb ed="#B1" n="8"/>eos crabrones, &amp; eieci eos de locis suis, secundum Isid. 12. Ethymol. cap. ult  
          <lb ed="#B1" n="9"/>Apes proprie uocantur ortae de bobus, crabrones de equis, fusci de mulis, ue 
          <lb ed="#B1" n="10"/>spe de asinis. Dicuntur autem crabrones a cabo: id est, caballo: quia de putre 
          <lb ed="#B1" n="11"/>factione cadaueris caballi oriuntur: sicut apes de putrefactione carnis bouinae. 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Quamuis non omnes apes illo modo generentur, sed habent generationem  
          <lb ed="#B1" n="13"/>duplicem, uidelicet naturalem, per propagationem qua una generatur ex alia: 
          <lb ed="#B1" n="14"/>&amp; per putrefactionem carnis iumenti, uaccae uel bouis: &amp; quamuis in multis  
          <lb ed="#B1" n="15"/>libris scribantur scrabroges, correctores tamen Parisienses &amp; Ioh. in speculo 
          Ec<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>clesiae dicunt crabrones. Versus: 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Cabo caballus erit, sed crabro nascitur inde.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l148-d1e168">
          <lb ed="#B1" n="18"/>Et declinatur, Cabo, cabonis. Idem dicit Alexander Nequam. Et in Papi. 
          scri<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>bitur per dictiones incipientes per cra. Sed tamen secundum Hugonem &amp; 
          Bri<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tonem debet dici, scabro, scabronis, &amp; scabreus. Huiusmodi autem uespas 
          <lb ed="#B1" n="21"/>praemisit Dominus ante exercitum suum, ut illos paulatim exterminaret &amp; 
          <lb ed="#B1" n="22"/>particulariter. Sic ergo patet diuina pietas in parcendo: Consequentero 
          <lb ed="#B1" n="23"/>stenditur eius potestas in puniendo: quia non est concipiendum quod DEVS 
          <lb ed="#B1" n="24"/>qui est infinitae potentiae, non aliter quam per minima animalia eos poterat  
          <lb ed="#B1" n="25"/>occidisse, uel immittando bestias saeuas: uel immediate sua propria iussione, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>sicut superius de Aegyptijs dictum fuit. Et hoc est quod dicit: Non quia 
          im<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>potens in bello eras subijcere impios iustis, sed partibus: id est, per partes iudicans: 
          <lb ed="#B1" n="28"/>id est, iudicij uindictam exercens: dabas locum penitentiae ipsis qui reliu 
          <lb ed="#B1" n="29"/>quebantur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l148-d1e197">
          <lb ed="#B1" n="30"/>Tertio iterum replicatur malicia punitorum &amp; simul cum hoc excluditur  
          <lb ed="#B1" n="31"/>quaedam dubitatio, quae possit suboriri in hoc, quod dictum est, quod DEVS 
          <lb ed="#B1" n="32"/>dedit eis locum poenitentiae, quasi expectans &amp; tentans an uellent poenitere. 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Possit aliquis quaerere: Num DEVS nesciuit quid uolebant facere. Et 
          respon<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>dit litera quod sic. Sciuit enim quod ipsi persisterent in malicia. Et tamen 
          quan<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>tum in eo fuit, dedit eis occasionem maliciam dimittendi. Vt ostendatur quod  
          <lb ed="#B1" n="36"/>non ipso impellente mali facti sunt, sed ipsis intelligentibus, eligentibus &amp; 
          ne<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>gligentibus, &amp; eo permittente non compellente. Et ideo subdit: Non ignoraus  
          <lb ed="#B1" n="38"/>quoniam iniqua est natio eorum: quia ipsi ab ipso natiuitatis initio, in malicia fue 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tunt a suis progenitoribus educati, &amp; ideo fuit quasi naturalis malicia ipsorum. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Consuetudo est quasi altera natura, &amp; quia quod naturale est difficile tollitur:  
          <lb ed="#B1" n="41"/>Sciebas quod non poterat immutari: id est, difficiem poterat mutari, cogitatis 
          illo<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>rum in perpetuum: Hiere. 13. Si mutare potest Aethiops pellem suam, &amp; 
          par<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>dus uarietates suas, &amp; uos poteritis benefacere, cum didiceritis malum: 
          Se<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>men enim illorum maledictum erat ab initio: quia ad literam de Ca filio Adae, 
          <lb ed="#B1" n="45"/>qui ab initio: id est, ab antiquo maledictus extitit descenderunt. Dicit Glossa 
          <lb ed="#B1" n="46"/>hic: quod ex quo ipsi erant, quaedam praua qualitas in ipsis erat, maledictione 
          <lb ed="#B1" n="47"/>digna: &amp; forte intelligit de qualitate, quae dicitur fomes uel pronitas ad 
          pec<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>candum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l148-d1e241">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Dabas locum ad peenitentiam.] Omne tempus est nobis datum ad merendum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>uel poenitendum: Et si est momentum sine merito, uel poenitentia exigetur a 
          <lb ed="#B1" n="51"/>nobis tanquam utiliter concessionum, &amp; inutiliter consumptum, Eccles. 15. Ne 
          <lb ed="#B1" n="52"/>mini mandauit DEVS impie agere, &amp; nemini dedit spacium peccandi: quin 
          po<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>tius pro quolibet homine dici potest DEO. Quoniam dabas locum penitentia. 
          <!--sap_Page_531.xml-->
          <pb ed="#B1" n="497"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Vbi notandum quod sicut dictum fuit in penultima lectione capituli 
          praeceden<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>tis quatuor sunt poenitentiae incitamenta, quatuor poenitentiae impedimenta, 
          <lb ed="#B1" n="3"/>quatuor poenitentiae documenta, &amp; quatuor emolimenta. De duobus primis  
          <lb ed="#B1" n="4"/>quaternarijs dictum fuit ibidem, de duobus autem residuis hic est dicendum 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Quatuor ergo sunt documenta poenitentiae utiliter peragenda: uidelicet soli  
          <lb ed="#B1" n="6"/>citudo praecogitationis, amaritudo compunctionis, plenitudo confessionis  
          <lb ed="#B1" n="7"/>&amp; fortitudo satisfactionis: Primo ergo ad hoc quod poenitentia de peccatis 
          <lb ed="#B1" n="8"/>utiliter inchoetur, necessaria est praecogitationis solicitudo: Quis enim 
          praepo<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>situs uel baliuus, qui bona alicuius domini expendisset per mensem, 
          praesume<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>ret computum facere sine praemeditatione solicita: Peccator aut mulm bona 
          <lb ed="#B1" n="11"/>recepit dispensanda: bona gratiae, bona naturae &amp; fortunae: &amp; omnia ista male 
          <lb ed="#B1" n="12"/>consumpsit pro maiori parte. Quomodo igitur subito &amp; ex improuiso ad com  
          <lb ed="#B1" n="13"/>fessionis computum se audebit ingerere. Nota medicina purgatiua praesuppo 
          <lb ed="#B1" n="14"/>nit praeparatiuam. Praeparatiua est contritio &amp; praecogitatio, purgatiua est 
          con<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>fessio, 1. Reg. 2. DEVS scientiarum Dominus est, &amp; ipsi praeparant cogitatio  
          <lb ed="#B1" n="16"/>nes. Et 1. Corin. 5. Expurgate uetus fermentum. Et ideo dixit signanter Exce 
          <lb ed="#B1" n="17"/>chias, Esa. 38. Quid dicam aut quid respondebo tibi cum ipse fecerim: Tot ui  
          <lb ed="#B1" n="18"/>delicet errores cogitando, loquendo, operando, &amp; omittendo. Et respondit: 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Recogitabo tibi omnes annos meos in amaritudine animae meae. Sed huius  
          <lb ed="#B1" n="20"/>contrarium comuniter sit: praesumunt enim nonulli in dimidia hora confessionem 
          <lb ed="#B1" n="21"/>facere, pro qua uixit sufficeret septimana, si esset bene examinata: non 
          interro<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>gant, non examinant semetipsos de inanibus, &amp; ideo non possunt integre 
          poe<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>nitere, Hiere. 8. Nullus est qui agat poenitentiam super peccato suo, dicens: Quid  
          <lb ed="#B1" n="24"/>feci: Cuius oppositum fecit Psalm. dixit (inquam) Confitebor aduersum me 
          <lb ed="#B1" n="25"/>iniusticiam meam Domino. Gloss. dixi: id est, prius deliberaui apud me, hoc sci 
          <lb ed="#B1" n="26"/>licet, quod ego confitebor aduersum me: Multi confitentur iniquitatem suam, sed  
          <lb ed="#B1" n="27"/>aduersus DEVM. Quando enim inueniuntur in peccatis, dicunt: Non feci hoc, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>aut non est hoc peccatum, sed DEVS uoluit. Alii dicunt Fatum mihi fecit, 
          stel<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>lae mihi fecerunt: &amp; ita per circumitum nituntur uenire ad accusandum DEVM 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Stellas enim ipse fecit &amp; ordinauit, &amp; ita per eas uolunt ostendere quod DEVS 
          <lb ed="#B1" n="31"/>fecit ut peccarent. Sed uere poenitens dicit: Ego peccaui: non fatum, non 
          fortu<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>na, non Diabolus me coëgit, sed ego persuadenti consensi. Haec Gloss. Vere 
          <lb ed="#B1" n="33"/>igitur poenitentes praecogitant &amp; deliberant quomodo possint semetipsos ac 
          <lb ed="#B1" n="34"/>cusare: false poenitentes deliberant, quomodo possent DEVM accusare. 
          Secun<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>do debet poenitentia in se habere amaritudinem compunctionis, exemplo lob 
          di<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>centis: Loquar in amaritudine animae meae dicam DEO: noli me condemnare 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Mulier bene concipit foetum sine dolore naturaliter, sed nunquam fuit mulier 
          <lb ed="#B1" n="38"/>quae peperit sine dolore, nisi una uirgo beata miraculose. Anima quando 
          pec<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>cat cocipit fcetum a Diabolo, &amp; hoc sine dolore, imo cum delectatione pecca 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tum concipit: parit autem cum confitetur, &amp; prodit in lucem peccatum suo 
          con<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>fessori: &amp; hoc non potest esse sine dolore contritionis &amp; poenitentiae, Ioh. 6. Mu 
          <lb ed="#B1" n="42"/>lier cum parit, tristiciam habet. Sed mulier cum parit seu parturit dolet amaris  
          <lb ed="#B1" n="43"/>sime: cum peperit gaudet &amp; se sentit alleuiatam: Ita persona grauida peccato an 
          <lb ed="#B1" n="44"/>te confessionem &amp; tempore confessionis tristis est, &amp; amara, sed confessione 
          <lb ed="#B1" n="45"/>finita uidetur quasi liberata &amp; laetificata. Vnde omnis homo post confessionem 
          <lb ed="#B1" n="46"/>sentit se alleuiatum a pondere peccati praeexistente, Iudith 8. Quia patiens est 
          <lb ed="#B1" n="47"/>Dominus poeniteamus, &amp; eius indulgentiam fusis lachrymis postulemus. Et  
          <lb ed="#B1" n="48"/>sicut nulla mulier quantumcunque nobilis &amp; delicata sit, potest euadere, quin 
          indi<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>geat aliqua obstetrice, &amp; quin ostendat se alicui obstetrici, uelit, nolit: Ita nulla 
          <lb ed="#B1" n="50"/>persona est ingrauidata peccato, quin aliquo homine indigeat pro confessore 
          <lb ed="#B1" n="51"/>suo. Iuxta illud Iac. 5. Confitemini alterutrum peccata uestra &amp; orate. Et qui 
          <lb ed="#B1" n="52"/>iustum dolorem uel amaritudinem nunc recusant, multo maiorem experientur  
          <lb ed="#B1" n="53"/>dolorem quando suum peccatum coram toto mundo ostendent facientes pteni 
          <!--sap_Page_532.xml-->
          <pb ed="#B1" n="498"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tentiam, sed non fructuosam, Sap. 5. Dicent intra se poenitentiam agentes &amp; prae: 
          <lb ed="#B1" n="2"/>angustia spiritus gementes. Hi sunt quos aliquando habuimus in derisum, &amp;c
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l148-d1e383">
          <lb ed="#B1" n="3"/>Tertio debet poenitentia habere plenitudinem confessionis, ut non sit com 
          <lb ed="#B1" n="4"/>pilata, nec abbreuiata, nec colorata, nec excusata, nec depicta, nec diminuta: 
          <lb ed="#B1" n="5"/>sed plena debet esse sufficiens &amp; totalis. Sudor uniuersalis in infirmo est signum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sanitatis. Sed quando unum membrum sudat &amp; aliud manet siccum, signum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>est infirmitatis, &amp; non conuafescentiae. Et eodem modo confessio si est plena, 
          <lb ed="#B1" n="8"/>significat sanitatem, sed diminuta, signum est infirmitatis: sicut aliqui 
          confi<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>tentur de gula &amp; Iuxuria, de rapina &amp; ira nihil, Apocal. 3. Non inuenio opera 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tua plena coram DEO meo. In mente ergo habe qualiter acceperis &amp; 
          audie<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>ris, &amp; serua, &amp; age poenitentiam. Vincentius in speculo naturali narrat de 
          quo<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>dam pisce marino, qui centipes dicitur a multitudine pedum. Iste piscis cum 
          ha<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>mum piscatoris senserit suis uisceribus inhaerere, timore mortis imminentis 
          ui<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>scera sua quadam industria naturali effundit, &amp; hamum euomit, &amp; iterum 
          ui<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>scera sua refumit, &amp; sic mortem euadit. Hamus Diaboli est peccatum infra 
          de<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>lectationem, sicut infra escam subtiliter inuolutum. Homo hamo capitur: 
          quan<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>do propter delectattonem peccata complectitur, Ecclesiast. 9. Sicut pisces 
          ca<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>piuntur hamo, &amp; aues comprehenduntur laqueo: sic comprehenduntur 
          ho<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>mines tempore malo. Hamus iste uiscera torquet, quando peccatum 
          conscien<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tiam remordet: ergo summum remedium est tunc hamum cum uisceribus: id  
          <lb ed="#B1" n="21"/>est, cum circumstantijs per confessionem effundere coram DEO. Iuxta 
          doctri<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>nam Psalm. Effundite coram illo corda uestra: &amp; postea ipsum cor lotum &amp; 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ablutum per poenitentiae sacramentum resumamus, &amp; sic recuperabimus 
          salu<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>tem. Iuxta illud ad Rom. 10. <quote xml:id="rhwis-l148-Qd1e432" source="http://scta.info/resource/rom10_2">Ore autem confessio <unclear>sit<!-- fit --></unclear> ad salutem</quote>, 2. Corinth. 7. 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Quae enim secundum DEVM tristicia est, poenitentiam in salutem stabilem 
          o<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>peratur. Quarto poenitentia debet habere fortitudinem satisfactionis, ut 
          ho<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>mo non se fingat debilem uel infirmum ad faciendum satisfactionem pro 
          pec<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>catis suis. Narrat Ambros. in hexame. de opere 6. diei, quod elephas est 
          tan<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>tae fortitudinis, quod sufficit turrim ligneam cum multis armatis portare: 
          tan<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>tae audaciae quod nullo clypeorum retardatur obiectu, aut aliqua militum 
          con<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>stipatione terreatur: mirabiliter tamen timet murem. Moraliter. Sic est de 
          mul<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tis, qui ad opera mundi, pro lucro uel gloria temporali inueniuntur fortissimi: 
          <lb ed="#B1" n="33"/>leiunant, uigilant, transeunt maria, fatigantur &amp; fustigantur, sed ad faciendum 
          <lb ed="#B1" n="34"/>unam modicam poenitentiam pro peccatis suis timent, in Psal. Trepidauerunt  
          <lb ed="#B1" n="35"/>timore ubi non erat timor. Huius oppositum suadet Euangelium, Lucae 3. 
          Fa<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>cite fructus dignos poenitentiae. Exemplum de Magdalena de qua Gregor. in 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Homel. 33. Quot habuit in se Maria oblectamenta, tot de se inuenit 
          holocau<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>sta. Conuertit ad numerum uirtutum, numerum criminum, ut totum seruiret 
          <lb ed="#B1" n="39"/>DEO in poenitentia, quidquid ex se DEVM contempserat in culpa.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>