<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 195 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 195 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="641"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l195">
        <p xml:id="rhwis-l195-d1e95">
          <!--sap_Page_675.xml-->
          <pb ed="#B1" n="641"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ECRARATO superius quod palpabiles tenebrae durantes per 
          <lb ed="#B1" n="2"/>triduum, afflixerunt Aegyptios uniuersaliter sine exceptione: hic  
          <lb ed="#B1" n="3"/>ostendit quomodo afflixerunt eos singulariter, sine aliorum 
          pertur<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>batione. Et circa hoc tria facit: unum est, quo praeter partes Aegypti 
          <lb ed="#B1" n="5"/>totus mundus utebatur, &amp; gaudebat sufficienter illo tempore lu 
          <lb ed="#B1" n="6"/>cis beneficio. Aliud est, quod soli Aegyptij puniebantur tunc temporis tenebrarum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>supplicio. Tertium est que poena illa fuit eis illata iusto DEI iudicio. secunda pars 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ibi: Solis autem. tertia ibi. Ipsi igitur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l195-d1e119">
          Circa primum dicit sic: omnis enim orbis 
          terra<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>rum, &amp;c. omnis (inquit) orbis terrarum praeter Aegyptum, imo praeter loca in 
          qui<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>bus Aegyptij morabantur, limpido illuminabatur lumine intantum, quod homines 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ubicunque locorum praeterquam in Aegypto uidere potuerunt sufficienter, ad quae 
          <lb ed="#B1" n="12"/>cunque opera exequenda. Et hoc est, quod dicit, quod non ab impeditis operibus 
          con<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>tinebatur. Exo.10. Vbicunque erant filij Israel lux erat. De secundo dicit, quod solis 
          <lb ed="#B1" n="14"/>illis superposita erat grauis nox: i. nebulosa &amp; palpabilis tenebrarum obscuritas. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Nox, dico existens imago: id est, signum &amp; figura tenebrarum infernalium, quae super 
          <lb ed="#B1" n="16"/>uentura illis erat: id est, in inferno futura. De tertio dicit sic: Ipsi ergo erauiores 
          si<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>bi erant tenebris. Et fit hic mentio de triplici genere tenebrarum, videlicet, de te 
          <lb ed="#B1" n="18"/>nebris materialibus in praesenti, quae fuerunt in Aegypto in aëre. De tenebris  
          <lb ed="#B1" n="19"/>spiritualibus quae sunt peccata, quae fuerunt Aegyptijs in mente: &amp; de 
          tene<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>bris infernalibus, quae sunt aggregatae ex utrisque in inferno. Tenebrae ergo 
          cul<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>pae fuerunt causa tenebrae poenae: &amp; quia culpa plus habet de malo, quam 
          poe<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>na, dicit: Quod Aegyptij peccatores &amp; tenebrosi intrinsecus per peccatum erant  
          <lb ed="#B1" n="23"/>sibiipsis grauiores tenebrae, quam tenebrae materales exteriores. Vel ipsi erant sibi 
          <lb ed="#B1" n="24"/>grauiores tenebris, scilicet materialibus: &amp; est idem sensus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l195-d1e156">
          <lb ed="#B1" n="25"/>Grauiores autem tenebris erant.] Nota quod peccata in scriptura Sacra per 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tenebras designantur quadruplici ratione. Sunt enim tenebrae corporales, 
          cau<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>sa erroris &amp; deceptionis, causa terroris &amp; stupefactionis, causa languoris &amp; 
          <lb ed="#B1" n="28"/>desolationis, causa torporis &amp; dormitionis: &amp; consimiliter est de peccatis. 
          Pri<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>mo ergo tenebrae corporales sunt causa erroris &amp; deceptionis. Vnde qui 
          am<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>bulant de nocte faciliter cadunt, Ioh. 12. Qui ambulat in tenebris, nescit quo 
          <lb ed="#B1" n="31"/>uadit. Et generaliter nullus operarius, nullus artifex in tenebris potest ire ad 
          <lb ed="#B1" n="32"/>artem suam sine erroris periculo: unde Martialis in epigram. lib. 5. Pictor 
          qui<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>dam redargutus a quodam parasito. Quare cum pulcherrimas imagines 
          depin<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>geret, turpissimos tamen generaret filios. Ille respondit trufando, dicens: quo hoc 
          <lb ed="#B1" n="35"/>esset ideo: quia generaret in tenebris, &amp; pingeret in luce. Vnde autor dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="36"/>Saba bonus pictor homines pinxisse decoros 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Fertur, &amp; indecoros progenuisse duos. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Cui ait parasitus: Miror bone Gaba cur melius pingas, quam facias homines: 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Non debet mirum respondit Saba videri. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Fingo die clara, nocte viros facio.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l195-d1e193">
          <lb ed="#B1" n="41"/>In tantum autem tenebrae decipiunt homines occasionaliter. Quod omnis  
          <lb ed="#B1" n="42"/>qui male agit odit lucem, eo quod in tenebris potest in malefactis se protege 
          <lb ed="#B1" n="43"/>re, &amp; alios improuisos circumuenire: imo ipsam uerecundiam, quae est 
          quod<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>dam uirtutis propugnaculum, tenebrae auferunt &amp; expellunt, &amp; ideo 
          gene<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>raliter omnia uitia magis exercentur de nocte, &amp; crebrius quam de die. De 
          no<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>cte Loth cum filiabus incestum commisit, Gen.19. De nocte Myrrha patri se 
          <lb ed="#B1" n="47"/>supposuit propter incestum, a quo impraegnata, &amp; postea in arborem sui 
          nomi<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>nis mutata est ut dicit Ouid. 10. Metam. lib. 10. ubi dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="49"/>Et tenebre minuunt noxque atra pudorem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l195-d1e215">
          <lb ed="#B1" n="50"/>De nocte &amp; tempore tenebrarum CHRISTVM coeperunt ludaei, Luc. 22: 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Haec est hora uestra, &amp; potestas tenebrarum. In tenebris Troia capta fuit pro 
          <lb ed="#B1" n="52"/>dentibus VIysse, Antenore, &amp; Aenea, sicut narrat Dares Phrygius de Troiana 
          <lb ed="#B1" n="53"/>Historia versus finem. Vnde etiam Iob 24. Perfoderunt in tenebris domos, 
          <!--sap_Page_676.xml-->
          <pb ed="#B1" n="642"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>sicut in die condixerunt sibi. Sicut autem corporaliter tenebrae sunt 
          occa<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>siones erroris &amp; peccati multipliciter: ita consuetudo iacendi in crimine au 
          <lb ed="#B1" n="3"/>fert homini lumen bonae discretionis, &amp; inducit eum in omne genus 
          pecca<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>ti. Vnde de talibus in Psalm. dicitur: Nescierunt neque intellexerunt qui in 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tenebris ambulant. Et ideo dicit Augustinus de sen. prosperi. capite 30 5 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Tenebrae (inquit) metuendae sunt morum, non oculorum: &amp; si oculorum non 
          <lb ed="#B1" n="7"/>exteriorum, unde discernitur album &amp; nigrum, sed iustum &amp; iniustum. Et  
          <lb ed="#B1" n="8"/>ideo signanter dicitur 1. Thess. 5. Omnes enim uos filij lucis estis, &amp; filij diei, 
          <lb ed="#B1" n="9"/>non noctis neque tenebrarum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l195-d1e251">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Fingunt poëtae, sicut fingit &amp; dicit Claudianus in maiori uolumine, libro 
          <lb ed="#B1" n="11"/>quinto: quod omnes pestes infernales quae sunt apud eos uitia &amp; supplicia, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>natae fuerunt de Nocte &amp; de Acheronte. Est autem Acheron fluuius inferna 
          <lb ed="#B1" n="13"/>lis, &amp; sic nominatur, ab a quod est sine, &amp; * cheron saluatio, quasi sine sal  
          <lb ed="#B1" n="14"/>uatione. Eodem modo moraliter omnia uitia, omnesque pestes infernales  
          <lb ed="#B1" n="15"/>fuerunt de nocte generatae inter Diabolum, &amp; Euam, primam matrem 
          no<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>stram. Quae merito Acheronta uel Acheron dici potest, quasi sine gaudio  
          <lb ed="#B1" n="17"/>uel saluatione, quae non saluata, sed maledicta fuit a DEO, Genes. tertio. 
          Mul<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>tiplicabo aerumnas tuas &amp; conceptus tuos, in dolore paries filios. In cuius 
          si<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>gnum uocata est EVA, cuius nominis elementa contrario ordine 
          distinguun<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tur, ad illius salutationis uocabulum, quod est AVE: sub cuius 
          maledictio<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>nis dispendio totum mansit genus humanum, donec illa ueniret, quae nomen 
          <lb ed="#B1" n="22"/>EVA mutauit in AVE. Et ueteris Testamenti tenebras in Euangelium uertit,  
          <lb ed="#B1" n="23"/>&amp; in lucem, quando ortum est in tenebris lumen rectis corde.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l195-d1e284">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Aue, inquit, gratia plena, Lucae 1. Hoc enim salutiferum uerbum, aue, non 
          <lb ed="#B1" n="25"/>solum iocunditate bonae significationis repletur: sed etiam mystice diuinae es  
          <lb ed="#B1" n="26"/>sentiae unitatem &amp; personarum trinitatem, nec non &amp; nostrae salutis 
          felicita<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>tem designat. Nam illud vocabulum Aue in sua resonatione, utuna dictio 
          <lb ed="#B1" n="28"/>pronunciatur, &amp; in sua compositone ex tribus literis integratur: in sua 
          signi<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>ficatione salutem cuiuslibet interpretatur. Propter primum designat essentiae 
          <lb ed="#B1" n="30"/>diuinae unitatem: propter secundum personarum trinitatem: propter tertium 
          <lb ed="#B1" n="31"/>nostrae felicitatis salutem importat. Primo ergo in isto uocabulo Aue tres 
          uo<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>cales existunt, quae sunt a, u, &amp; e, &amp; tres personas designant. Aapud omnes 
          <lb ed="#B1" n="33"/>gentes prima litera dicitur, eo quod ipsa nascentibus uocem prior aperiat 
          se<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>cundum Papiam. Et ideo per A, antiqua patris autoritas. Per Vunius Verbi 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ueritas. Per E, aeternae emanationis extremitas figuratur. Et ideo in 
          incarna<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>tionis mysterio, ubi fuit in Maria totius Trinitatis operatio, quanuis solius 
          uer<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>bi incarnatio, non debuit fieri annunciatio, nisi ista suauis salutatio Aue, in qua 
          <lb ed="#B1" n="38"/>latet summae Trinitatis assimilatio, praecessisset. Et ideo istud est uerbum non 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tetragrammaton, sed trigrammaton, summae Trinitatis uestigium, &amp; imago:  
          <lb ed="#B1" n="40"/>non ineffabile, sed summe effabile, &amp; iugi deuotione a Christianis effandum, 
          <lb ed="#B1" n="41"/>iuxta exhortationem Ecclesiae sic dicentis: Verbum bonum, &amp; suaue 
          perso<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>nemus illud Aue, per quod CHRISTI fit conclaue uirgo mater filia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l195-d1e328">
          <lb ed="#B1" n="43"/>Primo ergo per istam literam, quae est A, designatur prima persona 
          secun<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>dum ordinem originis, quae est Pater: Vbi notandum quod iste terminus 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Pater dupliciter accipitur in Scriptura, essentialiter &amp; notionaliter. Essentiali  
          <lb ed="#B1" n="46"/>ter accipitur Matthaei sexto: Pater noster qui es in coelis. Quandoque notio  
          <lb ed="#B1" n="47"/>naliter, ut Iohannis 10. Ego &amp; Pater unum sumus. Ita hoc elementum 
          quan<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>doque accipitur essentialiter, &amp; pro qualibet persona supponit. Quandoque 
          <lb ed="#B1" n="49"/>notionaliter, &amp; soli Patri deseruit. Essentialiter autem &amp; pro qualibet 
          perso<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>na uidetur accipi a propheta leremiae 1. A,a, a, Domine DEVS. Per hoc quod  
          <lb ed="#B1" n="51"/>triplicat, a, Trinitatem significatpersonarum. Et per hoc quod semel &amp; 
          sin<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>gulariter subiungit, Domine DEVS, essentiae indicat unitatem. Vnde &amp; 
          <lb ed="#B1" n="53"/>DEVS ipse se uocari, a, Iohanni in Apocalyp. reuelauit, replicatione triplici, 
          <!--sap_Page_677.xml-->
          <pb ed="#B1" n="643"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ita dicens: Ego sum ae &amp; O, principium &amp; finis, dicit Dominus DEVS A 
          <lb ed="#B1" n="2"/>pocalyp. 1. Eandem autoritatem &amp; non pluries ponit in eodem libro cap. 1 
          <lb ed="#B1" n="3"/>21. &amp; 22. ad ostendendum, quod hoc uocabulum alpha cuilibet personae est 
          <lb ed="#B1" n="4"/>commune. Alpha enim Graece, Latine dicitur A. Sic ergo quandoque 
          essen<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>tialiter accipitur, &amp; de qualibet persona praedicatur. Quandoque notiona 
          <lb ed="#B1" n="6"/>liter accipitur, &amp; soli personae Patris deseruit, &amp; sic accipitur Iohan.16. Exi  
          <lb ed="#B1" n="7"/>ui a Patre, &amp; ueni in mundum, &amp; sic canit Ecclesia: A Patre unigenitus ad nos 
          <lb ed="#B1" n="8"/>uenit per uirginem, baptisma cruce consecrans.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l195-d1e376">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Secundo per hoc elementum, V, quae est secunda uocalis, designatur unius D 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Verbi ueritas: Vbi breuiter notandum quod istud elementum, u, 
          quando<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>que est uecalis, quandoque consonans, quandoque nota numeralis, quinque de 
          <lb ed="#B1" n="12"/>signans. Vocalis dicitur: quia per se uocem efficit, secundum Priscianum in 
          ma<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>iori uolumine. Consonans: quia cum alio sonat. Et certe isto modo Verbum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>diuinum fuit, quasi uocalis ante incarnationem, consonans in incarnatione, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>nota numeralis fuit in passione. Dico ergo quod ante incarnationem fuit quasi 
          <lb ed="#B1" n="16"/>uocalis: quando uidelicet non habuit, nisi unius naturae diuinae sonum, iuxta 
          <lb ed="#B1" n="17"/>illud: In principio erat Verbum, &amp;c. Ioh. 1. Sed certe uerbum incarnatione 
          fa<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>ctum est consonans, quasi cum alio sonans, quando cum natura humana 
          com<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>municauit sonum, &amp; idioma, iuxta illud: Verbum caro factum est, &amp;c. Hoc autem 
          <lb ed="#B1" n="20"/>est factum per hoc uerbum, Aue: &amp; ideo Vin hoc uerbo manet consonans, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="21"/>non uocalis, sed tandem factum est istud, V, id est, uerbum nota numeralis in 
          <lb ed="#B1" n="22"/>sua passione. Sed cuius numeri nota, certe quinarij, propter quinque uulnera 
          <lb ed="#B1" n="23"/>de quibus uolo quinque uerba loqui, 1Corinth.14. Sic ergo per hanc uocalem  
          <lb ed="#B1" n="24"/>designatur unius uerbi ueritas.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l195-d1e413">
          <lb ed="#B1" n="25"/>Tertio per hoc elementum, E, aeternae emanationis extremitas signatur, 
          uideli<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>cet Spiritus sanctus, qui est ultima persona originaliter emanando sicut in hoc 
          <lb ed="#B1" n="27"/>uocabulo, aue, e est ultima in sonando. Et uidetur notandum, quod in hoc uocabulo  
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; mystica dictione, Aue, in qua multa plura sunt sacramenta, quam elementa. Vnum 
          <lb ed="#B1" n="29"/>primum elementum stat per se, &amp; alia duo adinuicem syllabicantur, ad exprimendum 
          <lb ed="#B1" n="30"/>manifeste modum originis, &amp; emanationis personarum. Nam quia Pater est, a se, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="31"/>a nullo alio, ideo per se syllabicat: &amp; aliae residuae adinuicem syllabicantur 
          specia<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>liter propter duo, &amp; in hoc conueniunt: quia utrumque est ab alia, quamuis una ab  
          <lb ed="#B1" n="33"/>uno, &amp; altera a duobus. Et etiam sola inter uocales proprie formatur in gutture:  
          <lb ed="#B1" n="34"/>Nam,a, formatur in pectore: e, in gutture: i, in faucibus: o, in dentibus: u, in labijs.  
          <lb ed="#B1" n="35"/>Et quia, e, formatur in gutture, bene illum designat, de quo canit Ecclesia: Tu rite 
          <lb ed="#B1" n="36"/>promisso Patris sermone ditans guttura. Per guttur em spiritus uitalis emittit,  
          <lb ed="#B1" n="37"/>&amp; sic a Patre per Ecclesiam petitur: Emitte Spiritum tuum, &amp; creabuntur, &amp; renouabis  
          <lb ed="#B1" n="38"/>faciem terrae. Sic ergo hoc notabile uerbum, Aue: qa utuna dictio pnunciatur, di 
          <lb ed="#B1" n="39"/>uine essentiae notificat unitatem. Et quia ex tribus literis integratur, personarum 
          signifi<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>cat Trinitatem: quia salutem cuilibet interpretatur, pdestinationis denotat pietatem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l195-d1e450">
          <lb ed="#B1" n="41"/>Secundo tenebrae corporales sunt causa horroris &amp; stupefactionis, Esa. 21.  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Tenebrae stupefecerunt me. Et Gen.15. Horror magnus &amp; tenebrosus inuasit  
          <lb ed="#B1" n="43"/>Abraham. Eodem modo peccata reddunt hominem timidum &amp; stupidum, 
          di<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>ctante conscientia propria se fore puniendum a DEO. Sicut enim in tenebris 
          <lb ed="#B1" n="45"/>magis potentes sunt daemones, &amp; audaciores, &amp; latrones, &amp; huiusmodi: ita su 
          <lb ed="#B1" n="46"/>per peccatores plus possunt daemones quam super iustos. Vnde 
          Christianita<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>te crescente per orbem, pro maiori parte illusiones daemonum cessauerunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l195-d1e469">
          <lb ed="#B1" n="48"/>Tertio tenebrae corporales sunt causa languoris &amp; desolationis: omnis 
          e<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>nim infirmitas plus de nocte quam de die affligit infirmum, &amp; magis patiuntur in 
          <lb ed="#B1" n="50"/>tenebris, quam in luce. Vnde Tob. 5. Quale mihi gaudium erit, qui in tenebris  
          <lb ed="#B1" n="51"/>sedeo, &amp; lumen coeli non uideo. Dixerunt enim quidam antiqui, quod mediante 
          <lb ed="#B1" n="52"/>quadam luce coelesti anima intellectiua corpori copulatur, &amp; quo omnis sensus 
          <lb ed="#B1" n="53"/>operatur quadam luce mediante. Et Arist. 3. de Anima dicit, quod intellectus 
          <!--sap_Page_678.xml-->
          <pb ed="#B1" n="644"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>agens est habitus uelut lumen. Et Augustinus dicit in diuersis locis: Quod 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ueritas non uidetur nisi in quadam luce sui generis, quae omnia locis nobili  
          <lb ed="#B1" n="3"/>tatemiostendunt: &amp; ideo sicut in luce est uita hominis, salus, &amp; solatium: ita in 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tenebris est desolatium, &amp; omnis languoris augmentum. Sicut autem gratia 
          <lb ed="#B1" n="5"/>lux est: ita absentia gratiae, tenebrae sunt, quae hominem in desperationis labo  
          <lb ed="#B1" n="6"/>rem uel languorem inducunt. De quali dicitur Eccles. 5. Cunctis diebus 
          ui<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tae suae comedet in tenebris, &amp; in curis multis, &amp; in aerumna, &amp; in tristitia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l195-d1e504">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Quarto, tenebrae corporales sunt causa torporis &amp; dormitionis: &amp; eodem  
          <lb ed="#B1" n="9"/>modo moraliter absentia gratiae reddit potentias sensitiuas uinctas &amp; ligatas: 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ita quod nihil boni possit homo ad praemium uitae aeternae meritorie opera  
          <lb ed="#B1" n="11"/>ri,1 Regum 2. Impij in tenebris conticescent: quia non in fortitudine sua 
          <lb ed="#B1" n="12"/>morabitur uir, hoc est dictum: non sufficiant naturalia hominis ad merendum 
          <lb ed="#B1" n="13"/>uitam aeternam, sine lumine gratiae coagente.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>