<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 163 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 163 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="537"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l163">
        <p xml:id="rhwis-l163-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="8"/>OSTQVAM reprobata est idolatrarum fatuitas propter idoli  
          <lb ed="#B1" n="9"/>inutilitate: In ista parte praedicit culpae eorum irremissibilitatem. 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Et circa hoc tria facit. Primo praedicit eorum iustam punitionem: 
          <lb ed="#B1" n="11"/>secundo allegat poenae rationem: &amp; tertio ponit rationis 
          proba<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>tionem: secunda pars ibi: Quoniam creaturae DEI, &amp;c. tertia pars  
          <lb ed="#B1" n="13"/>ibi: Initium fornicationis. Dicit ergo primo sic: propter hoc, uidelicet idolatrae 
          <lb ed="#B1" n="14"/>sunt odibiles DEO. Ideo &amp; idolis nationum: id est, daemonibus praesidentibus 
          <lb ed="#B1" n="15"/>idolis apud diuersas nationes, non erit respectus misericordiae, Abacuc primo:  
          <lb ed="#B1" n="16"/>Mundi sunt oculi tui ne uideas malum, &amp; respicere ad iniquitatem non pote 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ris. Et ratio huius subditur: quia per abusum hominum &amp; instigationem 
          dae<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>monum, creaturae DEI quae factae sunt &amp; ordinatae fuerunt ad honorem DEI, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>&amp; profectum hominum conuerse sunt in odium DEI: ut DEVS propter illas in 
          <lb ed="#B1" n="20"/>odium habeatur, &amp; homines decipiantur, &amp; perdantur: &amp; hoc est quod dicit:  
          <lb ed="#B1" n="21"/>quoniam creature in odium DEI factae sunt, non quod creatura in idolo odia 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tur a DEO (qui nihil odit eorum quae fecit) sed quia per suggestionem Dia 
          <lb ed="#B1" n="23"/>boli factum est idolum in odium DEI: id est, ut DEVS odiatur, dum honor 
          si<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>bi debitus subtrahitur, &amp; idolo impenditur. Et in tentationem animae: id est, ani 
          <lb ed="#B1" n="25"/>mabus hominum, &amp; in muscipulam, scilicet deceptionis, pedibus insipientium
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l163-d1e137">
          <lb ed="#B1" n="26"/>Et haec est causa, quare idolis nationum non est respectus. Et quod haec cau 
          <lb ed="#B1" n="27"/>sasit uera, probatur: Quia initium fornicationis anime recedentis a DEO, est 
          ex<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>quisitio idolorum, &amp; adinuentio illorum corruptio vitae est: vite uidelicet creature 
          <lb ed="#B1" n="29"/>rationalis, quae ad cultum DEI ueri est ordinata naturaliter. Fornicatio 
          secun<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>dum Papiam dicitur a fornix fornicis, qui est arcus uel curuatura in pariete uel 
          aedifi<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>cio: quia in talibus locis meretrices prostituebantur. Est enim fornicatio amor a le d 
          <!--sap_Page_572.xml-->
          <pb ed="#B1" n="538"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>gitimo connubio solutus &amp; uagus, explendae libidinis consectandaeque 
          licen<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>tia: Scripturae autem solent uocare fornicationem omnem illicitam corruptio  
          <lb ed="#B1" n="3"/>nem, sicut est idolatria &amp; auaricia, ex quibus fit transpressio legis diuinae 
          secun<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>dum illud: Perdes omnes qui fornicant abs te. Haec Papias. Quod autem ad 
          <lb ed="#B1" n="5"/>inuenta fuerunt probatur: quia si fuissent per diuinam productionem, fuissent 
          <lb ed="#B1" n="6"/>inter opera sex dierum: quod non est uerum. Manerent etiam semper, quod 
          pla<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>num est esse falsum, quia destruentur ante finem mundi. Et hoc est quod 
          sub<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>dit: Neque enim erant ab initio, neque erunt in perpetuum. Etenim pro quia: quia 
          su<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>peruacuitas: id est, uana hominum ociositas, haec adinuenit in orbem terrarum. Et ides 
          <lb ed="#B1" n="10"/>breuis illorum finis adinuentus est. Opera enim DEI perseuerant in aeternum: opera 
          <lb ed="#B1" n="11"/>hominum habebunt finem. Act. 5. de uerbis Gamalielis. Si est ex hominibus 
          con<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>silium, hoc autem opus cito dissoluetur. Si uero ex DEO, non poteritis dissoluere 
          <lb ed="#B1" n="13"/>illud, &amp;c. Sic ergo primo tangitur adinuentio idolorum in genere, sed 
          conse<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>quenter prosequitur de eorum adinuentione in specie.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l163-d1e187">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Circa illam clausulam lnitium fornicationis est exquisitio idolorum: sciendum quod  
          <lb ed="#B1" n="16"/>moraliter loquendo quatuor genera idolorum in Ecclesia reperimus: uidelicet 
          <lb ed="#B1" n="17"/>idolum transparentiae &amp; figuratiuae simulationis: idolum concupiscentiae &amp; pecu 
          <lb ed="#B1" n="18"/>niatiuae congregationis: idolum negligentiae &amp; defectiuae praelationis: idolum in 
          <lb ed="#B1" n="19"/>continentiae &amp; allectiuae compositonis. Primum ergo idolum designat simulato  
          <lb ed="#B1" n="20"/>res &amp; hypocritas: secundum collectores &amp; pecuniarchas: tertium rectores, sed  
          <lb ed="#B1" n="21"/>idiotas: quartum designat mulierculas lubricas &amp; lasciuas. Primo ergo 
          hypo<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>crita comparatur idolo. Sicut enim idolum habet extrinsecus effigiem hominis 
          <lb ed="#B1" n="23"/>uiui, sed caret corde intrinsecus, &amp; omnibus partibus spiritualibus: ita tales  
          <lb ed="#B1" n="24"/>uidentur uiuere uita gratiae, &amp; tamen interius mortui sunt in corde per pecca 
          <lb ed="#B1" n="25"/>tum. Hi plerunque lapsos damnant, &amp; iudicant sine compassione, ut eo 
          re<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>ctiores &amp; mundiores credantur, quo in reos seueriores monstrantur. De tali  
          <lb ed="#B1" n="27"/>bene dicit Hieronymus in quadam epistola. Intus Nero, &amp; foris Cato, totus 
          <lb ed="#B1" n="28"/>ambiguus, monstrum est, uelut quaedam bestia conficta, quae uocatur Chime 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ra. Et quia tales nonnunquam inueniuntur in statibus &amp; gradibus 
          ecclesia<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>sticis, merito conqueritur Dominus per prophetam Hieremiam 32. 
          Posue<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>runt idola in domo, in qua inuocatum est nomen meum, &amp; polluerunt eam. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Contra tales existentes in religione, qui habitus sanctitatem putant sibi suffi  
          <lb ed="#B1" n="33"/>cere, dicitur metrice: 
          <lb ed="#B1" n="34"/>nmpla corona nimis, nigra vestis, bota rotunda 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Non faciunt monachum, sed mens a crimine munda 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Secundum genus idolorum est concupiscentiae &amp; pecuniatiuae 
          congregatio<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>nis. De quo dicitur Oseae 8. Argentum suum &amp; aurum fecerunt sibi idola, ut 
          <lb ed="#B1" n="38"/>interirent. Hoc scilicet Mammon dicitur quod adorant auari. Vnde &amp; 
          auari<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>tia idolorum seruitus appellatur. Ephes. 5. glos. Istud idolum auarum 
          signifi<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>cat, cuius DEVS nummus est. Talis nummum adorat &amp; colit ut DEVM. 
          Di<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>ligit enim nummum plus quam se, sicut Christianus debet diligere 
          CHRI<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>STVM. Hoc patet: quia animam suam ponit pro pecunia adquirenda, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="43"/>non potest maiorem dilectionem ostendere, testante Saluatore, lohannis 15. 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Maiorem hac dilectionem nemo habet, ut animam suam quis ponat pro ami 
          <lb ed="#B1" n="45"/>cis suis. Sed tamen amare pecuniam, quantum DEVM iniquum est ualde. 
          Vn<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>de Eccl. 10. Nihil iniquius quam amare pecuniam. Hic enim habet uenalem animam 
          <lb ed="#B1" n="47"/>suam pro pecunia. Nam illam continue contemplatur, &amp; de ea frequenter meditat. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Gen. 42. Contemplati sunt pecuniam in ore sacci. Tales pecuniarum amatores a 
          pe<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>cunia sua nunquam sponte separantur, sed cor eorum solum in pecunia regescit, Mat. 6. 
          <lb ed="#B1" n="50"/>Vbi est thesaurus tuus, ibi &amp; cor tuum. Quia pecuniae suae obedientiam seruat magis  
          <lb ed="#B1" n="51"/>quam DEO: &amp; ideo in infernum descendit Eccl. 10. Pecuniae obediunt omnia, &amp; in 
          <lb ed="#B1" n="52"/>fine descendunt ad infernum decepti, Amos 2. Deceperunt eos idola sua, post 
          <lb ed="#B1" n="53"/>quae abierunt patres eorum. Hoc est ergo idolum concupiscentiae &amp; pecuniatio  
          <!--sap_Page_573.xml-->
          <pb ed="#B1" n="539"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ne congregationis. Arist. 1. Politi. distinguit triplicem pecuniationem: 
          Natu<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>ralem, Campsoriam uel obolestoticam, &amp; usurariam. Pecuniatio naturalis com  
          <lb ed="#B1" n="3"/>sistit in comutatione fructuum, &amp; animalium, &amp; rerum naturalium pro pecunia: et  
          <lb ed="#B1" n="4"/>haec est pars oeconomiae &amp; laudabilis. Pecuniatio Campsoria est circa comuta 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tionem numismatum, &amp; a numismate incipit, &amp; in numisma terminatur. Et haec 
          <lb ed="#B1" n="6"/>est uituperabilis si fiat propter lucrum suum proprium: quia non utitur pecunia 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ad finem suum debitum. Pecuniatio naturalis uel oeconomica etiam consistit in com  
          <lb ed="#B1" n="8"/>mutatione rei naturalis pro pecunia: &amp; haec est laudabilis, &amp; pars oeconomicae 
          <lb ed="#B1" n="9"/>uel politicae. Campsoria ergo est duplex, scilicet obolestotica, quae est circa com  
          <lb ed="#B1" n="10"/>mutationes numismatum, ubi una moneta commutatur pro alia: &amp; haec est 
          <lb ed="#B1" n="11"/>uituperabilis &amp; innaturalis: quia non utitur pecunia ad finem suum. Alia 
          ue<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>ro est usuraria, &amp; haec est odibilis &amp; maxime abominabilis: quia finis &amp; 
          fru<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>ctus pecuniae est eius usus, &amp; ideo qui concedit alteri pecuniam, concedit 
          si<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>bi usum: &amp; quia pro usu petit, de alieno petit, &amp; ideo peccat. Tertium genus 
          <lb ed="#B1" n="15"/>idolorum est idolum negligentiae &amp; defectiuae praelationis, hoc idolum bene 
          <lb ed="#B1" n="16"/>recipit honores, &amp; nihil ualet, ponitur in loco solenni, &amp; nihil uirtutis habet:  
          <lb ed="#B1" n="17"/>portat gladium uel hastam, &amp; nunquam percutit seu castigat. Eodem modo 
          <lb ed="#B1" n="18"/>praelatus negligens recipit honores, &amp; ponitur in loco solenni, &amp; habet 
          auto<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>ritatem corrigendi defectus, &amp; nihil facit: imo sicut uidemus quod passeres &amp; 
          <lb ed="#B1" n="20"/>aues aliae foedant super caput idoli non obstante gladio suo versatili: ita 
          nun<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>quam dissoluti &amp; lasciui foedant &amp; requiescunt super caput praelati. Tales sunt  
          <lb ed="#B1" n="22"/>sibi familiares seruientes &amp; consiliarij, &amp; ab eo supportantur a quo deberent  
          <lb ed="#B1" n="23"/>argui &amp; puniri. Vnde ipsi eum faecibus foedant: quia culpis suis damnabilem  
          <lb ed="#B1" n="24"/>eum probant. Tali praelato dicitur Zacha.11. O pastor, &amp; idolum 
          derelin<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>quens gregem. Aulus Gellius noctium Atticarum lib. 7. &amp; ponit, Taurus in 
          <lb ed="#B1" n="26"/>comento suo super Platonem. Puniendis peccatis tres esse causas existimatum 
          <lb ed="#B1" n="27"/>est. Vna quando adhibetur poena castigandi &amp; emendandi gratia, ut is qui de 
          <lb ed="#B1" n="28"/>liquit attentior fiat, correctiorque. Alia condignitas &amp; autoritas in quam 
          pecca<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>tur tuenda est, ne praetermissa animi aduersio contemptum eius pariat. Tertia 
          <lb ed="#B1" n="30"/>est propter exemplum, ut caeteri metu poenae terreantur. Quartum genus 
          ido<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>lorum est idolum incontinentiae &amp; allectiuae compositonis, ut mulier ornatu 
          <lb ed="#B1" n="32"/>meretricio praeparata, ad capiendas animas composita &amp; circumornata, ut 
          si<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>militudo templi. Hoc est, idolum zeli ad prouocandum aemulationem. Excech.  
          <lb ed="#B1" n="34"/>8. Ista sunt idola in quibus daemones dant responsa fallacia, &amp; libidinis 
          incen<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>tiua. Radiant auro &amp; argento, &amp; geminis &amp; uestibus preciosis, &amp; 
          nihilomi<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>nus sunt intrinsecus uile lutum. Vnde metrice dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="37"/>Auri nobilitas luteam si vestiat ollam. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Non tamen hinc sequitur hanc minus esse lutum,
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l163-d1e361">
          <lb ed="#B1" n="39"/>Contra uero curiositatem ornatus, ut exinde persona quelibet uirum uel mulierem 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ad illicitum amorem alliciat, dicit beatus Hieron. in quadam Epistola: Si uir uel mu 
          <lb ed="#B1" n="41"/>lier ad illicitum amorem se ornauerit, &amp; uultus hominum ad se provocauerit, &amp; si 
          <lb ed="#B1" n="42"/>nullum damnum inde sequatur, iudicium tamen patietur aeternum: quia uenenum 
          attu<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>lit si fuisset quibiberet. Haec ille. Et de istis potest exponi prima pars lectionis  
          <lb ed="#B1" n="44"/>hodiernae. In idolis nationum non erit respectus: hoc est, non licet uito uirtuoso  
          <lb ed="#B1" n="45"/>&amp; bono tale idolum respicere. Iuxta illud Ecclesiast. 9. Ne respicias mulierem  
          <lb ed="#B1" n="46"/>multiuolam, ne forte incidas in laqueos illius. Et infra: Auerte faciem tuam 
          <lb ed="#B1" n="47"/>a muliere compta, &amp; ne circumspicias speciem alienam. Istae creaturae sunt  
          <lb ed="#B1" n="48"/>de quibus dicitur imlitera: Quoniam creaturae DEI in odium factae sunt, uide 
          <lb ed="#B1" n="49"/>sicet ipsius DEI, &amp; in tentationem anime, hominum, &amp; in muscipulam 
          pe<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>dibus insipientum. In hac muscipula captus est Dauid: Hoc etiam 
          ido<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>lum, sapientem Salomonem ad culturam idolorum perduxit, tertio Regum. 
          <lb ed="#B1" n="52"/>duo decimo: Haec idola fugienda sunt, &amp; non exquirenda per curiositatem: 
          <lb ed="#B1" n="53"/>quia sicut dicitur in litera: Initium fornicationis est exquisitio idolorum.  
          <!--sap_Page_574.xml-->
          <pb ed="#B1" n="540"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Nam impossibile est quod homo curiosus, &amp; lasciuus se socians istis idolis non 
          <lb ed="#B1" n="2"/>corrumpatur ab ipsis: uel homo diligenter exquirens, &amp; commemorans 
          cogi<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>tando de specie mulierum, ut faciat sibi idola, &amp; sic necessario praeparat sibi 
          ca<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>sum. Vnde in uitas patrum narratur de quodam, qui noluit alloqui mulierem, imo nec 
          <lb ed="#B1" n="5"/>matrem, nisi clausis oculis. Et quod senes tunc temporis noluerunt uidere 
          mu<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>lieres, a quibus dum quaereretur de causa. Responderunt quod cogitationes  
          <lb ed="#B1" n="7"/>sunt sicut picturae inquietantes ex commemoratione rerum uisarum. Nota 
          fabu<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>lam Ouidij Meta.10. de pugna leonis contra pictorem, &amp;c. Et ideo summa 
          <lb ed="#B1" n="9"/>cautela contra ista idola est fuga. Nam pugna est difficilima: &amp; hoc satis innuit  
          <lb ed="#B1" n="10"/>Apostolus 1. Corinth.10. Fidelis (inquit) DEVS est, qui non patietur uos 
          ten<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>tari ultra illud, quod potestis, sed faciet cum tentatione etiam prouentum, ut  
          <lb ed="#B1" n="12"/>possitis sustinere. Propter quod charissimi fugite ab idolorum cultura, quasi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>dicat: Licet necessarium situt tentemini, non tamen tentabimini, super id,  
          <lb ed="#B1" n="14"/>quod poteritis: nisi uos presumptuose opportunitatibus ingeratis, &amp; ideo 
          fu<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>gite ab idolorum cultura, &amp;c
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>