<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 80 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 80 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="278"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l80">
        <p xml:id="rhwis-l80-d1e95">
          <!--sap_Page_312.xml-->
          <pb ed="#B1" n="278"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM declaratum est &amp; determinatum de rigore &amp; distri 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ctione, qualiter DEVS faciet contra falsos iudices, dominos &amp; prae 
          <lb ed="#B1" n="3"/>latos in generali: In hac parte docet Spiritus sanctus quomodo sibi 
          <lb ed="#B1" n="4"/>debent contra illud iudicium prouidere in speciali.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l80-d1e111">
          <lb ed="#B1" n="5"/>Duo autem sunt eis necessaria: Sapientia quo ad DEVM: Iusticia quo ad 
          <lb ed="#B1" n="6"/>proximum. Est enim sapientia hcocieaae: id est, uerus DEI cultus, secundum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Damascenum. Iusticia est uirtus directiua in his, quae sunt ad proximum secun 
          <lb ed="#B1" n="8"/>dum Aristotelem 5. Ethic. secundum ista tria siunt. Nam primo docet eos DEVM 
          <lb ed="#B1" n="9"/>deuote colere: secundo ad proximum iusticiam exercere: &amp; tertio, eis promit 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tit quod si haec seruauerint poterint in iudicio sine periculo respondere. Secun 
          <lb ed="#B1" n="11"/>da pats ibi: Qui enim custodierint iusticiam etus &amp; qui didicerint iust 4. Con 
          <lb ed="#B1" n="12"/>clusum est satis commendando, comminando, &amp; inuitando: quia disciplina 
          <lb ed="#B1" n="13"/>sapientiae iudicibus, principibus &amp; praelatis est summe necessaria: sed quia mo 
          <lb ed="#B1" n="14"/>nitio generalis non sufficit nisi moniti audiant &amp; aduertant: Ideo eos in hac 
          <lb ed="#B1" n="15"/>parte excitat magis efficaciter explicando, uel replicando, &amp; magis eorum sta 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tum exponendo. Et datur exemplum praelatis: quod non est satis generalia 
          <lb ed="#B1" n="17"/>praedicare cum curam habeant animarum: sed necesse habent in casu ad par 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ticularia descendere: quando infamia seu rebellio compellit. Et ideo uerum  
          <lb ed="#B1" n="19"/>est quod in praecedentibus satis dictum est regibus &amp; praelatis, quod addiscant  
          <lb ed="#B1" n="20"/>sapientiam: quia tamen reges &amp; praesides sunt nimis desides ad ea quae eis ra 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tionabiliter persuadentur. ideo replicat inculcando. Ad uos ergo reges: id est, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>Ecclesiatum tectores &amp; praelati quicunque, sunt hi sermones mei, qui vuidelicet  
          <lb ed="#B1" n="23"/>praecesserunt, &amp; etiam qui sequuntur, ut discatis sapientiam, non illam quae de 
          <lb ed="#B1" n="24"/>orsum est terrena, animalis, &amp; diabolica: sed illam quae desursum est, Iacob. 3. 
          <lb ed="#B1" n="25"/>De qua Eccles. 1. Omnis sapientia a Domino DEO est, &amp; cum illo fuit semper 
          <lb ed="#B1" n="26"/>&amp; est ante aeuum. Et non excidatis, uidelicet a gratia in culpam, sed continuetis  
          <lb ed="#B1" n="27"/>perseuerantes finaliter in charitate, 1. Corinth.13. Charitas nunquam excidit.  
          <lb ed="#B1" n="28"/>Et quia possibile est quod nunquam excidatis, declarat consequenter: Qui enim 
          <lb ed="#B1" n="29"/>cust odierint iusticiam eius: id est, sapientiae increatae, quae est CHRISTVS, iuste 
          <lb ed="#B1" n="30"/>iudicabuntur: id est, iusticiae praemium recipient pro mercede, 1. Timoth. 4. De 
          <lb ed="#B1" n="31"/>reliquo reposita est mihi corona, &amp;c. Et soli tales inuenient in iudicio quid re 
          <lb ed="#B1" n="32"/>spondeant CHRISTO opponenti. Et ideo subdit: Qui didicerint iusta, inuenient 
          <lb ed="#B1" n="33"/>quid respondeant. Et sic loluitur quaestio Iob. 9. posita. Si repente interroget, quis  
          <lb ed="#B1" n="34"/>tespondebit ei: Certem qui didicerunt iusta, inuenient quid respondeant.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l80-d1e179">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Vbi notandum quod respondere debemus quatuor generibus disputan 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tium &amp; arguentium. Contra nos arguet DEVS per Geometricas demon 
          <lb ed="#B1" n="37"/>strationes, mundus per Rhetoricas persuasiones, daemon per Sophisticas 
          <lb ed="#B1" n="38"/>obligationes, &amp; caro per insolubiles deductiones. Primo ergo DEVS ar 
          <lb ed="#B1" n="39"/>guit demonstratiue disputando, ut nos doceat &amp; corrigat. Procedunt enim 
          <lb ed="#B1" n="40"/>suae demonstrationes ab immediatis &amp; notissimis nobis: quia ex peccatis 
          <lb ed="#B1" n="41"/>nostris, lohannis decimoquinto: Ipse arguet mundum de peccatis. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ad rationes DEI non patet responsio nisi affirmatiua. Quia si dixerimus 
          <lb ed="#B1" n="43"/>quia peccatum non habemus, nosipsos seducimus, &amp; ueritas in nobis non est,  
          <!--sap_Page_313.xml-->
          <pb ed="#B1" n="sap_Page_313-sap_Page_"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>1. Iohan. 1. Vnde Iob 9. Quantus ego sum ut respondeam ei, &amp; loquar uer 
          <lb ed="#B1" n="2"/>bis meis cum eo, qui etiam si habuero quippiam iustum, non respondebo, sed  
          <lb ed="#B1" n="3"/>meum iudicem deprecabor. Sic respondit mulier depraehensa in adulterio lo 
          <lb ed="#B1" n="4"/>han. 8. quando CHRISTVS ei Geometricas demonstrationes digito pro 
          <lb ed="#B1" n="5"/>traxit in terra. Et ideo confusionem conclusionis euasit dicente sibi CHRI 
          <lb ed="#B1" n="6"/>STO: Nec ego te condemno, uade, &amp; noli amplius peccare: Sic respondit 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Dauid ad Nathan, 2. Regum 12. cum argueret de adulterio &amp; homicidio.  
          <lb ed="#B1" n="8"/>Peccaui (inquit) Cui statim Nathan: Transtulit Dominus peccatum tuum, 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Secundo arguit mundus per Rhetoricas persuasiones. Apocal. 3. Suadeo tibi 
          <lb ed="#B1" n="10"/>eme a me aurum ignitum, probatum, ut locuples fias, &amp; uestimentis albis  
          <lb ed="#B1" n="11"/>induaris. Est enim persuasio mundi: Vt colligas, lucreris, &amp; undecunque per 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quiras, &amp; cum diues factus fueris tunc per eleemosynas &amp; opera pietatis, DEo 
          <lb ed="#B1" n="13"/>satisfacies pro peccatis. Vnde mundus primo persuadet quaerere quae sunt  
          <lb ed="#B1" n="14"/>mundi, &amp; postea consulit quae sunt DEI. CHRISTVS docet ordinem oppo  
          <lb ed="#B1" n="15"/>situm Matthaei 6. Quaerite primo regnum DEI &amp; iusticiam eius. Vnde sicut  
          <lb ed="#B1" n="16"/>Rhetoricus per exempla suadet: ita mundus. Nonne Abraham diues fuit: Da 
          <lb ed="#B1" n="17"/>uid rex magnificus: Gregorius eleemosynarius: Et sic de alijs multis sanctis,  
          <lb ed="#B1" n="18"/>qui cum sanctitate diuitias habuerunt. Sed istae rationes non debent Christia 
          <lb ed="#B1" n="19"/>nos mouere: quia licet cum diuitijs CHRISTO bene seruire sit possibile, est ta 
          <lb ed="#B1" n="20"/>men securius uiam paupertatis eligere, &amp; maioris perfectionis. Et ideo mun 
          <lb ed="#B1" n="21"/>do respondeamus illud Actuum 26. In modico persuades me Christianum 
          <lb ed="#B1" n="22"/>fieri. Et quaeramus ab eo quam securitatem nobis faciet, quod uiuamus do 
          <lb ed="#B1" n="23"/>nec diuites efficiamur: &amp; quod tunc bonam habebimus uoluntatem ad elee 
          <lb ed="#B1" n="24"/>mosynas faciendum. De hac responsione in Psal. Respondit ei in uia uirtutis  
          <lb ed="#B1" n="25"/>suae, paucitatem dierum meorum nuncia mihi. Romanus quidam nomine Pri 
          <lb ed="#B1" n="26"/>scus quaesiuit frequenter a Martiali coco, qualis ipse foret si fieret diues &amp; po 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tens. Et responditque sibi sic: Dic mihi, si tu fias leo qualis eris. Vnde historiam 
          <lb ed="#B1" n="28"/>istam describit sic Valerius libro Epigrammatum 13 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Sepe rogare soles qualis sum prisce futurus 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Si fiam locuples, simque repente potens: 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Quanquam posse putas mores narrare futuros.  
          <lb ed="#B1" n="32"/>Dic mihi si sias tu leo qualis eris.  
          <lb ed="#B1" n="33"/>Tertio arguit Diabolus per Sophisticas obligationes. Obligat enim homi 
          <lb ed="#B1" n="34"/>nem ad sustinendum falsum. Vnde ante primum peccatum fecit falsi posito  
          <lb ed="#B1" n="35"/>nem mulieri. Genes. 3. Nequaquam moriemini, sed eritis sicut dij: Et conse 
          <lb ed="#B1" n="36"/>quenter concludit Dominus omnibus, qui suas obligationes admittunt. In 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Psalmo: Declinantes autem in obligationes adducet Dominus cum operan  
          <lb ed="#B1" n="38"/>tibus iniquitatem. Et ideo dicamus illud Daniel. 3. Non oportet nos de hac 
          <lb ed="#B1" n="39"/>re respondere tibi. Quarto caro arguit tentatiue per insolubilium deductio 
          <lb ed="#B1" n="40"/>nes: quia ipsius argumentationes uix solutionem recipiunt. In quibus quo 
          <lb ed="#B1" n="41"/>tidiana pugna &amp; rara uictoria, Iacobi 1. Vnusquisque tentatur a concupiscen 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tia sua abstractus &amp; illectus. Isti respondeamus iuxta tres famosas &amp; antiquas 
          <lb ed="#B1" n="43"/>opiniones soluendi insolubilia. Fuerunt enim antiquitus cassantes, restrin 
          <lb ed="#B1" n="44"/>gentes, &amp; respondentes per transcasum. Cassantes dicebantur: quia ipsum actum 
          <lb ed="#B1" n="45"/>negabant, de quo prouenit insolubile. Nos ergo secundum omnes uias istas 
          <lb ed="#B1" n="46"/>carni respondeamus, &amp; primo in principio cassemus actum animae a quo 
          <lb ed="#B1" n="47"/>prouenit tentatio: destruamus uidelicet foedam imaginationem de uenerea 
          <lb ed="#B1" n="48"/>uoluptate. Hoc est enim quod caput serpentis totaliter conquassandum est. 
          <lb ed="#B1" n="49"/>In Psalm. Conquassabit capita in terra multorum. Et tunc talis cogitatio est 
          <lb ed="#B1" n="50"/>materia uirtutis &amp; non culpa: nec pro tali offenditur DEVS. Esaiae 42. Ca 
          <lb ed="#B1" n="51"/>lamum quassatum non conteret. Secundo etiam respondeamus per restri 
          <lb ed="#B1" n="52"/>ctionem, ne carnis curam in desiderijs faciamus, ut sensualitas restringatur le 
          <!--sap_Page_314.xml-->
          <pb ed="#B1" n="280"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>gibus rationis, Exod. 28. Stringatur rationale cum anulis superhumeralis:  
          <lb ed="#B1" n="2"/>Tertio respondeamus per transcasum cogitando quam cito caro decidet &amp; 
          <lb ed="#B1" n="3"/>transibit in terram, 1. Machab 1. Decidit in lectum &amp; cognouit: quia morere 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tur. De ista responsione, 2. Corinth.1. Ipsi in nobis ipsis responsum mortis ha 
          <lb ed="#B1" n="5"/>buimus, ut non simus fidentes in nobis, sed in DEO. Et qui sic didicerint iusta 
          <lb ed="#B1" n="6"/>in praesenti, inuenient quid respondeant in futuro.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>