<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 77 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 77 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="264"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l77">
        <p xml:id="rhwis-l77-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="31"/>INTENTIO Salomonis in hac parte est refellere &amp; arguere per 
          <lb ed="#B1" n="32"/>uersos iudices, &amp; iniquos praelatos. Postquam Spiritus sanctus de 
          <lb ed="#B1" n="33"/>clarauit malorum iudicum futuram poenam: Hic accusat &amp; propalat  
          <lb ed="#B1" n="34"/>futurae poenae causam. Et circa hoc sic procedit. Primo ostendit que  
          <lb ed="#B1" n="35"/>mali iudices, domini, &amp; praelati sint ueraciter iusticiae debitores.  
          <lb ed="#B1" n="36"/>Secundo ostendit in quibus sunt iusticiae transgressores. Secunda pars ibi: Non 
          <lb ed="#B1" n="37"/>recte iudicastis. Primum declarat sic. Omnis minister obligatur ad ministetium 
          <lb ed="#B1" n="38"/>pro quo facit pactum cum domino suo. Sed omnis iudex, praelatus, &amp; supe 
          <lb ed="#B1" n="39"/>rior facit pactum cum DEO: ut sit minister regni: hoc est, gubernationis Eccle 
          <lb ed="#B1" n="40"/>siae sub DEO: Ergo omnis talis obligatur ad hoc ministerium, 1. ad Cor. 12. Di 
          <lb ed="#B1" n="41"/>uisiones ministrationum sunt: hoc est, Diuersae personae in Ecclesia ad diuersa 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ministeria obligantur. Idem autem Dominus, &amp; istam obligationem eis im 
          <lb ed="#B1" n="43"/>properat, cum dicit: Quoniam cum essetis ministri regni illius. Ex quo manite 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ste concluditur, quod fuerunt iusticiae debitores. Omnis enim rex &amp; quicunque  
          <lb ed="#B1" n="45"/>est sub eo, est iusticiae debitor, &amp; omnes sunt ministri regni DEI: id est, Ecclesiae. 
          <lb ed="#B1" n="46"/>1. ad Corinth. 4. Sic nos existimet homo ut CHRISTI ministros, &amp; di 
          <!--sap_Page_303.xml-->
          <pb ed="#B1" n="269"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>spensatores mysteriorum DEI. Et per consequens omnes ministri regni DEI 
          <lb ed="#B1" n="2"/>sunt, &amp; debitores iusticiae quod est propositum. Secundo ostendit, quod sunt  
          <lb ed="#B1" n="3"/>transgressores iusticiae, &amp; hoc propter tria. Primo, quia male iudicauerunt re 
          <lb ed="#B1" n="4"/>os: Secundo, quia iniuste spoliauerunt iustos: Tertio, quia male regulauerunt  
          <lb ed="#B1" n="5"/>seipsos. Quantum ad primum dicit: Non recte iudicastis. Quantum ad secundum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>dicit: Neque custodistis legem iusticiae. Quantum ad tertium dicit: Neque secundum vo 
          <lb ed="#B1" n="7"/>luntatem DEI ambulastis. Dicit ergo eis pritho sic: Non recte iudicastis. Hoc au 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tem sit quadrupliciter sic docet beatus Gre. in Homel. &amp; habetur in Cano.11. 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Quaestio. 3.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l77-d1e156">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Quatuor modis humanum iudicium peruertitur, scilicet timiditate, cupidi 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tate, offensione, &amp; affectione. Haec est sententia. Sed ista sunt uerba. Quatuor 
          <lb ed="#B1" n="12"/>mquit Greg. modis iudicium humanum peruertitur. Timore, dummodo po 
          <lb ed="#B1" n="13"/>testatis alicuius ueritatem loqui pertimescimus: Cupiditate, dum praemio iusi 
          <lb ed="#B1" n="14"/>alicuius corrumpimus: Odio, dum contra quemlibet aduersarium molimur:  
          <lb ed="#B1" n="15"/>Amore, dum amico uel propinquo contendimus praestare auxilium. Haec  
          <lb ed="#B1" n="16"/>Grego. Iudicant etiam non recte quidam propter personarum acceptionem,  
          <lb ed="#B1" n="17"/>quidam propter peruersam intentionem, quidam propter debiti ordinis prae 
          <lb ed="#B1" n="18"/>termissionem, quidam propter personarum acceptionem. Contra quos Deut.  
          <lb ed="#B1" n="19"/>1. Ita paruum audietis ut magnum, nec accipietis cuiusquam personam: quia DEI 
          <lb ed="#B1" n="20"/>iudicium est. Vtinam legem istam omnes iudices attenderent. Quoniam DEI 
          <lb ed="#B1" n="21"/>iudicium faciunt. Vnde illud facere deberent quod DEVM uelle facere, si ibi 
          <lb ed="#B1" n="22"/>esset, credunt. Alij non recte iudicant propter peruersam intentionem. Inten 
          <lb ed="#B1" n="23"/>dit enim quidam remunerationem temporalem uel in fama uel in pecunia. Com 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tra quos loquitur beatus Gregor. &amp; habetur in Canone 11 quaestione 3. Qui  
          <lb ed="#B1" n="25"/>recte. Qui recte (inquit) iudicat, &amp; praemium remunerationis expectat, fraudem 
          <lb ed="#B1" n="26"/>in DEVM perpetrat: quia iusticiam quam gratis impertiri debuit, acceptione 
          <lb ed="#B1" n="27"/>pecuniae uendidit. Bonis male utuntur qui pro temporali lucro iuste iudicant.  
          <lb ed="#B1" n="28"/>Tales quippe ad ueritatem non iusticiae defensio, sed amor precij prouocat.  
          <lb ed="#B1" n="29"/>Quibus si spes numi subtrahitur confestim a iusticiae defensione discedunt.  
          <lb ed="#B1" n="30"/>Haec Gregor. Si ita est, quod iudex propter munera iusticiam faciens damna 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tur. Quid fiet de illo iudice, qui propter munera iniusticiam iudicabit: Tertio sunt  
          <lb ed="#B1" n="32"/>quidam qui non recte iudicant propter ordinis debiti praetermissionem. De 
          <lb ed="#B1" n="33"/>bemus enim quicunque sumus in superiori nradu positi primo iudicare nosi 
          <lb ed="#B1" n="34"/>psos, &amp; postea alios: considerantes nos esse homines, &amp; non deos aut do 
          <lb ed="#B1" n="35"/>minos, 1. Corinthiorum 11. Si nosmetipsos iudicaremus, non utique iudi 
          <lb ed="#B1" n="36"/>caremur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l77-d1e217">
          <lb ed="#B1" n="37"/>Qualis autem debet esse qui debet alios iudicare bene &amp; lucide declarat  
          <lb ed="#B1" n="38"/>Ambros. super Psalmum, Beati immacula. Et habetur in Cano. 3. quaest. 7. Iudi  
          <lb ed="#B1" n="39"/>cet. Iudicet ille (inquit) de alterius errore, qui non habet quod in se ipso con 
          <lb ed="#B1" n="40"/>demnet. Iudicet ille qui non agit eadem, quae in alio putauerit punienda, ne 
          <lb ed="#B1" n="41"/>cum de alio iudicat in se ferat sententiam. Et iudicet ille, qui ad pronuncian 
          <lb ed="#B1" n="42"/>dum nullo odio, nulla offensione, nulla leuitate ducatur. Et post pauca: Bo 
          <lb ed="#B1" n="43"/>nus iudex nihil ex arbitrio suo facit, nec ex domesticae uoluntatis proprietate, 
          <lb ed="#B1" n="44"/>sed iuxta leges &amp; iura pronunciat, &amp; scitis &amp; statutis iuris obtemperat, non in 
          <lb ed="#B1" n="45"/>dulget propriae uoluntati, nihil paratum, nihil praemeditatum de domo pro 
          <lb ed="#B1" n="46"/>fert, sed sicut audit ita iudicat: &amp; sicut se habet natura discernit, obsequitur, le 
          <lb ed="#B1" n="47"/>gibus non aduersatur, examinat causae merita non mutat. Haec ibi. Sequitur:  
          <lb ed="#B1" n="48"/>Neque custodistis legem iusticiae. Vbi ostendit eos fuisse iusticiae transgressores, 
          <lb ed="#B1" n="49"/>quia iniuste spoliauerunt iustos. Iudex qui male iudicat frequenter iustum a 
          <lb ed="#B1" n="50"/>bonis suis spoliat. Et sicut dicunt doctores concorditer. Siue tulerit iniquam 
          <lb ed="#B1" n="51"/>sententiam ex certa malicia, siue ex iuris ignorantia, tenetur ad restitutionem, 
          <lb ed="#B1" n="52"/>&amp; ad totum interesse parti laesae, nisi possit inducere illum pro quo iudicauit  
          <lb ed="#B1" n="53"/>iniuste ad satis faciendum parti laesae. Et idem illud intelligitur de iudice ordi 
          <!--sap_Page_304.xml-->
          <pb ed="#B1" n="270"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>nario, uel delegato, uel sponte se ingerente, uel acceptante gratis delegatio  
          <lb ed="#B1" n="2"/>nem suam. Si uero aliquis ignarus foret compulsus ad iudicandum &amp; peteret  
          <lb ed="#B1" n="3"/>consilium a iurisperitis, &amp; apponeret diligentiam quam posset ad bene iudi 
          <lb ed="#B1" n="4"/>candum. Talis licet ferret iniquam sententiam non tenetur ad restitutionem. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Sed si fuerit negligens in petendo consilium a iurisperitis, cum eos posset ha 
          <lb ed="#B1" n="6"/>buisse, tenetur ad restitutionem. Aliud est hic notandum, quod sicut dicitur  
          <lb ed="#B1" n="7"/>extra desententia, &amp; re iudicata in novellis lnnocentij: Cum aeterni. Si iudex  
          <lb ed="#B1" n="8"/>Ecclesiasticus ordinarius uel delegatus contra conscientiam &amp; iusticiam in gra 
          <lb ed="#B1" n="9"/>uamen partis in iudicio alterius quicquam fecerit, per gratiam uel per sortes, 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ab executione officij per annum noverit se suspensum: ad aestimationem litis 
          <lb ed="#B1" n="11"/>parti quam laeserit nihilominus condemnandus. Et si durante suspensione in 
          <lb ed="#B1" n="12"/>verit se diuinis, irregularis est, &amp; cum eo solus Papa dispensat. Haec ibi. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="13"/>illi qui cum iudicibus tractant uel consiliando, uel supplicando, uel informan 
          <lb ed="#B1" n="14"/>do bene si bi cauere debent, ne sint causa quare iudex a ueritate declinat: uel 
          <lb ed="#B1" n="15"/>propter eorum consilium, uel preces, uel suggestiones: quia alias grauiter pec 
          <lb ed="#B1" n="16"/>cant, &amp; ad restitutionem parti laesae faciendam tenentur. Et ideo quid sit a iudi  
          <lb ed="#B1" n="17"/>ce rogandum docet Tulli. 3. de officijs, cap. 11. Praeclarum a maioribus acce 
          <lb ed="#B1" n="18"/>pimus morem rogandi iudicem, si eum morem teneremus, quem salua fide fa 
          <lb ed="#B1" n="19"/>cere posset. Nam si omnia facienda sunt quae amici uolunt, non amicitiae tales,  
          <lb ed="#B1" n="20"/>sed coniurationes putandae sunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l77-d1e304">
          <lb ed="#B1" n="21"/>Ad hoc autem quod iudex lege iusticiae teneat ista tria custodiat: scilicet  
          <lb ed="#B1" n="22"/>exquisitam causae discussionem, facilis credulitatis exclusionem, &amp; deliberatam 
          <lb ed="#B1" n="23"/>sententiae prolationem. De 1. &amp; 2. Iob. 29. Causam quam nesciebam diligen 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tissime inuestigabam. Super quod dicit Greg. 19. Moral. cap. 16. Maiora cri 
          <lb ed="#B1" n="25"/>mina tarde credenda sunt cum audiuntur, &amp; iunt citius punienda cum ueraci 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ter cognoscuntur. Facilitas enim credulitatis peruersum facit dare iudicium, 
          <lb ed="#B1" n="27"/>sicut patet de Putiphare principe militis Pharaonis. Genes. 39. Qui nominis  
          <lb ed="#B1" n="28"/>credulus uerbis coniugis, innocentem loseph carceri mancipauit. De forma 
          <lb ed="#B1" n="29"/>discutiendi causas in iudicio exemplum habemus de Domino DEO nostro, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>qui tamen omnia nouit, ut DEVS, Gen.18. Clamor (inquit) Dominus Sodo  
          <lb ed="#B1" n="31"/>morum &amp; Gomorreorum multiplicatus est, &amp; peccatum eorum aggrauatum 
          <lb ed="#B1" n="32"/>est nimis: descendam &amp; uidebo utrum clamorem qui uenit ad me opere com 
          <lb ed="#B1" n="33"/>pleuerint an non est ita ut sciam. Quod exponens Magister in historia scholastica 
          <lb ed="#B1" n="34"/>dicit sic: Hoc exemplum CHRISTVS IESVS reliquit nobis, quasi diceret: Mala 
          <lb ed="#B1" n="35"/>hominem non ante credatis quam probetis. Inde quod iudex crimen sibi soli no 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tum punire non potest. Haec ille. Secundo habemus iteratum exemplum ad idem 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Ioh. 8. quam diligenter CHRISTVS discussit causam mulieris, quam scribae &amp; Pha 
          <lb ed="#B1" n="38"/>risaei de adulterio accusabant. Primo enim inclinans se deorsum digito scribe 
          <lb ed="#B1" n="39"/>bat in terra. Et rursum erigens se dicit eis: Quis uestrum sine peccato est, &amp;c. Et  
          <lb ed="#B1" n="40"/>iterum scribebat in terra. Ecce quam morosus fuit antequam uoluit sententia 
          <lb ed="#B1" n="41"/>re, &amp; quam diligenter causam mulieris discutit. Quid autem describebat ex  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Sacra scriptura expressum non est: dicunt quidam quod illud idem scripsit,  
          <lb ed="#B1" n="43"/>quod eis respondit: Qui sine peccato est uestrum, &amp;c. Glossa dicit quod scribe 
          <lb ed="#B1" n="44"/>bat peccata eorum, ut quilibet legeret sua. Dicit Ambros. Et est ibi in glossa in 
          <lb ed="#B1" n="45"/>terlineari, Quod non scripsit nisi illud propheticum: Terra terra absorbe hos 
          <lb ed="#B1" n="46"/>uiros abdicatos. Hieronymus in quadam Epistola ad Hyrenaeum, uide 
          <lb ed="#B1" n="47"/>tur uelle quod scripsit: Terra terram accusat. In his ergo exemplis CHRI 
          <lb ed="#B1" n="48"/>STI patet doctrina omnium praedictorum trium, sine quibus iustum iudi 
          <lb ed="#B1" n="49"/>cium esse non potest. Ad hoc enim quod iudicium sit actus iusticiae tria exi  
          <lb ed="#B1" n="50"/>guntur: Primo, quod procedat ex inclinatione iusticiae: Secundo, quod proce 
          <lb ed="#B1" n="51"/>dat ex auctoritate: Tertio, quod feratur secundum rationem prudentiae. Quia 
          <lb ed="#B1" n="52"/>si sit contra rationem iusticiae, dicitur iudicium peruersum uel iniustum: Si 
          <lb ed="#B1" n="53"/>sine autoritate, dicetur iudicium usurpatum: Si sine ratione pruden  
          <!--sap_Page_305.xml-->
          <pb ed="#B1" n="271"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tiae in causa examinationis, dicetur iudicium temerarium. De lmperatore &amp; 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Theodosio &amp; beato Ambrosio legitur nono libro historiae tripartitae notabi  
          <lb ed="#B1" n="3"/>lis historia, quae narratur cap. 14. Cum enim apud Thessalonicam quidam iu 
          <lb ed="#B1" n="4"/>dices fuissent lapidati, indignatus Theodosius omnes passim interimi iussit,  
          <lb ed="#B1" n="5"/>non praecedente examinatione iudicij, ut septem millia hominum interficeren 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tur: Post haec uenit lmperator apud Mediolanum, ubi praeerat Ambrosius. 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Cunque in die solenni Imperator in Ecclesiam ingredi uoluisset, foris ad ianuam 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Ambros. eum prohibuit, &amp; grauissimis obiurgationibus eum arguit, &amp; inter 
          <lb ed="#B1" n="9"/>alia dixit sibi sic: Quam (inquit) poenitentiam ostendisti post tantas iniquitates, 
          <lb ed="#B1" n="10"/>quaere ibi residuum. Tertio accusat Spiritus sanctus malos iudices de hoc quoo 
          <lb ed="#B1" n="11"/>malem regulauetunt se ipsos. Vnde dicit: Neque secundum voluntatem DEI ambu 
          <lb ed="#B1" n="12"/>lestis. Ad Rom. 12. Nolite conformari huic seculo, sed reformamini in nouitate 
          <lb ed="#B1" n="13"/>sensus uestri, ut probetis quae sit uoluntas DEI beneplacens &amp; perfecta. Non 
          <lb ed="#B1" n="14"/>enim debent se conformari seculo, sed stare perualide in rationis iudicio ut san 
          <lb ed="#B1" n="15"/>cti sint in seipsis, qui habent alios ex officio sanctificare, 1. ad Thessal. 4. Haec 
          <lb ed="#B1" n="16"/>est enim voluntas DEI sanctificatio uestra, ut abstineatis uos a fornicatione, 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ut sciat unusquisque uestrum uas suum possidere in sanctificatione, &amp; honore 
          <lb ed="#B1" n="18"/>non in passionibus desiderij, sicut gentes quae ignorant DEVM
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>