<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 18 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 18 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-10-23">October 23, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-10-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="65"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l18">
        <head xml:id="rhwis-l18-Hd1e95">Lectio 18</head>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e98">
          <!--sap_Page_099.xml-->
          <!-- starts on 65 -->
          <lb ed="#B1" n="17"/>OSTQVAM impii declarauerunt quod totum genus humanum pe 
          <lb ed="#B1" n="18"/>rit post mortem, quantum ad corpus, &amp; quantum ad animam, ita quod 
          <lb ed="#B1" n="19"/>nihil hominis manebit secundum rem: Hic intendunt probare ui  
          <lb ed="#B1" n="20"/>aasi terius, quod totum genus humanum peribit etiam secundum opi 
          <lb ed="#B1" n="21"/>nionem. Ita quod omnis homo peribit non solum secundum perso nam, sed e 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tiam secundum famam. Circa istam quaestionem duo facit: quia primo propo  
          <lb ed="#B1" n="23"/>nitur: secundo probatur, ibi: Vmbrae transitus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e120">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Circa primum est sciendum, quod fama hominis dupliciter diuulgatur ad 
          <lb ed="#B1" n="25"/>multos. Vno modo per altitudinem magnorum statuum. Alio modo per ma 
          <lb ed="#B1" n="26"/>gnitudinem bonorum operum. Propter primum reges &amp; principes &amp; omnes 
          <lb ed="#B1" n="27"/>generaliter potentes magis sunt noti quam personae priuatae: propter secundum 
          <lb ed="#B1" n="28"/>legimus apud ueteres, quod personae, quae magna &amp; mira fecerunt, uel multum 
          <lb ed="#B1" n="29"/>utilia Reipublicae, sucessores eorum non solum memoriae commendauerunt: 
          <lb ed="#B1" n="30"/>imo sicut deos colere in aeterna memoria statuerunt. Sicut Dionysius, quia pri 
          <lb ed="#B1" n="31"/>mo uitem colere docuit, pater uini appellatus est &amp; apud Graecos deificatus est. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Sic Minerua, quia primo docuit usum olei, sicut docet <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e141">Augustin. 18. de Ciui.  
            <lb ed="#B1" n="33"/>DEI, c. 14</ref>. Sic lsis &amp; Sarapis apud Aegyptios colebantur: sicut patet c. 6. e. &amp; 
          <lb ed="#B1" n="34"/>eiusdem libri. Sic Hercules &amp; Vlysses, Aiax &amp; Hector, &amp; multi corpore strenui 
          <lb ed="#B1" n="35"/>nomen &amp; famam per opera bellica perpetuare conati sunt. Sic etiam poëtae me 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tris &amp; carminibus tam se quam alios in aeterna memoria apud homines com 
          <lb ed="#B1" n="37"/>mendare satagerunt: unde Ouidius in fine Metamor. dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="38"/>lamque opus exegi quod nec louis ira, nec ignis, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Nec poterit ferrum, nec edax abolere vetustas. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Cum volet illa dies quae nil habet corporis huius  
          <lb ed="#B1" n="41"/>lus habet, incerti spacium mihi finiat aui.  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Parte tamen meliore mei super alta perennis 
          <lb ed="#B1" n="43"/>nstra ferar nomenque, erit indelebile nostrum. 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Quaque patet domitis Romana potentia terris. 
          <lb ed="#B1" n="45"/>ore legar populi perque, omnia secula fama 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Si quid habent veri vatum presagia: viuam. 
          <!--sap_Page_100.xml-->
          <pb ed="#B1" n="66"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Vult dicere quod tale &amp; tantum opus ego compleui, per quod habeo aeternam 
          <lb ed="#B1" n="2"/>memoriam in ore hominum: quia opus istud nec fulmem, nec ignis, nec ferrum in bel  
          <lb ed="#B1" n="3"/>lo, nec obliuio temporis poterit abolere, &amp; ideo ueniat mors quando sibi placue 
          <lb ed="#B1" n="4"/>rit: quia non curo de ea propter duo. Primo, quia non habet ius nisi in corpus meum. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Ego factus sum perennis secundum animam, quae est plus melior mei, ferar super astra 
          <lb ed="#B1" n="6"/>in coelum empireum, quo nulla mors potest attingere. Secundo, quia licet mors pos 
          <lb ed="#B1" n="7"/>sit delere &amp; destruere corpus meum: nomen tamen meum delere non poterit: quia per to 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tum mundum ubi uiget humana potentia legar ore populi: &amp; sic licet non corpore 
          <lb ed="#B1" n="9"/>uiuam, tamen in nomine &amp; fama. Iste fuit in hoc bonae spei &amp; sanae opinionis pro par 
          <lb ed="#B1" n="10"/>te, Sed non sic isti impij, qui sumne desiderauerunt aeternitatem sui nominis, &amp; memo 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tiam suorum operum: &amp; tame desperantes dixerunt: Et nomen nostrum, non obstante statu &amp;  
          <lb ed="#B1" n="12"/>dignitate, quam habuims, obliuionem accipiet per tempus. i. plapsum temporis. Omnia eni 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tabescunt &amp; corrumpunt in tempore, &amp; obliuio sit, propter tempus: 4. Phic. de tempore.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e208">
          <lb ed="#B1" n="14"/>Est etiam in ista lectione notandum, quod circa nominis celebritatem &amp; famam diuersi 
          <lb ed="#B1" n="15"/>mode se disponunt homines in praesenti. Quidam enim nomen suum ambitiose magnisi 
          <lb ed="#B1" n="16"/>cant ad ostentationem. Quidam nomen suum scandalose uilificant in detestationem. Et  
          <lb ed="#B1" n="17"/>quidam nomen suum uirtuose dignificant ad aedificationem. Primi nomen suum, &amp; fa 
          <lb ed="#B1" n="18"/>mam excellenter appreciant: Secundi nomen suum negligenter aspernant. Tertij no 
          <lb ed="#B1" n="19"/>men suum conuenienter uenerantur. Primi sunt homines uani &amp; mundani, qui nihil 
          <lb ed="#B1" n="20"/>aliud in suis operationibus appetunt nec intendunt, nisi que sint magni nominis &amp;  
          <lb ed="#B1" n="21"/>famosae opinionis apud homines: &amp; isti scribunt nomina sua in cineribs: hoc est,  
          <lb ed="#B1" n="22"/>in uanis memorijs hominum, quae non sunt nisi terra &amp; cinis, Eccles. 7. in fine: O 
          <lb ed="#B1" n="23"/>mnis homo terra &amp; cinis. De quibus loquitur <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e231">beatus Greg. 2. Mora. c. 18</ref>. Omnis 
          <lb ed="#B1" n="24"/>qui huic seculo cogitatione terrena conformantur per omne quod agunt, huic mun 
          <lb ed="#B1" n="25"/>do relinquere sui nominis memoriam conant. Alij bellorum titulis. Alij aedificio  
          <lb ed="#B1" n="26"/>sum moenibus altis. Alii disertis doctrinarum secularium libris instanter elaborant, si 
          <lb ed="#B1" n="27"/>bique memoriae nomen aedificant. Haec ille. Et queo fatue hoc fiat, ostendit paulo post, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>subdens: Quantumlibet inde quisque pro facienda gloria sui nominis laborauit, me 
          <lb ed="#B1" n="29"/>moriam suam quasi cinerem posuit: quia hanc citius uentus mortalitatis rapit. Et  
          <lb ed="#B1" n="30"/>econtra de iustis dicitur. In memoria aeterna erit iustus. Contra tales qui sic ni 
          <lb ed="#B1" n="31"/>mis appreciantur tanquam summum negocium famae gloriam &amp; nominis ce 
          <lb ed="#B1" n="32"/>lebritatem, arguit <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e254">Boëtius de Conso. li. 2. prosa. 7</ref>. Declarans famae uanitatem per 
          <lb ed="#B1" n="33"/>quinque rationes. Primo ex terreni spacij paruitate sic. Tota terra non habet nisi 
          <lb ed="#B1" n="34"/>rationem unius puncti respectu coeli, sicut probat <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e262">Ptolomaeus, in sua Almage 
          <lb ed="#B1" n="35"/>sti distinctione, 1. c. 9</ref>. Et Alphorabius de differentijs astrorum, differentia 3 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Sed de superficie terrae tantum quarta pars est habitabilis, nec tamen illa tota 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Tum propter partes appropinquas aequinoctiali ex una parte, ubi est nimi 
          <lb ed="#B1" n="38"/>us calor: tum propter partes propinquas polo arctico ex parte boreali, ubi est al  
          <lb ed="#B1" n="39"/>gor &amp; frigus. Quid ergo magnum est dato etiam qued homo per totum mundum, qui  
          <lb ed="#B1" n="40"/>non est nisi pars puncti, possit nomen suum diuulgare: <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e278">Iob. 20.</ref> <quote xml:id="rhwis-l18-Qd1e281" source="http://scta.info/resource/iob20_5">Gaudium hi 
            <lb ed="#B1" n="41"/>pocritae ad instar puncti</quote>. Secundo sic impossibile est quae diuulget nomen suum u 
          <lb ed="#B1" n="42"/>bique per mundum, &amp; hoc propter difficultatem itineris &amp; defectum comunicationis  
          <lb ed="#B1" n="43"/>&amp; uictus: quia non omnes homines sibiinuicem comunicant. Tertio, quia dato quo  
          <lb ed="#B1" n="44"/>possent: non procederet ubique ad gloriam: quia illud quod una gens approbat &amp;  
          <lb ed="#B1" n="45"/>comendat, alia deridet &amp; danat. Quarto, quia homines morient, &amp; memoria 
          <lb ed="#B1" n="46"/>nominis eorum peribit. Vnde dicit: Quis habet modo memoriam fidelis Fabrieij 
          <lb ed="#B1" n="47"/>uel Catonis uel Bruti: Iacent utique nomina eorum in pauculis literis, nec cum legi 
          <lb ed="#B1" n="48"/>mus literas, per literas habemus noticiam personarum. Quinto sic: ille qui inten 
          <lb ed="#B1" n="49"/>dit uiuere in nomine suo, in memorijs hominum, facit sibi duas mortes: unam cor 
          <lb ed="#B1" n="50"/>poris, &amp; aliam postea sui nominis: quia necessario a memorijs hominum cadet. Ad  
          <lb ed="#B1" n="51"/>idem adducit duas rationes, li. 3. prosa 8. Primo sic, quod falsa opinione profer 
          <lb ed="#B1" n="52"/>tur, non debet esse de iure magni ponderis apud hominem: sed plerique nomen 
          <lb ed="#B1" n="53"/>falsum uulgi opinionibus obtulerunt: Ergo. Secundo sic: lllud quod falso iu 
          <!--sap_Page_101.xml-->
          <pb ed="#B1" n="67"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>dicio datur, uel si uero iudicio detur, non diu perseuerat, non debet esse magni 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ponderis apud animum uirtuosi hominis. Sed fauor popularis nuquam per 
          <lb ed="#B1" n="3"/>uenit secundum bonum iudicium. Vel si perueniat secundum bonum iudicium, 
          <lb ed="#B1" n="4"/>non diu perseuerat in uno: sed quod isti placet, alteri displicet: Ergo fauor po<lb ed="#B1" n="5"/>puli 
          non debet hominem multum movere.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e328">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Patet ergo uanitas hominum, qui nomen suum ambitiose magnificant  
          <lb ed="#B1" n="7"/>ad ostentationem. Et de talibus inuenimus scriptum Genes. 11. de filijs Noë 
          <lb ed="#B1" n="8"/>post diluuium, qui dixerunt: Celebremus nomen nostrum antequam diuida 
          <lb ed="#B1" n="9"/>mur in uniuersas terras, &amp; ceperunt aedificare turriqu, cuius culmen attingeret  
          <lb ed="#B1" n="10"/>ad coelum. Et quid accidit. Certe uolebant sibi facere nomen honoris, &amp; fece 
          <lb ed="#B1" n="11"/>runt sibi nomen confusionis. Et idcirco uocatum est nomen eius Babel: id est, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>confusio. De talibus etiam habemus exemplum 1. Mach. 5. Quod losephus &amp; Azca 
          <lb ed="#B1" n="13"/>rias principes Iudaeorum dixerunt: Faciamus &amp; ipsi nobis nomen: &amp; eamus pugna 
          <lb ed="#B1" n="14"/>re cotra gentes. Et sequitur: Et cediderunt illa die de populo duo millia virorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e351">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Secundo sunt aliqui qui scandalose nomen suum uilificant, nomen suum 
          <lb ed="#B1" n="16"/>negligenter aspernant: huiusmodi sunt isti notorij peccatores, qui perdita ue 
          <lb ed="#B1" n="17"/>recundia ingerunt alijs exemplum male uiuendi, &amp; peccant sine fraeno: &amp; isti 
          <lb ed="#B1" n="18"/>proprie loquendo scandalisant Ecclesiam DEI, praebentes infirmis occasionem 
          <lb ed="#B1" n="19"/>peccandi, &amp; ruinae peruerso exemplo. Naturale est enim homini cum sit animal 
          <lb ed="#B1" n="20"/>politicum conformare senioribus eorum, cum quibus conuersatur &amp; uiuit. Vnde de 
          <lb ed="#B1" n="21"/>talibus conqueritur <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e368">Iacobus in Cano. sua cap. 2.</ref> <quote xml:id="rhwis-l18-Qd1e371" source="http://scta.info/resource/iac2_7">Nonne ipsi blasphemant no 
          <lb ed="#B1" n="22"/>men bonum quod inuocatum est super nos</quote>: Bonum enim nomen quod uo 
          <lb ed="#B1" n="23"/>catum est super nos, est nomen IESVCHRISTI
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e379">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Tertio sunt aliqui qui nomen laudabiliter in exteriore homine conuersantur, dan  
          <lb ed="#B1" n="26"/>tes alijs sanctum exemplum uiuendi: de quorum quolibet dici potest illud  
          <lb ed="#B1" n="27"/>Hest. 9. Fama nominis eius crescebat quotidie.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e388">
          <lb ed="#B1" n="28"/>Nota quod est de fama hominissuum virtuose dignificant ad aedificationem, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="25"/>sunt tales, qui honeste &amp; laudabiliter in exteriore homine conuersantur, dan  
          <lb ed="#B1" n="26"/>tes alijs sanctum exemplum uiuendi: de quorum quolibet dici potest illud  
          <lb ed="#B1" n="27"/>Hest. 9. Fama nominis eius crescebat quotidie.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e399">
          <lb ed="#B1" n="28"/>Nota quod est de fama hominis sicut de paritura pyri uel pomi. illa paritu<lb ed="#B1" n="29"/>ra 
          si deleatur a pomo, paucum ualet, &amp; quando tamen est cum pomo, bene conseruat  
          <lb ed="#B1" n="30"/>pomum, &amp; quando aufertur, pomum statim corrumpitur. Isto modo est de fama, quan 
          <lb ed="#B1" n="31"/>diu homo habet famam integram, cohibetur: &amp; praeseruatur per eam a multis  
          <lb ed="#B1" n="32"/>peccatis. Sed reuera perdita fama hominis unum de maximis fraenatis a peccato,  
          <lb ed="#B1" n="33"/>est perditum: &amp; ex tunc persona putrescit continue sicut pomum putrescit cortice 
          <lb ed="#B1" n="34"/>denudatum, Proverb. 10. Memoria iusti cum laudibus &amp; nomen impiorum pu 
          <lb ed="#B1" n="35"/>trescet. Nota quod inter illud quod scribitur in celatura domus, &amp; illud quod 
          <lb ed="#B1" n="36"/>scribitur in pauimento, magna differentia est: quia illud quod scribitur in paui 
          <lb ed="#B1" n="37"/>mento de terra conculcatur &amp; deletur, de facilisi militer non potest uideri nisi a pau 
          <lb ed="#B1" n="38"/>cis, &amp; non ab omnibus, qui sunt in domo. Quod autem in celatura scribitur, ab  
          <lb ed="#B1" n="39"/>omnibus simul uideri potest. Moraliter celatura mundi est coelum: &amp; pauimen 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tum est terra. In hoc pauimento homines mundani, quorum quilibet potest dice 
          <lb ed="#B1" n="41"/>re. Adhaesit pauimento anima mea, scribunt nomina sua &amp; perpetuare conantur.  
          <lb ed="#B1" n="42"/>luxta illud Psal. Vocauerunt nomina sua in terris suis, &amp; Hierem. 17. Recedentes 
          <lb ed="#B1" n="43"/>a te in terra scribentur. Et certe dupliciter fraudantur ab intentione sua. Tum 
          <lb ed="#B1" n="44"/>quia pauci legunt famam nominis eorum: quia uicini &amp; contemporanei eorum: tum 
          <lb ed="#B1" n="45"/>quia illi qui praecesserunt, &amp; multi qui succedent, nihil scient de eis. Item ex alia 
          <lb ed="#B1" n="46"/>parte histriones &amp; diuites &amp; raptores, quibus dederunt bona sua, ut multipli  
          <lb ed="#B1" n="47"/>carent nomen eorum morientur, &amp; per consequens nomen eorum delebitur. In Psalm. 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Nomen eorum delesti in aeternum, &amp; in seculum seculi. Sed uiri sancti scribuntur  
          <lb ed="#B1" n="49"/>nomina eorum in celatura mundi: hoc est, in coelo, ubi est liber uitae. Et sicut coelum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>est incorruptibile: ita nomen indelebile, Apocal. 3. Non delebo nomen eius 
          <lb ed="#B1" n="51"/>de libro uitae. Vnde ab omnibus uidebitur in die iudicij: &amp; ideo signanter di 
          <lb ed="#B1" n="52"/>citur Lu.10. Gaudete &amp; exultate: quia nomina uestra scripta sunt in coelis. Figura 
          <lb ed="#B1" n="53"/>est ad hoc qui CHRISTUS narrans historiam de Laxaro &amp; diuite Lu.16. Nome di 
          <!--sap_Page_102.xml-->
          <pb ed="#B1" n="68"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>uitis noluit memorari, in signum quod fuit deletum, In Psal. Nec memor ero 
          <lb ed="#B1" n="2"/>nomine meorum per labia. Nomen autem pauperis signanter expressit, Eccl.  
          <lb ed="#B1" n="3"/>15. Nomine aeter no haereditauit illum
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e469">
          <lb ed="#B1" n="4"/>Tertio notandum quod nomen cuiuslibet uirtuosi tria debet habere, uide 
          <lb ed="#B1" n="5"/>licet honorem honestatis, tenorem ueritatis, &amp; favorem pietatis. Primo, ut fa<lb ed="#B1" n="6"/>ma 
          nostra sit honesta &amp; munda. Secundo, quod sit uera, ut nomen concordet  
          <lb ed="#B1" n="7"/>cum re, iuxta illud Psal. Secundum nomen tuum sit &amp; laus tua. Sed timendum 
          <lb ed="#B1" n="8"/>est, quod multi magnum nomen habent, &amp; nihil de re: imo habent nomina per 
          <lb ed="#B1" n="9"/>aixique paeciu, sicut bos niger uocatur cygnus: &amp; sicut quidam appellantur pasto 
          <lb ed="#B1" n="10"/>res, &amp; sunt lupi: dispensatores appellantur, &amp; sunt raptores: appellantur recto 
          <lb ed="#B1" n="11"/>res, &amp; sunt destructores, de quorum quolibet dicitur Apoc. 3. Nomen habes 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quod uiuis &amp; mortuus es. Hi sunt similes pomis, quae nascuntur iuxta mare 
          <lb ed="#B1" n="13"/>mortuum, quo usque ad maturitatem coloris honesti: sed si ea matura incidas, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>nihil intus inuenies nisi cineres &amp; fauillas: ita quidam nomen habent in sta 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tu &amp; fama: sed si intrinsecus aperiantur, turpibus &amp; uilibus abominationi 
          <lb ed="#B1" n="16"/>bus sunt repleti. Vnde talis caret tenore ueritatis in nomine suo, &amp; verificatur  
          <lb ed="#B1" n="17"/>de eo quod scripsit quidam clericus de Abbatia, quae uocatur Vallis DEI. Cum 
          <lb ed="#B1" n="18"/>clericus quidam fuisset ibi exiliter hospitatus, summo mane recedens scripsit 
          <lb ed="#B1" n="19"/>hos uersus in porta:  
          <lb ed="#B1" n="20"/>Vallis dicta DEI domus est mirae speciei.
          <lb ed="#B1" n="21"/>Magnum nomen ei gratia nulla ret.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e511">
          <lb ed="#B1" n="22"/>Tertio debet uirtuosus prouidere, quod nomen suum habeat favorem pietatis: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>nam si fama hominis conspersa sit crudelitatibus &amp; immisericordia necessario 
          <lb ed="#B1" n="24"/>erit odiosus: &amp; per oppositum si fama pietatis de aliquo diuulgetur, fiet diligi 
          <lb ed="#B1" n="25"/>bilis uniuersis. Canti. 1. Vnguentum effusum nomen tuum, ideo adolescentu<lb ed="#B1" n="26"/>lae: 
          id est, personae proficientes &amp; honestae dilexerunt te nimis
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e525">
          <lb ed="#B1" n="27"/>Dubitatio potest esse: Vtrum sit homini uirtuosum negligere famam suam,
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e530">
          <lb ed="#B1" n="28"/>Quod sic uidetur: quia fama hominis est de bonis fortunae: sicut patet per <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e534">Boët.  
          <lb ed="#B1" n="29"/>2. &amp; 3 de Conso</ref>: sed bona fortunalia uidetur esse uirtuosum contemnere. Sic  
          <lb ed="#B1" n="30"/>faciunt sancti, qui omnia propter CHRISTVM relinquunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e542">
          Praeterea illud est 
          <lb ed="#B1" n="31"/>contemnendum, cuius contemptus ducit ad perfectionem: sed tale est nomen 
          <lb ed="#B1" n="32"/>uel fama. Vnde <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e548">Matth. 5.</ref> <quote xml:id="rhwis-l18-Qd1e551" source="http://scta.info/resource/lc6_22">Beati eritis cum uos oderint</quote>, &amp;c. &amp; eiecerint nomen 
          <lb ed="#B1" n="33"/>uestrum tanquam malum, &amp;c. Ergo infamia nominis facit beatum esse.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e557">
          Prae<lb ed="#B1" n="34"/>terea, 
          <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e561">2. ad Corint. 6</ref>. <quote xml:id="rhwis-l18-Qd1e564" source="http://scta.info/resource/IIcor6_4">In omnibus exhibeamus nos sicut DEI ministros,</quote> &amp;c. &amp; 
          <lb ed="#B1" n="35"/>infra per infamiam &amp; bonam famam, Glos. Exhibeamus nos DEO ut nec bo<lb ed="#B1" n="36"/>na 
          aestimatione superbiamus, nec de mala doleamus. Ergo si non debemus do<lb ed="#B1" n="37"/>lere 
          de infamia nec debemus curare de fama:
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e575">
          Ad oppositum dicitur Eccl. 41 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Curam habe de bono nomine: hoc enim magis permanebit tibi quam mille 
          <lb ed="#B1" n="39"/>thesauri magni &amp; preciosi. Et Proverb. 22. <quote xml:id="rhwis-l18-Qd1e581" source="http://scta.info/resource/prov22_1">Melius est nomen bonum quam di 
          <lb ed="#B1" n="40"/>uitiae multae</quote>. Responsio quod sicut dicit Aug. de communi uita clericorum. Et  
          <lb ed="#B1" n="41"/>allegatur, <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e588">11 q. 3</ref>. non sunt audiendae. <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e592">Et 12. q. 1</ref>. Nolo. Duae res sunt conscien 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tia &amp; fama. Conscientia est nobis necessaria propter nos, fama propter proxi 
          <lb ed="#B1" n="43"/>mos: &amp; ideo contemnere propriam famam peccatum mortale est: &amp; neglige 
          <lb ed="#B1" n="44"/>re est peccatum uel ueniale vel mortale secundum quod negligentia est maior uel 
          <lb ed="#B1" n="45"/>minor. Cuius ratio est: quia est directe contra charitatem, cuius est proximum 
          <lb ed="#B1" n="46"/>aedificare per bonam aedificationem uel bonam conuersationem. Vnde omnis  
          <lb ed="#B1" n="47"/>homo triplex testimonium tenetur habere, uidelicet A superiore, ab interio  
          <lb ed="#B1" n="48"/>re, &amp; ab exteriore. A superiore scilicet a DEO, <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e610">ad Rom. 8.</ref> <quote xml:id="rhwis-l18-Qd1e613" source="http://scta.info/resource/rom8_16">Ipse aut spiritus testi 
          <lb ed="#B1" n="49"/>monium reddit spiritui nostro quo sumus filij DEI</quote>. Ab interiore, scilicet conscientia 
          <lb ed="#B1" n="50"/>nostra, <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e620">2. ad Cor. 1</ref>. <quote xml:id="rhwis-l18-Qd1e624" source="http://scta.info/resource/IIcor1_12">Gloria nostra haec est testimonium conscientiae nostrae</quote>. Ab exte 
          <lb ed="#B1" n="51"/>riore scilicet proximo, <ref xml:id="rhwis-l18-Rd1e629">1. ad Tim. 3.</ref> <quote xml:id="rhwis-l18-Qd1e632" source="http://scta.info/resource/Itim3_7">Oportet autem sanctos testimonium habe 
          <lb ed="#B1" n="52"/>re ab his qui foris sunt</quote>. Duo prima testimonia necessaria sunt ad salutem. Ter 
          <lb ed="#B1" n="53"/>tium est utile: tamen sine hoc est salus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e640">
          Ad primum dico quod bona fortunalia 
          <!--sap_Page_103.xml-->
          <pb ed="#B1" n="69"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>non sunt negligenda, nisi pro quanto dant impedimentum uirtuti. Bona au<lb ed="#B1" n="2"/>tem 
          fama non impedit, fed magis promouet ad uirtutem. Amor tamen siue 
          <lb ed="#B1" n="3"/>cupiditas bonae famae potest esse nimia, sicut amor cibi uel potus uel uestis: 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quamuis utrumque sit necessarium ad uitam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e657">
          Ad secundum dicendum, quod be<lb ed="#B1" n="5"/>nedictio 
          illius beatitudinis refertur ad patientiam infamiae iniustae illatae, non 
          <lb ed="#B1" n="6"/>autem ad negligentiam bonae famae, sicut si oculi hominis eruerentur propter 
          <lb ed="#B1" n="7"/>CHRISTUM laudabilis esset patientia: &amp; tamen negligentia patiendi uel cu<lb ed="#B1" n="8"/>stodiendi 
          oculum in nullo debet commendari. Imo iste terminus negligentia 
          <lb ed="#B1" n="9"/>expresse importat defectum uirtutis. Vnde in nulla materia est negligentia bo<lb ed="#B1" n="10"/>na.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l18-d1e673">
          Ad tertium dicendum, quod glossa uult dicere, quod de infamia de nobis  
          <lb ed="#B1" n="11"/>iniuste suscitata non dolere debemus, sed patienter sustinere. Nullo tamen mo<lb ed="#B1" n="12"/>do 
          occasionem dare debemus, quod de nobis fama mala iuste ualeat fuscitari.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>