<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 28 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 28 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="98"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l28">
        <head xml:id="rhwis-l28-Hd1e95">Lectio 28</head>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e98">
          <lb ed="#B1" n="27"/>CONSPIRATIOVE posita Iudaeorum ad CHRISTVM occi 
          <lb ed="#B1" n="28"/>dendum: Hic exequitur de suae conspirationis executione ad suum 
          <lb ed="#B1" n="29"/>flagitium efficaciter ad implendum. Ordinant aut quod mors CHRISTI 
          <lb ed="#B1" n="30"/>duas habet circustantias poenalitatis uidelicet, quod sit summe mo 
          <lb ed="#B1" n="31"/>lesta per amaritudinem acerbitatis: &amp; summe inhonesta per turpitudinem uili  
          <lb ed="#B1" n="32"/>tatis, ibi: Morte. Circa primum sciendum, quod omnis poena homini infligenda in 
          <lb ed="#B1" n="33"/>duobus consistit, scilicet in uerbis &amp; in factis: per uerba conuiciatiua homo de 
          <lb ed="#B1" n="34"/>honestatur: &amp; per facta cruciatiua homo debilitatur. Et ideo istas duas poenas 
          <lb ed="#B1" n="35"/>dicunt se uelle inferre CHRISTO. Vnde dicunt: Contumelia &amp; tormentis. Com 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tumelia quantum ad uerborum dehonestationem. Tormentis quantum ad 
          <lb ed="#B1" n="37"/>sensibilem passionem. Quantum ad primum, sciendum quod septem sunt ui  
          <lb ed="#B1" n="38"/>tia loquendi, quibus homo proximo suo iniuriatur, uidelicet conuitium, con 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tumelia, improperium, detractio, susurratio, derisio, contentio. Sunt enim 
          <lb ed="#B1" n="40"/>quatuor bona in homine, quae alius homo iniuriose nititur diminuere uel au 
          <lb ed="#B1" n="41"/>ferre, uidelicet ueritas, honor, fama &amp; amicitia. Contra ueritatem est con 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tentio, quae est quaedam inordinata contrarietas in uerbis, per quam ho 
          <lb ed="#B1" n="43"/>mo intendit ostendere proximum suum dicere falsum. Contra honorem 
          <!--sap_Page_133.xml-->
          <pb ed="#B1" n="99"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>sunt quatuor, conuitium, contumelia, improperium, &amp; derisio. Conuitium est 
          <lb ed="#B1" n="2"/>uerbo quomodolibet hominem dehonestare, siue exprimatur uitium culpae 
          <lb ed="#B1" n="3"/>uel poenae. Sed contumelia nunquam est nisi quando homo iniuriose dehone 
          <lb ed="#B1" n="4"/>statur uerbo exprimente culpam. Vndesi dicam te scabiosum uel caecum, com  
          <lb ed="#B1" n="5"/>uitium est: uel si dicam quod fures uel latro, contumelia: &amp; omnis contumelia 
          <lb ed="#B1" n="6"/>est conuitium, sed non econtra. Improperium est iniuriose recitare hominis in 
          <lb ed="#B1" n="7"/>digentiam praecedentem, sicut quando aliquis iniuriose &amp; contra charitatem 
          <lb ed="#B1" n="8"/>reducit alicui ad memoriam auxilium sibi factum tempore suae indigentiae, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="9"/>hoc coram multis: &amp; hoc cedit in diminutionem sui honoris. Derisio autem 
          <lb ed="#B1" n="10"/>est uitium Iudendi, &amp; intendit erubescentiam pro fine. Vnde derisor sub spe 
          <lb ed="#B1" n="11"/>cie Iudi proponit id, per quod facit hominem timere dehonestationem, &amp; potest 
          <lb ed="#B1" n="12"/>in casu esse peccatum mortale. Contra famam hominis est detractio, quae nihil 
          <lb ed="#B1" n="13"/>aliud est nisi dicere uerba iniuriosa &amp; latenter de aliquo, cum intentione dimi 
          <lb ed="#B1" n="14"/>nuendi famam suam. Vnde contumeliosus se habet ad famam &amp; honorem, si 
          <lb ed="#B1" n="15"/>cut raptor ad bona exteriora. Sed detractor est fur famae: quia de ratione de 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tractionis est quod occulte dicatur. Contra amicitiam autem est susurratio 
          <lb ed="#B1" n="17"/>cuius finis est separare amicitiam, occulte, &amp; seminare discordiam: &amp; haec est 
          <lb ed="#B1" n="18"/>pessima locutio. Cuius ratio est, quia amicitia est de bonis exterioribus optimum: 
          <lb ed="#B1" n="19"/>est enim melior quam fama, uel honor, uel scientia, quae est in ueritate iudican 
          <lb ed="#B1" n="20"/>di de rebus, in quibus sine culpa homo potest decipi, &amp; ideo susurratio est pe 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ior detractione &amp; contumelia. Similiter sicut rapina peior est quam furtum: sic  
          <lb ed="#B1" n="22"/>detractio peior est quam conuitium, quae non est contumelia: &amp; peior derisione 
          <lb ed="#B1" n="23"/>&amp; improperio, &amp; etiam contentione, quantum est ex genere peccatorum iu 
          <lb ed="#B1" n="24"/>dicando. Rixa uero non consistit proprie in uerbis, sed in factis. Vnde rixa est 
          <lb ed="#B1" n="25"/>priuatum bellum inter personas priuatas sine publica autoritate: &amp; sic patet  
          <lb ed="#B1" n="26"/>quid sit contumelia, uidelicet publice imponere homini peccatum ad diminu 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tionem sui honoris &amp; hoc iniuste. Per contumeliam autem probatur hominis  
          <lb ed="#B1" n="28"/>humilitas. Et per tormenta hominis patientia. Et ideo ut probaret CHRISTI 
          <lb ed="#B1" n="29"/>humilitatem, uolebant ei inferre contumelias, &amp; ut probarent eius patientiam, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>uoluerunt sibi inferre tormentorum molestias: dicunt ergo sic: contumelia &amp; 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tormentis interrogemus eum, vt sciamus reuerentiam eius: id est, humiitatem &amp; 
          <lb ed="#B1" n="32"/>probemus patientiam illius per tormenta. Consequenter ibi: Morte turpissima 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Ordinant quod mors sua sit inhonesta &amp; hoc per turpitudinem uilitatis, un 
          <lb ed="#B1" n="34"/>de dicunt: Morte turpissima condemnemus eum: id est, mortem crucis cum circum 
          <lb ed="#B1" n="35"/>stantijs turpissimis. Erit enim respectus, &amp;c. id est, defensionem &amp; excusationem  
          <lb ed="#B1" n="36"/>habebimus ex sermonibus illius, quibus dixit loh. 2. Soluite templum hoc, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="37"/>in tribus diebus excitabo illud, quasi dicerent: Videbimus si post mortem resurgat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e222">
          <lb ed="#B1" n="38"/>Dubitatio literalis. An CHRISTVS fuerit uiolenter occisus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e227">
          Quod non 
          <lb ed="#B1" n="39"/>patet quia fuit uoluntarie occisus: Ergo non uiolenter. Antecedens patet Esa. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>53. Oblatus est: quia ipse uoluit: Ergo uoluntarie. Et August. 4: de Trinit. cap.  
          <lb ed="#B1" n="41"/>28. de paruis, &amp; 11 de magnis: <quote xml:id="rhwis-l28-Qd1e235" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e583@70-80">Spiritus, inquit, CHRISTI non deseruit carnem 
            <lb ed="#B1" n="42"/>inuitus, sed quia uoluit: &amp; quando uoluit, &amp; quomodo uoluit</quote>. Consequentia 
          <lb ed="#B1" n="43"/>patet, quia uiolenter factum homini denotat, quod fiat contra eius uoluntatem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e243">
          <lb ed="#B1" n="44"/>Praeterea Ioh. 10. dixit CHRISTVS: Nemo tollat a me animam meam, sed ego 
          <lb ed="#B1" n="45"/>pono eam a me ipso: sed ille dicitur aliquem occidere, qui tollit animam suam: Er 
          <lb ed="#B1" n="46"/>go CHRISTVS non fuit ab alio occisus, sed a seipso.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e253">
          Praeterea CHRISTVS 
          <lb ed="#B1" n="47"/>fuit optime complexionatus, &amp; tamen citius fuit mortuus quam latrones, qui  
          <lb ed="#B1" n="48"/>in consimili poena fuerunt. Vnde Pllatus mirabatur si iam obijsset, Mar. 15. 
          <lb ed="#B1" n="49"/>sed non fuisset sibi mirum si per poenae uiolentiam fuisset occisus: Ergo mor 
          <lb ed="#B1" n="50"/>tuus est uoluntarie tantum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e264">
          Praeterea in morientibus per uiolentiam natura 
          <lb ed="#B1" n="51"/>debilitatur paulatim, &amp; tunc deficit: sed in CHRISTO natura fuit fortis quan 
          <lb ed="#B1" n="52"/>do moriebatur, sicut patet Matth. 17. Clamans uoce magna emisit spiritum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e271">
          <lb ed="#B1" n="53"/>Praeterea mors sua fuicoblatio DEO Patri pro nobis, sed CHRISTVS obtulit  
          <!--sap_Page_134.xml-->
          <pb ed="#B1" n="100"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>semetipsum, sicut dicit Apostolus ad Hebr. 9. Per Spiritum sanctum ob  
          <lb ed="#B1" n="2"/>tulit semetipsum pro nobis immaculatum DEO. Ergo sibiipsi mortem intulit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e284">
          <lb ed="#B1" n="3"/>Praeterea Samson in morte sua occidendo semetipsum cum Philistaeis praefi 
          <lb ed="#B1" n="4"/>gurauit passionem CHRISTI, Iudic. 16. Sed ipse mortem intulit sibiipsi: Ergo 
          <lb ed="#B1" n="5"/>&amp;CHRISTVS, ut ueritas sic correspondeat figurae.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e293">
          Ad oppositum est Spiritus 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sanctus in litera ista quod tormentis &amp; morte turpissima condemnauerunt eum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>&amp; Luc. 18. Postquam flagellauerant, occiderunt eum. Ergo occisus fuit ab il  
          <lb ed="#B1" n="8"/>lis, &amp; non a semetipso.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e302">
          Ad quaestionem dicendum quod CHRISTVS fuit uio  
          <lb ed="#B1" n="9"/>lenter occisus, &amp; uoluntarie moriebatur. Violenter pro tanto: quia persecuto 
          <lb ed="#B1" n="10"/>res CHRISTI intulerunt causam sufficientem mortis ab extrinseco. Vnde mors 
          <lb ed="#B1" n="11"/>CHRISTI quantum fuit ex parte Iudaeorum, fuit maliciose uiolenta. Ipsi enim 
          <lb ed="#B1" n="12"/>credebant, quod nullo modo uoluntarie acceptasset. Voluntarie tamen dicitur  
          <lb ed="#B1" n="13"/>occisus: quia permisit naturam succubere illi nocumento, cum posset si uoluis  
          <lb ed="#B1" n="14"/>set, eidem nocumento restitisse. Vnde quia anima CHRISTI ex unione ad uerbum 
          <lb ed="#B1" n="15"/>habuit uim conseruandi naturam suam, a quacumque laesione &amp; non praeseruauit, sed  
          <lb ed="#B1" n="16"/>permisit naturam pati, quantum potuit, &amp; ideo dicitur &amp; uoluntarie mortus &amp; uio  
          <lb ed="#B1" n="17"/>lenter occisus. Vnde voluntas CHRISTI causa fuit mortis suae indirecte, sed lae 
          <lb ed="#B1" n="18"/>sione ab extrinseco per se &amp; directe.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e327">
          Ad primum dicendum quoe <ref xml:id="rhwis-l28-Rd1e329">Arist. 3. Ethi. c. 1</ref> dicit:  
          <lb ed="#B1" n="19"/>Violentum est illud, cuius principium est extra, in quo nihil confert operans passo,  
          <lb ed="#B1" n="20"/>&amp; quia principium effectiuum suae mortis fuit ab extra nec passum corpus suum aliquid  
          <lb ed="#B1" n="21"/>cooperabatur, ideo fuit uiolentum per se: quia tamen CHRISTVS non impediuit,  
          <lb ed="#B1" n="22"/>cum potuit: ideo dicitur mortuus uoluntarie.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e341">
          Ad secundum nemo tollit, &amp;c. subin 
          <lb ed="#B1" n="23"/>telligitur me inuito: quia illud proprie dicitur tolli quod aufertur ab inuito qui resi 
          <lb ed="#B1" n="24"/>stere non potest: sed pono eam a meipso permissiue.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e348">
          Ad tertium dicit beatus Tho 
          <lb ed="#B1" n="25"/>mas de CHRISTO, qi.17art. 1. quod illud fuit miraculosum: quia uidelicet  
          <lb ed="#B1" n="26"/>citius alijs mortuus est uoluntate permittente, quod subito natura corporis ce 
          <lb ed="#B1" n="27"/>deret nocumento illato.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e357">
          Ad quartum similiter quod fuit miraculosum quod  
          <lb ed="#B1" n="28"/>naturam suam conseruauit fortem usque ad ultimum, &amp; tunc subito permisit 
          <lb ed="#B1" n="29"/>naturam corporis cedere nocumento. Ad quintum dicendum, quod obtulit  
          <lb ed="#B1" n="30"/>semetipsum sustinendo &amp; non agendo, acceptando non cooperando. Ad sex  
          <lb ed="#B1" n="31"/>tum dicendum quod figura debet intelligi non in omnibus correspondere, sicut  
          <lb ed="#B1" n="32"/>nec similitudo. Figura autem est in hoc quod Samson moriendo inimicos suos 
          <lb ed="#B1" n="33"/>destruxit, &amp; ita fecit CHRISTVS: non autem in hoc quod mortem sibiipsi 
          <lb ed="#B1" n="34"/>intulit effectiue.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e375">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Morte turpissima condemnemus eum. 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Ista uerba a Iudaeis maliciose prolata CHRISTI passionem specialiter descri 
          <lb ed="#B1" n="37"/>bunt quo ad tria. Fuit enim poenalis &amp; dolorosa. lncurialis &amp; ignominiosa, 
          <lb ed="#B1" n="38"/>praeiudicialis &amp; iniuriosa. Fuit primo poenalis &amp; dolorosa, tum quia illa passio  
          <lb ed="#B1" n="39"/>eius fuit per totum corpus extensa: tum quia fuit ad mortem terminata: unde 
          <lb ed="#B1" n="40"/>praemittunt, Morte, &amp;c. ad Phil. 2. Humiliauit semetipsum factus obediens  
          <lb ed="#B1" n="41"/>usque ad mortem, mortem autem crucis. Fuit autem istud genus mortis lon 
          <lb ed="#B1" n="42"/>gum &amp; dolorosum nimis. Vnde Augustinus de Trinit. <quote xml:id="rhwis-l28-Qd1e394" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e583">Longa morte cru<lb ed="#B1" n="43"/>ciabantur 
            ligno suspensi</quote>. De istius doloris magnitudine exclamat CHRI 
          <lb ed="#B1" n="44"/>STVS per prophetam, Thren.1. O uos omnes qui transitis per uiam, attendi 
          <lb ed="#B1" n="45"/>te &amp; uidete si est dolor similis sicut dolor meus. Narrat Augustinus 18. de Ci 
          <lb ed="#B1" n="46"/>uit. cap. 19. &amp; Valerius lib. 5. ca. 4. de Codro rege Atheniensi, quo d cum regio 
          <lb ed="#B1" n="47"/>sua &amp; eiuitas ingenti hostium bello debilitata esset, humani auxilij diffidentia 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ad oraculum Apollinis confugit, ac per legatos suscitatus est quomodo tam gra 
          <lb ed="#B1" n="49"/>ue bellum discuti posset. Respodit illa ei, ita finem sortitur, si ipse hostili manu ceci 
          <lb ed="#B1" n="50"/>disset. Quod cum ad castra hostium peruenisset, ordinauerunt quod nullo mo 
          <lb ed="#B1" n="51"/>do regem Atheniensem interficerent. Videns ergo Codrus quod nullo modo ciui  
          <lb ed="#B1" n="52"/>tas sua posset pace habere, nisi ipse ab hostibus interficeretur, deponit regis insi 
          <lb ed="#B1" n="53"/>gnia, habitumque pauperis induit, &amp; castra hostium ingressus ab eis interfectus est, 
          <!--sap_Page_135.xml-->
          <pb ed="#B1" n="101"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>post cuius mortem pars sua &amp; patria triumphauit. Spiritualiter illo modo fuit  
          <lb ed="#B1" n="2"/>de CHRISTO: prophetatum enim fuit, DEO praeordinante, quod ciuitas hu 
          <lb ed="#B1" n="3"/>mani generis nunquam triumpharet, donec rex eius DEI Filius ab hostibus fo 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ret occisus: &amp; ideo cum CHRISTVM DEI Filium nullus alius uellet aut pos  
          <lb ed="#B1" n="5"/>set occidere, idem DEI Filius amore humani generis liberandi formam serui 
          <lb ed="#B1" n="6"/>accepit, &amp; sponte se occidi permisit: habitu inuentus ut homo, ad Philip. 2. De 
          <lb ed="#B1" n="7"/>hac morte Bernhard, in quodam sermone: O bone IESV quid tibi &amp; morti. 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Nos debuimus, &amp; tu soluisti: nos peccauimus, &amp; tu Iuisti, opus sine exemplo, 
          <lb ed="#B1" n="9"/>gratia sine merito, charitas sine modo.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e446">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Secundo fuit passio CHRISTI incurialis &amp; ignominosa mirabiliter: unde 
          <lb ed="#B1" n="11"/>subiungunt, turpissima, scilicet ex genere, ex tempore, ex socio, ex loco. Ex ge 
          <lb ed="#B1" n="12"/>nere: nam nullum genus supplicij magis ignominiosum fuit quam crucis. Vn 
          <lb ed="#B1" n="13"/>de Bernh. O bone IESV quam dura, quam aspera pro hominibus passus es, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>dura uerba, duriora uerbera, durissima &amp; horrenda crucis supplicia. Idem in 
          <lb ed="#B1" n="15"/>quodam sermone dicit sic: Caput angelicis tremebundum spiritibus densitate 
          <lb ed="#B1" n="16"/>spinarum compungitur: facies pulchra prae filijs hominum sputis Iudaeorum  
          <lb ed="#B1" n="17"/>deturpatur. Oculi lucidiores sole, caligant in morte. Aures quae audierunt  
          <lb ed="#B1" n="18"/>angelicos cantus, audiunt peccatorum insultus. Os quod docet angelos, fel 
          <lb ed="#B1" n="19"/>le &amp; aceto potatur. Pedes quorum scabellum odoratur, cruci clauo affiguntur.  
          <lb ed="#B1" n="20"/>Manus quae formauerunt coelos, sunt in cruce extensae &amp; affixae. Corpus uul  
          <lb ed="#B1" n="21"/>neratur, latus lancea perforatur, &amp; quid plura. Non remansit in eo nisi lingua, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>ut pro peccatoribus exoraret &amp; matrem discipulo commendaret. Haec Bern 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Item Augustinus de quatuor uirtutibus cardinalibus. Filius, inquit, DEI ad  
          <lb ed="#B1" n="24"/>crucem ducitur, expalmatur, qui est uera palma uictoriae. Spinis coronatur  
          <lb ed="#B1" n="25"/>qui peccatorum spinas uenit confringere. Ligatur quij soluit compeditos: 
          <lb ed="#B1" n="26"/>suspenditur ligno qui erigit elisos. Aceto potatur, fons uitae: disciplina ce 
          <lb ed="#B1" n="27"/>ditur, salus uulneratur, uita moritur: occidit ad tempus uitam mors, ut a uita 
          <lb ed="#B1" n="28"/>in perpetuum occideretur mors. Haec ille. Fuit etiam mors CHRISTI 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ignominiosa ex tempore: Nam tunc temporis celebrauerunt ludaei Pascha su 
          <lb ed="#B1" n="30"/>um, &amp; fuit folennissimum festum totius anni &amp; maioris sanctitatis. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="31"/>maximus populus confluxerat ad ciuitatem de Iudaeis. Grauius est autem 
          <lb ed="#B1" n="32"/>affligi tempore quo alij gaudent &amp; laetantur communiter, quam quando est 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tempus poenitentiae, quo alij communiter affliguntur. Iterum quantum ad 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tempus: Illo tempore a Iudaeis patitur quo eos ex Aegypto liberauit: il  
          <lb ed="#B1" n="35"/>lo die expirauit, quo animam homini inspirauit. Ex parte loci fuit altus 
          <lb ed="#B1" n="36"/>in monte, qui uideri poterat a longe. Abominabilis, propter cadauera 
          <lb ed="#B1" n="37"/>mortuorum, prope ciuitatem, ut ab omnibus uideri posset. Ex parte socie 
          <lb ed="#B1" n="38"/>tatis: quia inter latrones inter cognatos, &amp; in presentia matris: &amp; ideo morte tur 
          <lb ed="#B1" n="39"/>pissima, ut de eo exponatur illud 2. Mach. 11. Ipse Lysias turpiter fugiens euasit. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Lysias interpretatur genitus, &amp; significat CHRISTVM a Patre genitum aeter 
          <lb ed="#B1" n="41"/>naliter &amp; a matre temporaliter.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l28-d1e519">
          <lb ed="#B1" n="42"/>Tertio fuit passio CHRISTI praeiudicialis &amp; iniuriosa: quia nec confes  
          <lb ed="#B1" n="43"/>sum nec legitime conuictum ad mortem damnauerunt, sicut de 
          <lb ed="#B1" n="44"/>eis per Dauid fuit prophetatum: Captabunt in ani 
          <lb ed="#B1" n="45"/>mam iusti, &amp; sanguinem innocentem 
          <lb ed="#B1" n="46"/>condemnabunt
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>