<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 175 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 175 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="576"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l175">
        <p xml:id="rhwis-l175-d1e95">
          <!--sap_Page_610.xml-->
          <pb ed="#B1" n="576"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>IDOLORVM factura postquam multipliciter reprobata est: In 
          <lb ed="#B1" n="2"/>hac parte signanter reprobatur idolorum factorum cultura. Et 
          cir<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>ca hoc duo facit. Primo enim arguit eorum culpam mortalem: 
          se<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>cundo concludit eorum poenam perpetuam. secunda pars ibi: Ei 
          <lb ed="#B1" n="5"/>fugerunt. Circa primum quatuor facit: primo redarguit idola fragilia 
          <lb ed="#B1" n="6"/>de materia lutea: secundo colentes animalia: tertio ostendit que idolatrae sunt suis 
          <lb ed="#B1" n="7"/>idolis magis nobiles: quarto quod eorum idola sunt penitus inutilia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l175-d1e117">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Circa primum dicit que miser figulus colens idolum fictile melior est idolo quod  
          <lb ed="#B1" n="9"/>colit, cuius ratio est: quia ipse viuit, illud autem nunquam. Circa secundum dicit que 
          <lb ed="#B1" n="10"/>miseri idolatrae colunt animalia: id est, imagines animalium, de quo satis dictum 
          <lb ed="#B1" n="11"/>est supra in cap. 13. Circa tertium probatque miseri idolatrae sunt suis idolis, quae 
          <lb ed="#B1" n="12"/>colunt magis nobiles: quia ipse sentire possunt, illa autem nom. Vnde dicit: In 
          <lb ed="#B1" n="13"/>sensata enim: id est, idola carentia sensu, comparata his, scilicet suis cultoribus 
          il<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>lis sunt deteriora. Circa quartum dicit, quo nullum ex his animalibus: id est, idolis  
          <lb ed="#B1" n="15"/>animalium potest conspicere bona aspectu interiori uel exteriori, nec per 
          conse<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>quens bona cultoribus suis dare. Et ideo subinfertur merito idolatrarum 
          poe<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>na in genere, uidelicet quod sunt indigni laude &amp; benedictione DEI: unde 
          <lb ed="#B1" n="18"/>subdit: Effugerunt DEI laudem &amp; benedictionem eius. Et potest legi duplici 
          <lb ed="#B1" n="19"/>ter, uel quia fecerunt se indignos DEI laude &amp; benedictione actiua, uel sunt  
          <lb ed="#B1" n="20"/>indigni, ut a DEO laudentur &amp; benedicantur. Sed contra dicta uidetur esse,  
          <lb ed="#B1" n="21"/>quod dicit Aristoteles 1. Ethic. Optimorum (inquit) non est laus, sed aliquod  
          <lb ed="#B1" n="22"/>maius laude. DEVS igitur optimus est: ergo sibi non debetur laus. Dicendum 
          <lb ed="#B1" n="23"/>quod DEVM dupliciter honoramus. Primo modo secundum essentiam suam, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quae est incomprehensibilis, &amp; infinita, &amp; sic sibi debetur honor latriae, non 
          <lb ed="#B1" n="25"/>aut laus: quia laus proprie loquendo non debetur alicui nisi ad incitandum eum 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ad maius bonum. Sed cum ipse sit optimus &amp; ultimus finis noster, &amp; foelicitas 
          <lb ed="#B1" n="27"/>nostra uera, &amp; suprema, completiua, &amp; ultimata. Foelicitas aut secundum philo 
          <lb ed="#B1" n="28"/>sophum non est de numero laudabilium, sed honorabilium. Laus igitur cum non 
          de<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>betur fini, sed illi, quod est expediens ad finem: non uidetur conuenite DEO 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ut sic, &amp; sic loquitur, Psalm. secundum translationem Hieron. Psal. 6. Tibi si 
          <lb ed="#B1" n="31"/>let laus DEVS in Sion. Nec mirum: quia maior est omni laude. Eccl. 43. Alio 
          <lb ed="#B1" n="32"/>modo honoramus DEVM secundum effectus suos circa nos, &amp; sic possumus 
          <lb ed="#B1" n="33"/>sibi laudem attribuere: quia effectus sui ad nostram utilitatem ordinantur, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="34"/>sic loquitur Psal. frequenter: Laudate Dominum omnes gentes.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l175-d1e178">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Circa DEI benedictionem est notandum, quod quatuor dispositiones 
          reperiun<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>tur in Sacra scriptura, quae homini diuinam benedictionem impetrant, &amp; ad 
          <lb ed="#B1" n="37"/>quirunt: uidelicet reuerentia deuotionis ad parentes, &amp; Seneficia comunicatio  
          <lb ed="#B1" n="38"/>nis ad indigentes, innocentia conuersationis ad conuenientes, &amp; resistentia cor 
          <lb ed="#B1" n="39"/>reptionis ad insolentes. Prima ergo dispositio uirtuosa, qui hominem DEI 
          benedi<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>ctione dignificat, est reuerentia deuotionis ad parentes, Eccl. 3. Honora patrem  
          <!--sap_Page_611.xml-->
          <pb ed="#B1" n="577"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tuum, ut superueniat tibi benedictio a DEO &amp; benedictio illius in novissimo  
          <lb ed="#B1" n="2"/>maneat. Exemplis istius sententiae plena est Sacra scriptura. Iacob meruit bene 
          <lb ed="#B1" n="3"/>dictionem patris offerendo ei cibos in usum, de consilio matris suae, Gen. 27. &amp; 
          <lb ed="#B1" n="4"/>illa benedictio data fuit a DEO, &amp; ordinata etiam contra intentionem patris, qui  
          <lb ed="#B1" n="5"/>putabat se benedixisse Esau. Sed dubium est, quomodo benedixit lacob pater 
          <lb ed="#B1" n="6"/>suus lsaac contra intentionem suam, Dicens enim uerba consecrationis, &amp; non in 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tendens celebrare uel consecrare, non consecrat. Eodem modo in alijs 
          benedictio<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>nibus sacramentalibus regritur intentio: unde sacerdos nullum sacramentum confert 
          <lb ed="#B1" n="9"/>uel conficit, nisi intendat facere, sicut Ecclesia statuit faciendum in sacramento. Potest 
          <lb ed="#B1" n="10"/>dici, quo Iacob consecutus est beneficium benedictionis, non quando primo 
          benedi<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>xit ei, putans benedixisse Esau, sed postea quando Esau uenerat, &amp; innotuit lsaac  
          <lb ed="#B1" n="12"/>de deceptione, approbauit &amp; ratam habuit benedictionem sibi datam, dicens: Eenedi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>xi ei &amp; erit benedictus. Dicit Magister, quod Iacob benedictus est secundum uerba, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>&amp; non secundum intentionem patris, sicut episcopus ordinat alienum quem putat suum, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>&amp; ordinatus est. Sed non uidetur simile: quia episcopus intendit ordinare illam 
          <lb ed="#B1" n="16"/>personam sibi praesentatam, &amp; nullum alium pro tunc: unde intentio episcopi per se 
          <lb ed="#B1" n="17"/>terminatur ad illam personam. Sed lsaac non intendebat benedicere Iacob: ergo, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>&amp;c. Potest dici que quanuis non intendebat benedicere Iacob primo, &amp; principa 
          <lb ed="#B1" n="19"/>liter tamen per accidens, uidelicet per deceptionem intendebat benedicere illi,  
          <lb ed="#B1" n="20"/>quem tetigit, &amp; quem osculatus est: forte prima responsio est melior. Huius enim 
          <lb ed="#B1" n="21"/>exemplum habemus in Saluatore praecipuum, de quo dicitur, quo obtemperauit 
          pa<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>rentibus suis, &amp; erat subditus illis, Luc. 2. Intantum autem curam honoris habe  
          <lb ed="#B1" n="23"/>batmatri deferendi, ut etiam in articulo mortis inter uerbera, uulnera, &amp; iniurias. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>reuerentiam debitam ei exhibuit, &amp; de eius necessitate futura solicitudinem piam 
          <lb ed="#B1" n="25"/>gessit. Mulier ecce Filius tuus, Ioh. 19. sed non solum tunc, sed etiam nunc honorem 
          <lb ed="#B1" n="26"/>continuum defert matri, cum eius precibus semper fauet, &amp; ipsa rogante quibus  
          <lb ed="#B1" n="27"/>cunque delinquentibus uitam praebet. Vnde de eo uidetur esse, sicut de 
          Corio<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>lano principe Volscorum, de quo narrat Valerius lib. 5. cap. 4. quo fugatus de 
          Ro<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>ma ad Volicos fugit, ut lateret: sed cum prudens &amp; probus esset, apud quos quae 
          <lb ed="#B1" n="30"/>siuit latibulum, adeptus est imperium. Iste ergo Romanis infestus multas contra 
          <lb ed="#B1" n="31"/>eos obtinuit uictorias. Tandem cum duxisset exercitum contra Romanos in 
          cam<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>pum, populus Romanus coactus fuit ab eo pacem postulare. Mittuntur ergo ad 
          <lb ed="#B1" n="33"/>supplicandum legati, sed nihil profecerunt: Mittuntur sacerdotes cum infulis, sed  
          <lb ed="#B1" n="34"/>sine effectu redierunt. Stupebat senatus, trepidabat populus, uiri pariter &amp; 
          mu<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>lieres exitium imminens lamentabantur. Tunc Veturia Coriolani mater, uxorem 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Volumniam eius, &amp; liberos secum trahens, castra Volscorum petijt: quam statim filius 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ut aspexit. Expugnasti (inquit) &amp; uicisti iram meam: Patriam precibus huius 
          admo<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>nitis, cuius utero conceptus sum, te quanuis merito mihi inuisam dono. Et conti 
          <lb ed="#B1" n="39"/>nue a Romanis exercitum suum amouit. Sic omnino CHRISTVS se habet ad 
          re<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>uerentiam matris suae: quia ubi preces cuiuscunque creaturae repelluntur, ibi pie 
          <lb ed="#B1" n="41"/>ces Mariae continue gratanter exaudiuntur, efficaciter. Vnde Anshelmus in 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quadam oratione sic inquit: O beatissima domina sicut omnis a te auersus, &amp; a 
          <lb ed="#B1" n="43"/>te despectus necesse est ut intereat: ita omnis ad te conuersus, &amp; a te respectus, 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ut pereat impossibile est. Istam etiam uirtutem pietatis ad matrem pulchre 
          osten<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>derunt, Helinus &amp; Greninus, qui cum innumerabilibus exercitibus congredi 
          <lb ed="#B1" n="46"/>se parassent, superuenit mater, nudat ubera, pacem supplicat, concordantur 
          ger<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>mani. De ista pietate loquitur Petrus Rauanensis in quodam sermone: Sepa 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ra filium a paterna denominatione, iam non est filius, sed frater &amp; collega 
          eo<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>rum, De quibus dicitur: Vos ex parte Diaboli estis, &amp; utique talis filius 
          maledi<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>ctionem patris merito promeretur. Deutero. 27. Maledictus qui non honorat 
          <lb ed="#B1" n="51"/>patrem suum &amp; matrem suam, &amp; dixit omnis populus amen. Secunda 
          dispo<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>sitio uirtuosa, quae diuinam benedictionem impetrat homini, est beneficentia  
          <lb ed="#B1" n="53"/>comunis ad indigentes, unde dediti operibus pietatis, &amp; eleemosynae a Do 
          <!--sap_Page_612.xml-->
          <pb ed="#B1" n="578"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>mino benedicuntur, Prover. 22. Omnis qui pronus est ad misericordiam, 
          benedi<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>cetur, de panibus enim suis dedit pauperi: Est enim de uiro eleemosynario, 
          si<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>cut narrat Merbodus libro suo de Lapidibus eap. 47: de lapide Eneidros. Iste 
          e<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>nim lapis semper mittit de se aquas in abundantia, &amp; tamen nunquam ex hoc 
          <lb ed="#B1" n="5"/>decrescit, uel minuitur. Cuius causam est difficile assignare: quia semper 
          abun<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>dat. Consimiliter est de uiro liberali, qui quanto plura pro DEO dispergit: tanto 
          <lb ed="#B1" n="7"/>plus abundat frequenter. Prover.11. Alii diuidunt propria, &amp; ditiores sunt: alij 
          <lb ed="#B1" n="8"/>rapiunt non sua, &amp; semper in egestate sunt: &amp; tales finalem benedictionem 
          habe<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>bunt, quando recitatis operibus pietatis dicetur: Venite benedicti Patris mei,  
          <lb ed="#B1" n="10"/>percipite regnum, 2. Corin. 9. dicitur: Qui seminat in benedictionibus, de bene 
          <lb ed="#B1" n="11"/>dictionibus &amp; metet. Tertia dispositio uirtuosa quae homini diuinam 
          benedi<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>ctionem adquirit, est innocentia conuersationis ad conuiuentes. Vnde in Psalm. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>dicitur: Innocenslmanibus &amp; mundo corde: qui non accepit in uano animam  
          <lb ed="#B1" n="14"/>suam, nec iurauit in dolo proximo suo: hic accipiet benedictionem a Domino 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Ecce quatuor ponit. Simplicitatem operis seu operationis, Innocens manibus: 
          Pu<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>ritatem cogitationis, mundo corde: Soliditatem deuotionis, non accipit in vanum 
          <lb ed="#B1" n="17"/>animam suam. Et sanctitatem locutionis, nec iurauit in dolo proximo suo: Talis de 
          <lb ed="#B1" n="18"/>scribitur sanctus Iob, uir simplex, &amp; rectus, ac timens DEVM, &amp; ideo cito post 
          <lb ed="#B1" n="19"/>subiungitur: Operibus manuum eius benedixisti, &amp; possessio eius creuit in ter 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ra, &amp; in fine dicitur: Dominus aut benedixit nouissimis Iob magis, quam 
          princi<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>pio eius, Iob 42. Sed est notandum quod est de DEO, &amp; mundo, sicut fuit de loseph 
          <lb ed="#B1" n="22"/>&amp; Iacob patre suo. Gen. 48. Ioseph uoluit ut Iacob benediceret filijs suis 
          duo<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>bus Manassen &amp; Ephraim: &amp; quia loseph plus dilexit Manassen, posuit eum 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ex parte dextera patris sui, &amp; Ephraim ad sinistram applicuit. Sed lacob 
          instru<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>ctus in spiritu manus suas cancellauit, &amp; Ephraim imposuit manum dexteram: 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Manassi uero manum sinistram, &amp; sic utrique benedixit. Isto modo moraliter 
          <lb ed="#B1" n="27"/>mundus approbatamicos, &amp; ponit eos in magna dignitate, sicut sunt domini 
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; praelati, &amp; uidentur ad DEI dexteram applicati: Alios mundus reprobat,  
          <lb ed="#B1" n="29"/>&amp; ponit eos in paupertate, in infirmitate, &amp; aduersitate, &amp; ipsa uita uidentur  
          <lb ed="#B1" n="30"/>indigni. Sed quid est finaliter. Certe DEVS cancellat manus, &amp; super illum, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quem mundus approbauit ponit sinistram, &amp; super illum quem reprobauit,  
          <lb ed="#B1" n="32"/>ponit dexteram: &amp; tamen utrique benedicit. Dat enim illis, quos mundus 
          <lb ed="#B1" n="33"/>plus diligit, diuitias &amp; gloriam huius uitae: &amp; haec est benedictio sinistrae 
          ma<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>nus DEI: Illis uero quos quodammodo reprobat, datuitam aeternam in 
          coe<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>lo, Proverbiorum 3 Longitudo dierum in dextera eius, &amp; in sinistra illius 
          di<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>uitiae &amp; gloria. Et ideo sancti uiri qui maledicuntur a mundo, benedicuntur  
          <lb ed="#B1" n="37"/>a DEO. unde dicitur in Psalm. Maledicent illi &amp; tu benedices. Quarta 
          dispo<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>sitio uirtuosa quae homini diuinam benedictionem adquirit, est resistentia 
          <lb ed="#B1" n="39"/>correptionis contra insolentes. Proverbiorum 24. Qui arguunt eum 
          lauda<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>buntur, &amp; super ipsos ueni &amp; benedictio. Arguere enim insolentes &amp; prae 
          <lb ed="#B1" n="41"/>cipue iuuenes, de quibus est spes correptionis &amp; profectus, est opus 
          maxi<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>mae charitatis propter tria: Primo quia ipsi corriguntur in seipsis: Secundo per 
          <lb ed="#B1" n="43"/>hoc instruuntur, quomodo per processum temporis increpationes facient 
          <lb ed="#B1" n="44"/>alijs: Tertio quia per hoc subsistitur uitijs. Vnde Seneca libro de moribus: 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Vitia transmittit ad posteros, qui peccantibus ignoscit, bonis nocet, qui 
          ma<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>lis parcit. Cauere tamen debet iuste corripiens a tribus: a consimili defectu: a 
          <lb ed="#B1" n="47"/>spiritus impetu, &amp; a peccantis contemptu. A consimili defectu, unde Isido. 
          <lb ed="#B1" n="48"/>li. 3. De summo bono, ca. 32. Non debet uitia aliena corrigere, qui adhuquitio  
          <lb ed="#B1" n="49"/>rum contagijs fuerit inuolutus. Improbum enim est arguere quicquam in alio, quod  
          <lb ed="#B1" n="50"/>adhuc reprehendit in seipso. A spiritus impetu debet homo cauere, cum corripit:  
          <lb ed="#B1" n="51"/>quia quod impetuose profertur, non ab amore, sed ab ira, prcedere uidetur: &amp; talis  
          <lb ed="#B1" n="52"/>nihil corrigit: quia ab amoris consistorio non procedit. Vnde August. super epist. 
          <lb ed="#B1" n="53"/>ad Gal. Quaecunque lacerato animo dixeris, punientis est impetus, non charitas 
          <!--sap_Page_613.xml-->
          <pb ed="#B1" n="579"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>corrigentis. Dilige, &amp; quidquid uoles dic. Tertio corripiens cauere debet a 
          <lb ed="#B1" n="2"/>peccantis contemptu, semper cogitas, quod in similir capi possit. Vnde 
          Augu<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>stinus de sermone Domini in monte libro 3 cap. 30. Cogitemus cum aliquid 
          <lb ed="#B1" n="4"/>nos reprehendere necessitas cogat, utrum tale quid habuimus, &amp; iam non 
          ha<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>bemus: &amp; tunc tangat memoriam communis fragilitas, ut illam correptionem, 
          <lb ed="#B1" n="6"/>non odium, sed misericordia praecedat. Vel sit aliquid uitium, quod nunquam 
          <lb ed="#B1" n="7"/>habuimus, &amp; tunc cogitemus, nos homines esse, &amp; habere potuisse. Et qui isto  
          <lb ed="#B1" n="8"/>modo corripit &amp; punit delicta, benedictionem Domini promeretur. In cuius 
          <lb ed="#B1" n="9"/>figuram Moyses dixit Leuitis, quo unusquisque gladium acciperet, &amp; fratrem, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="10"/>amicum occideret, qui uitulum conflatilem adorauerant, &amp; ipso mandato Moysi 
          <lb ed="#B1" n="11"/>non paruissent. Dixit ad Leuitas Moyses: Consecrastis manus uestras hodie 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Domino, unusquisque in filio &amp; in fratre suo, ut det uobis benedictio, Exo. 32.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l175-d1e462">
          <lb ed="#B1" n="13"/>Et per oppositum fauentes insolentibus, &amp; eis in eorundem factis 
          adulan<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>tes, sunt causa perditionis eorum, &amp; confusionis finalis. Vnde de quolibet tali  
          <lb ed="#B1" n="15"/>dicit Saluator, Luc. 6. Vae uobis, cum benedixerint uobis homines: homines 
          <lb ed="#B1" n="16"/>inquam fauentes defectibus, sunt qui errantes non corrigunt, sed adulatorie 
          <lb ed="#B1" n="17"/>benedicunt. Contra quos per prophetam ait: Maledicam benedictionibus 
          <lb ed="#B1" n="18"/>uestris, &amp; maledicam illis, quoniam non posuistis supra cor. Malach. 3. &amp; 
          si<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>cut praeallegatum est, qui arguunt, &amp;c
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>