<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 29 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 29 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-06">November 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="102"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l29">
        <head xml:id="rhwis-l29-Hd1e95">Lectio 29</head>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e98">
          <!--sap_Page_136.xml-->
          <pb ed="#B1" n="102"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM Spiritus sanctus posuit reproborum erroneam opi 
          <lb ed="#B1" n="2"/>nionem: Hic ponit erroris eorum fontalem occasionem. Et circa 
          <lb ed="#B1" n="3"/>hoc tria facit: Nam primo ponitur erroris recapitulatio. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="4"/>causae errandi manifestatio, ibi: Excecauit enim illos, &amp;c. Et tertio 
          <lb ed="#B1" n="5"/>errantium triplex deceptio, ibi: Et nescierunt. Dicit ergo Spiritus 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sanctus primo sic: Haec cogitauerunt: haec, id est, animae rationalis mortalitatem, 
          <lb ed="#B1" n="7"/>&amp; uitae carnalis uoluptatem, &amp; iusticiae peruersitatem, &amp; mortis CHRISTI cru 
          <lb ed="#B1" n="8"/>delitatem. Cogitauerunt impii &amp; errauerunt: cogitauerunt, per malam delibera  
          <lb ed="#B1" n="9"/>tionem &amp; errauerunt, per uitiosam electionem. Secundo ibi: Excecauit enim e 
          <lb ed="#B1" n="10"/>or. Ponitur causae errandi manifestatio in excaecatione.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e127">
          <lb ed="#B1" n="11"/>Vbi notandum, quod nunquam est ertor primum peccatum actuale hominis: quia 
          <lb ed="#B1" n="12"/>si hominem contingat errare, aut est error uincibilis aut inuincibilis. Si inuicibi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>lis excusatur: quia DEVS non exigit ab homine, nisi quod homo potest benefa 
          <lb ed="#B1" n="14"/>cere. Si est error uincibilis. Ergo homo deberet talem errorem praecauisse, &amp; cum 
          <lb ed="#B1" n="15"/>non uitauit, sequitur aliquam maliciam, siue uitium aliquod praecessisse. Praece 
          <lb ed="#B1" n="16"/>dit autem quandoque errorem hominis negligentia, quando homo non deside 
          <lb ed="#B1" n="17"/>rat scire ea quae deberet scire, nec adhibet solicitudinem ad sciendum ea quae 
          <lb ed="#B1" n="18"/>conueniunt statui suo. Et haec ignorantia est peccatum graue. Et est ignorantia 
          <lb ed="#B1" n="19"/>affectata interpretatiue, licet non expresse. Sed est alia ignorantia affectata ex  
          <lb ed="#B1" n="20"/>presse, &amp; est talis per quam homo non solum non desiderat scire, imo deside 
          <lb ed="#B1" n="21"/>rat nescire. Et talis non solum negligit scire, imo contemnit scire, &amp; haec est in 
          <lb ed="#B1" n="22"/>naturalis malicia. Quia omnis natura scire desiderat, &amp; talis malicia facit homi 
          <lb ed="#B1" n="23"/>nem in disponere se ad sciendum, &amp; facit hominem se dare talibus, quae se ad 
          <lb ed="#B1" n="24"/>sciendum indisponunt. Hae autem sunt maximae uoluptates &amp; iniusticiae &amp; 
          <lb ed="#B1" n="25"/>libertatis: &amp; talis malicia fuit causa ignorantiae Iudaeorum. Excecauit enim eos mali  
          <lb ed="#B1" n="26"/>cia eorum: id est, contemptus sciendi cum uoluntate male uiuendi: quia in ma 
          <lb ed="#B1" n="27"/>leuolam animam non intrabit sapientia: nec habitabit in corpore subdito peo 
          <lb ed="#B1" n="28"/>catis, Sap. 1. Tertio ibi: Et nescierunt. Ponitur errantium triplex deceptio. De 
          <lb ed="#B1" n="29"/>cipiebantur enim isti mali de tribus, de quibus in isto Capitulo est determina 
          <lb ed="#B1" n="30"/>tum. Primo quantum ad ea quae tenemus super naturali reuelatione. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quantum ad ea quae tenemus morali informatione. Tertio quantum ad illa quae 
          <lb ed="#B1" n="32"/>sequuntur ex utriusque declaratione.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e177">
          <lb ed="#B1" n="33"/>Quantum ad primum dicitur, quod nescierunt sacramenta DEI: id est, muste 
          <lb ed="#B1" n="34"/>rium incarnationis &amp; passionis, &amp;c. quae per diuinam reuelationem sunt homi 
          <lb ed="#B1" n="35"/>niecessaria ad salutem. Et haec est causa quare nondum gentes multae sunt in 
          <lb ed="#B1" n="36"/>formatae in fide CHRISTI. Viuunt enim ita male &amp; uitiose contra legem natu  
          <lb ed="#B1" n="37"/>rae, quod non sunt digni habere gratiam. Lex enim gratiae praesupponit legem  
          <lb ed="#B1" n="38"/>naturae in adusto.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e193">
          <lb ed="#B1" n="39"/>Secundo decipiebantur isti quantum ad ea quae tenemus morali informatio 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ne. Omnes enim leges rationales praesupponunt iusticiam esse praemiandam. 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Hoc Plato in li. suo de Republica supponit: quia supponit conseruatores iusti  
          <lb ed="#B1" n="42"/>ciae immortaliter praemiandos, &amp; tranigressores aeternaliter puniendos. Idem sup  
          <!--sap_Page_137.xml-->
          <pb ed="#B1" n="103"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ponit Tullius de somnio Scipionis, &amp; Macrobius commentator eiusdem. Et  
          <lb ed="#B1" n="2"/>in hoc secundo: Istorum malicia excecauit eos. Vnde dicitur: Neq, enim sper aue 
          <lb ed="#B1" n="3"/>runt mercedem iusticiae. Hoc est, neque praemia danda bonis, neque poenas dandas 
          <lb ed="#B1" n="4"/>malis. Sperauerunt, sicut superius in isto Capitulo determinatum fuit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e218">
          <lb ed="#B1" n="5"/>Tertio decipiebantur isti quantum ad illa quae sequuntur ex fidei &amp; prophe 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tiae declaratione, uidelicet quod animae sanctae uiuentes in praesenti quantum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>cunque sint plus in tribulatione uel angustijs, honorabiliores erunt post mor 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tem. V nde suoditur de eis sic: Nec iudicauerunt honorem animarum sanctarum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e229">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Dubitatio literalis. Vtrum aliqua credenda supernaturalia fuerunt ho 
          <lb ed="#B1" n="10"/>mini reuelanda necessario ad salutem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e236">
          Et uidetur quod non. Natura non defi 
          <lb ed="#B1" n="11"/>cit in necessarijs nec abundat in superfluis, ut dicitur <ref xml:id="rhwis-l29-Rd1e240">3 de Anima</ref>: Ergo per ra 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tionem naturalem potest homo adquirere omnem notitiam necessariam ad salutem: 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Ergo nulla notitia requiritur supernaturaliter reuelanda.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e248">
          Praeterea negare ra 
          <lb ed="#B1" n="14"/>tionem est uituperabile. Sed qui credit ea quae rationi non consonant, negat  
          <lb ed="#B1" n="15"/>rationem: Ergo credere talia est uituperabile. Sed fides suadet credere talia, quae 
          <lb ed="#B1" n="16"/>rationi repugnant, sicut uidetur de sacramento altaris, &amp; incarnatione filij DEI 
          <lb ed="#B1" n="17"/>&amp; de multis talibus: Ergo, &amp;c 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e259">
          <lb ed="#B1" n="18"/>Ad oppositum est Apostolus ad Hebr. 2. Fides est sperandarum rerum sub  
          <lb ed="#B1" n="19"/>stantia argumentum non apparentium, scilicet naturaliter: sed sine fide impos  
          <lb ed="#B1" n="20"/>sibile est placere DEO: necessarium est ergo habere fidem de non apparenti 
          <lb ed="#B1" n="21"/>bus per rationem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e270">
          Ad quaestionem dicendum quod sic: Et ratio est quia finis 
          <lb ed="#B1" n="22"/>siue beatitudo humana est felicitas supernaturalis, iuxta illud 1. ad Corinth. 2. 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Quod oculus non uidit, nec auris audiuit, nec in cor hominis ascendit, quae 
          <lb ed="#B1" n="24"/>praeparauit DEVS his qui diligunt illum: Ergo cum ultimus finis sit superna 
          <lb ed="#B1" n="25"/>turalis, ideo necesse fuit ut homo haberet media supernaturalia ad illum finem, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>&amp; huiusmodi sunt fides, spes, charitas, &amp; sacramenta Ecclesiae nobis reuelata: 
          <lb ed="#B1" n="27"/>&amp; ideo omnia talia sunt necessaria ad salutem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e287">
          <lb ed="#B1" n="28"/>Ad primum dicendum, quod in ista propositone natura supponit pro 
          <lb ed="#B1" n="29"/>DEO. Ille enim est qui omnia naturalia ordinat secundum beneplacitum suae vo 
          <lb ed="#B1" n="30"/>luntatis, &amp; concedendum est quod non deficit in necessarijs. Nam si homo fa 
          <lb ed="#B1" n="31"/>cit quod in se est, satis informabitur de illis quae sunt necessaria ad salutem suam 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Vnde Iohan.16. Spiritus ueritatis docebit uos omnem ueritatem, glos. neces 
          <lb ed="#B1" n="33"/>sariam ad salutem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e303">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Ad secundum quando arguitur quod negare rationem est uituperabile, conce 
          <lb ed="#B1" n="35"/>do. Sed dico que ratio cuiuslibet hominis experitur se esse defectuosum: quia ex  
          <lb ed="#B1" n="36"/>perimento probamus queo secundum quelibet sensum faciliter decipimur, &amp; ideo ue 
          <lb ed="#B1" n="37"/>risimile est que regulari debemus secundum rationem superiorem. Vnde hoc est prin 
          <lb ed="#B1" n="38"/>cipium Christiant adulti q uult esse fidelis, captiuare debet non solum sensuum in ob  
          <lb ed="#B1" n="39"/>sequium CHRISTI: quia hoc faciunt laici, sed etiam intellectum, &amp; hoc est ualde diffi 
          <lb ed="#B1" n="40"/>cile: &amp; ideo multo plus meretur bonus Theologus, qui uidet &amp; audit haereti 
          <lb ed="#B1" n="41"/>eos contra fidem, &amp; tamen assentit fidei quam lasci moderni temporis, qui putant Theo 
          <lb ed="#B1" n="42"/>logos habere scientiam subalternantem ad fidem eorum: quasi possent docere illa, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>&amp; demonstrare quae ipsi tantummodo fide tenent. Dicendum ergo ad formam, negan 
          <lb ed="#B1" n="44"/>do probationem minoris, uidelicet illam quod fides suadet credere illa quae ra 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tioni repugnant: sic uidelicet quae nulli rationi consentit, sed tantum adhaeret gredu 
          <lb ed="#B1" n="46"/>litati: quia sine discursu rationis &amp; perceptione uoluntaria ueritatis fides non 
          <lb ed="#B1" n="47"/>habetur. Vnde Hugo de Sacramentis: Fides est uoluntaria certitudo absentium 
          <lb ed="#B1" n="48"/>supra opinionem &amp; infra scientiam constitutorum. Et Tullius 2. Rethoricae 
          <lb ed="#B1" n="49"/>suae: Fides est perceptio ueritatis cum firma assertione creditorum, sine causa 
          <lb ed="#B1" n="50"/>rum cognitione: &amp; ergo ad credulitatem &amp; fidem ratio requiritur &amp; non 
          <lb ed="#B1" n="51"/>repugnat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e345">
          <lb ed="#B1" n="52"/>Excaecauit enim illo malicia eorum.] Notandum quod omne peccatum na 
          <lb ed="#B1" n="53"/>tum est excaecare spiritualiter, iuxta illud Zophoniae 1. Ambulabunt ut caeci:  
          <!--sap_Page_138.xml-->
          <pb ed="#B1" n="104"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>quia Domino peccauerunt. Vnde septem uitia capitalia septem inferunt caeci 
          <lb ed="#B1" n="2"/>tates mortales, quibus correspondent caecitates corporales, quae in Sacra scri 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ptura nominantur. Primo enim excaecat superbia prae sui nimia claritate, Eccl.  
          <lb ed="#B1" n="4"/>43. Sol suis radijs effulgens excaecat oculos. Sol est pompa gloriae mundialis  
          <lb ed="#B1" n="5"/>&amp; figuratur per Pauli caecitatem, de quo dicitur Actuum 9. Quam circumful  
          <lb ed="#B1" n="6"/>sit eum Iux de coelo &amp; cadens in terram nihil uidebat. De hac caecitate potest 
          <lb ed="#B1" n="7"/>exponi illud ad Rom. 11. <quote xml:id="rhwis-l29-Qd1e371" source="http://scta.info/resource/rom11_25">Caecitas ex parte contigit in Israel</quote>. Israel interpreta 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tur uidens DEVM, &amp; significat hominem donis naturae &amp; fortunae praeuentum, cu 
          <lb ed="#B1" n="9"/>iusmodi sunt homines ingeniosi speciosi, fortes &amp; diuites. Haec enim omnia 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sunt superbiae materia. Vnde August. in quadam epistola. Vitia caetera in pec 
          <lb ed="#B1" n="11"/>catis: superbia uero etiam in rectis factis timenda est, ne illa quae laudabiliter 
          <lb ed="#B1" n="12"/>facta sunt, ipsius laudis cupiditate amittantur. Scripsit Senec. ad Lucillum epi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>stola 89. Quod uxor sua quandam famulam habuit, quae subito facta caeca, ui  
          <lb ed="#B1" n="14"/>dere desijt. Incredibilem rem tibi narro, sed ueram: nescit se esse caecam, sed  
          <lb ed="#B1" n="15"/>semper rogauit paedagogum suum ut recedat de domo in qua est. Dicit enim 
          <lb ed="#B1" n="16"/>domum tenebrosam esse. Et subdit Seneca: Hoc enim quod in illa uidemus, 
          <lb ed="#B1" n="17"/>nobis accidit: nemo se auarum esse intelligit, nemo cupidum. Caeci ducem quae 
          <lb ed="#B1" n="18"/>runt, nos sine duce eramus, &amp; dicimus: Non ego ambitiosus sum, sed urbs 
          <lb ed="#B1" n="19"/>mea magnas exigit impensas: non est meum uitium quod iracundus sum: quia 
          <lb ed="#B1" n="20"/>nondum constitui certum genus uitae: adolescentia facit. Quid nos ipsos deci 
          <lb ed="#B1" n="21"/>pimus: Non est extrinsecum malum nostrum, intra nos est, in uisceribus sedet.  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Et ideo difficulter ad sanitatem peruenimus: quia nos aegrotare nescimus. Haec 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ille. Haec fuit caecitas Episcopi Laodicij, cui dicitur Apocal. 3. Dicis quia diues 
          <lb ed="#B1" n="24"/>sum &amp; locuples, &amp; nullius egeo, &amp; non scis, quia tu es miser &amp; miserabilis, pau 
          <lb ed="#B1" n="25"/>per, caecus &amp; nudus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e414">
          <lb ed="#B1" n="26"/>Secunda caecitas est inuidia. Et haec figuratur per caecitatem Heli sa 
          <lb ed="#B1" n="27"/>cerdotis. De quo 1. Regum cap. 3. legimus, quod caligauerant oculi eius 
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; uidere non poterat lucernam Domini antequam extinguebatur, forte sine 
          <lb ed="#B1" n="29"/>laesione oculorum suorum non poterat considerare lucernam ardentem. Sed 
          <lb ed="#B1" n="30"/>quando fuerat extincta de die, tunc potuit bene uidere. Isto modo est de inui 
          <lb ed="#B1" n="31"/>do. Nam Iucernam ardentem: hoc est, personam gratiose uiuentem, &amp; prospe 
          <lb ed="#B1" n="32"/>re coram DEO &amp; bonis hominibus merito approbandam uidere non potest, 
          <lb ed="#B1" n="33"/>quin laedatur corde per inuidiam. Narratur de quodam cupido &amp; inuido insi 
          <lb ed="#B1" n="34"/>mul iter agentibus, quod uox de coelo uenit ad eos dicens: Petat unus uestrum 
          <lb ed="#B1" n="35"/>quidquid uoluerit, &amp; habebit: sic tamen quod socius eius habebit duplum. Fit 
          <lb ed="#B1" n="36"/>controuersia quis eorum prius peteret. Tandem inuidus: Peto, inquit, ut erua 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tur mihi alter oculus. De illis potest exponi illud Esa. 59. Palpamus sicut caeci 
          <lb ed="#B1" n="38"/>parietem, &amp; quasi absque oculis attractauimus, impegimus in meridie, quasi in 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tenebris. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e447">
          <lb ed="#B1" n="40"/>Tertia caecitas est iracundia, in Psalm. Turbatus est a furore oculus meus, 
          <lb ed="#B1" n="41"/>&amp;c. Et Cato: Impedit ira animum ne possit cernere verum. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Haec figuratur per caecitatem Lamech, qui habens arcum, uoluit sagittare, pu 
          <lb ed="#B1" n="43"/>tans occidere feram, occidit hominem, scilicet Cain, sicut narrat Magister in 
          <lb ed="#B1" n="44"/>historijs super 4 cap. Gen. Ita est de iudicibus excaecatis per iram contra perso 
          <lb ed="#B1" n="45"/>nam accusatam. Putant enim se occidere feram: id est, uindicare peccatum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="46"/>ira impediente occidunt personam. De talibus scribitur ad Ephes. 4. Ignorantia 
          <lb ed="#B1" n="47"/>est in illis propter caecitatem cordis eorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e467">
          <lb ed="#B1" n="48"/>Quarta caecitas est accidiua &amp; figuratur per caecitatem Thobiae, qui dor 
          <lb ed="#B1" n="49"/>miendo caecitatem incurrit, Thobiae 2.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e475">
          <lb ed="#B1" n="50"/>Quinta caecitas est cupiditas quae facit homines similes talpis fodienti 
          <lb ed="#B1" n="51"/>bus semper in terris, &amp; haec est caecitas quae facit hominem pauperem &amp; men 
          <lb ed="#B1" n="52"/>dicum. Vnde figuratur per caecitatem mendici, qui sedebat secus uiam prope 
          <lb ed="#B1" n="53"/>lericho, &amp; mendicabat a turba praetereunte, Luc. 18. Seneca epistola 88. Non 
          <!--sap_Page_139.xml-->
          <pb ed="#B1" n="105"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>qui parum habet, sed qui plus cupit, pauper est. Quid refert quantum illi in ar 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ca quantum in horreis iacet, quantum praestet, pascat aut foeneretur, si alieno 
          <lb ed="#B1" n="3"/>imminet, si non acquisita, sed acquirenda computes. Quis sit diuitiarum mo 
          <lb ed="#B1" n="4"/>dus quaeris: primus habere, quod necesse est, proximus quod satis est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e499">
          <lb ed="#B1" n="5"/>Sexta caecitas est gula, quae frequenter excaecat hominem &amp; spiritualiter &amp; 
          <lb ed="#B1" n="6"/>corporaliter, Proverb. 23. Cui uae: cuius patri uae: cui rixae: cui foueae: cui sine 
          <lb ed="#B1" n="7"/>causa uulnera: cui suffossio oculorum: Nonne his qui morantur im uino &amp; stu 
          <lb ed="#B1" n="8"/>dent calcibus epotandis: Haec designatur per caecitatem caeci nati: De quo 
          <lb ed="#B1" n="9"/>narratur Iohan. 9. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l29-d1e512">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Septima caecitas est luxuria &amp; amor uoluptuosus, qui aufert homini iudi  
          <lb ed="#B1" n="11"/>cium rationis: quia:  
          <lb ed="#B1" n="12"/>omnis amor cecus non est amor arbiter aquus. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Nom deforme pecus iudicat esse decus. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Vnde secundum Greg. 31. Moralium: Caecitas mentis est prima filia Iuxuriae. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Vnde dicitur metrice: 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Mens excecatur quae luxuris famulatur.  
          <lb ed="#B1" n="17"/>Haec significatur per caecitatem Samsonis, ludicum 16. quem Dalida ami 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ca decepit &amp; Philistaeis tradidit excaecandum. Figuratur etiam per caecitatem  
          <lb ed="#B1" n="19"/>a qua percussi fuerunt Sodomitae, Gen.19. cum uim fecerunt Loth, ut angelis  
          <lb ed="#B1" n="20"/>fuissent abusi, qui in forma hominum extiterunt apud Loth hospitati. Ab istis 
          <lb ed="#B1" n="21"/>caecitatibus nos custodire debemus, qui sumus uiri Ecclesiastici &amp; literati, quo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>rum unicuique dicitur Esa. 42. Dedi te in lucem populi in foedus gentium ut a 
          <lb ed="#B1" n="23"/>peries oculos caecorum ut educeres de conclusione uinctum de domo carce 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ris sedentem in tenebris.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>