<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 161 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 161 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="531"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l161">
        <p xml:id="rhwis-l161-d1e95">
          <!--sap_Page_565.xml-->
          <pb ed="#B1" n="531"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM derisa est idolatrarum fatuitas, in uenera 
          <lb ed="#B1" n="2"/>tione idolorum, pro negociis quae geruntur in terra. In hac 
          <lb ed="#B1" n="3"/>parte deridetur fatuitas eorundem in supplicando idolis, 
          <lb ed="#B1" n="4"/>pro negociis quae geruntur in aqua. Haec etiam fatuitas o 
          <lb ed="#B1" n="5"/>stenditur, per comparationem idoli facti de ligno ad nauem 
          <lb ed="#B1" n="6"/>factam, de ligno consimiliter. Cum enim utrunque factum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>sit de ligno, &amp; nauis sit fortior, subtilior, &amp; utilior: quia a 
          <lb ed="#B1" n="8"/>scientia diuina ordinata, Genes. 6. Fac tibi arcam delignis leuigatis, &amp;c. ido 
          <lb ed="#B1" n="9"/>lum uero fit a scientia humana: igitur minor fatuitas foret adorare nauem, 
          <lb ed="#B1" n="10"/>quam idolum. Circa hoc tria facit: primo reprehendit idololatrae uacuosam  
          <lb ed="#B1" n="11"/>fatuitatem: Secundo ostendit superstitiosam idoli utilitatem: Tertio nauis fru 
          <lb ed="#B1" n="12"/>ctuosam comoditatem. Secunda pats ibi: Illud enim cupiditas, &amp;c. Tertia pars  
          <lb ed="#B1" n="13"/>ibi: Sed vt non essent, &amp;c. Quantum ad primum dicit sic: Iterum aliquis alius, ui  
          <lb ed="#B1" n="14"/>delicet idolatra nauigare cogitans, &amp; per feros: id est, teroces fluctus iter facere 
          <lb ed="#B1" n="15"/>incipiens ligno portante se: id est, naui, fragilius lignum inuocat, uidelicet idolum, 
          <lb ed="#B1" n="16"/>quod fragilius est: quia idolum potest fieri de ligno ualde debili. Sed nauis fit 
          <lb ed="#B1" n="17"/>de lignis fortissimis, &amp; fortissime compaginatis. Quod autem nauis sit me 
          <lb ed="#B1" n="18"/>lior &amp; utilior idolo probatur sic: Idolum fabricatum est sapientia humana, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="19"/>propter cupiditatem ut artifex per pulchritudinem imaginis consequeretur plus 
          <lb ed="#B1" n="20"/>mercedis: Sed nauis fabricata est a sapientia diuina consulente hominibus, quod  
          <lb ed="#B1" n="21"/>eorum congruebat saluti, sicut dictum est de Noë. Illud enim: id est, idolum, cupidi 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tas adquirendi tam in artifice, quam in facerdotibus, &amp; pontificibus, idolorum  
          <!--sap_Page_566.xml-->
          <pb ed="#B1" n="532"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>excogitauit. Quia isti qui seruiebant idolis, &amp; uixerunt per oblationes &amp; sacri 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ficia eis facta, zelauerunt omnino quod idola forent pulchra: &amp; artifex sapien 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tia sua fabricauit, non diuina.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l161-d1e160">
          <lb ed="#B1" n="4"/>Et quia nauis adinuentio dicitur esse de diuina prouidentia. Possit aliquis  
          <lb ed="#B1" n="5"/>dubitare, an DEVS sine nauis adiutorio possit homines in mari saluare. Et 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ideo primo dicitur quod sic: Secundo declaratur nauis comoditas magna: Secun 
          <lb ed="#B1" n="7"/>da pars ibi: Sed vt non esset vacua. Quantum ad primum dicit sic: Tu autem pa 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ter gubernas, supple omnia prouidentia. Iuxta illud 6. huius. In omni proui  
          <lb ed="#B1" n="9"/>dentia occurret ilis: quoniam dedisti in mari viam, scilicet in mari tubto. Exo  
          <lb ed="#B1" n="10"/>di decimoquarto. Et inter fluctus semitam firmissimam. Inter Auctus lordanis  
          <lb ed="#B1" n="11"/>fluuius. Iosuae 3. Omnis populus per arentem alueum transibat, ostendens 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quoniam potens es ex omnibus sanare: id est, ex omnibus periculis saluare, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="13"/>in omnibus locis, uel elementis hominem liberare: sicut ab igne saluauit A 
          <lb ed="#B1" n="14"/>braham secundum Hebraeos, Genes. decimoquinto. Ego eduxi te de Hur:  
          <lb ed="#B1" n="15"/>id est, de igne Chaldaeorum. Et tres pueros missos in fornacem ignis ardentis. 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Dan. 3. In aëre saluauit latronem pendentem, Luc. 23. In aqua maris lonam. Ionae 
          <lb ed="#B1" n="17"/>2. In terra Laxarum. Iohan. 11. Etiam si sine rate aliquis adeat mare confidens in 
          <lb ed="#B1" n="18"/>DEO debet sperare de salute: sicut patuit in Petro, Matth. 14. Descendens Pe 
          <lb ed="#B1" n="19"/>trus de nauicula ambulauit super aquas: Ratis secundum Isi. 1. Ethy. ca. 1. fuit pri 
          <lb ed="#B1" n="20"/>mum &amp; antiquissimum nauigij genus ex rudibus tignis &amp; asseribus confe 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ctum, ad cuius similitudinem naues factae sunt. Ratem uero moderni Gram 
          <lb ed="#B1" n="22"/>matici dicunt esse latus nauis. Vnde versus: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>prora prior pars est, nauis altera, tertia puppis 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Dic latus esse ratem, uentrem dic esse carinam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l161-d1e208">
          <lb ed="#B1" n="25"/>Et secundum hoc in litera est cupeuebyn, ut ponatur pars pro tota naui. Vltimo 
          <lb ed="#B1" n="26"/>extollitur &amp; praefertur nauis commoditas: quiaelicet DEVS possit immediate 
          <lb ed="#B1" n="27"/>per se hominem gubernare in mari, tamen uoluit homini dare prudentiam na 
          <lb ed="#B1" n="28"/>uifactiuam: vt non essent vacua sapientiae tuae opera: id est, infructuosa &amp; inutilia: 
          <lb ed="#B1" n="29"/>propter hoc etiam exiguo ligno credunt homines animas suas: i&amp;est, uitam suam  
          <lb ed="#B1" n="30"/>temporalem, &amp; transeuntes mare per ratem liberati sunt: id est, per nauem. Cir 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ca iam particulam: propter hoc etiam exiguo ligno credunt homines animas suas. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Notandum quod CHRISTVS dici potest moraliter loquendo, modicum lignum 
          <lb ed="#B1" n="33"/>propter mentis humilitatem, lignum propter fructus fertilitatem. De cuius mo 
          <lb ed="#B1" n="34"/>dicitate scribitur ad Heb. 2. Eum qui modico minus ab angelis minoratus est 
          <lb ed="#B1" n="35"/>uidemus IESVM, &amp;c. De cuius ligni fertilitate dicitur in Psal. Et erit tanquam 
          <lb ed="#B1" n="36"/>lignum, quod plantatum est secus decursus aquarum, quod fructum suum dabit in 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tempore suo. Istud lignum plantatum fuit in terra, in benedicta incarnatione. Hoc 
          <lb ed="#B1" n="38"/>est in Virgine gloriosa, de qua dicitur in Psal. Benedixisti Domine terram tuam, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Ista terra est bona, quae bene culta reddit fructum tricesimum, sexagesimum 
          <lb ed="#B1" n="40"/>uel centesimum. Sed ista est multum melior &amp; magis benedicta, quae sine la 
          <lb ed="#B1" n="41"/>bore uel cultura producit optimum fructum, &amp; infinitae bonitatis. Talis fuit  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Virgo benedicta, quae sine naturae subsidio genuit CHRISTVM mundo. Et  
          <lb ed="#B1" n="43"/>ideo bene dicitur: Benedixisti Domine terram tuam: nam specialiter, singu 
          <lb ed="#B1" n="44"/>lariter, &amp; apropriate fuit benedicta. Et sicut lignum plantatum in terra soli  
          <lb ed="#B1" n="45"/>dat terram, ex omni parte &amp; per radices suas colligit, &amp; constringit ne defluat:  
          <lb ed="#B1" n="46"/>Ita CHRISTVS plantatus in Virgine benedicta matre sua eam solidauit uir 
          <lb ed="#B1" n="47"/>tutibus, &amp; gratijs sic astrinxit, quod nunquam defluere potuit per peccatum 
          <lb ed="#B1" n="48"/>mortale uel ueniale.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l161-d1e263">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Fuit enim sanctificata in utero ita, quod mundata a peccato originali, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="50"/>in ea fomes ligatus, sic quod nunquam eam ad peccandum impegit. Et haec 
          <lb ed="#B1" n="51"/>fuit prima sanctificatio in utero matris suae. Et ista sanctificatio fuit eius uera 
          <lb ed="#B1" n="52"/>conceptio. Nam quam cito Virgo beata habuit esse in utero, tam cito fuit san 
          <lb ed="#B1" n="53"/>cta: non enim potuit esse sancta antequam esset uera: ergo conceptio beatae Virgi 
          <!--sap_Page_567.xml-->
          <pb ed="#B1" n="533"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>nis attenditur, &amp; sumitur penes instans infusionis animae in corpus sufficienter,  
          <lb ed="#B1" n="2"/>&amp; debito modo organisatum. Necnon ab omni qualitate inordinata, quam contra 
          <lb ed="#B1" n="3"/>xerat ratione propagationis seminalis, purgatum &amp; emundatum. Et sic patet que isto 
          <lb ed="#B1" n="4"/>modo capiendo nomen conceptiois stricte &amp; proprie, beata Virgo non fuit concepta 
          <lb ed="#B1" n="5"/>in peccato originali. Alio modo capitur multum improprie &amp; large pro infusio  
          <lb ed="#B1" n="6"/>ne seminis in matricem, ex quo semine corpus debuit formari in utero matris  
          <lb ed="#B1" n="7"/>suae: &amp; iuxta hoc multum improprie dicunt quidam, ipsam fuisse conceptam in peccato 
          <lb ed="#B1" n="8"/>originali: quod non est aliud, nisi que anima beate Virginis fuisset corpori suo ex  
          <lb ed="#B1" n="9"/>illo semine formato unita, absque purificatione &amp; emundatione illius corporis, a 
          <lb ed="#B1" n="10"/>qualitate morbida contracta ratione purgationis seminalis. Tunc certe quam cito 
          <lb ed="#B1" n="11"/>beata Virgo esse habuisset, tam cito habuisset peccatum originale: quia fuisset sibi 
          <lb ed="#B1" n="12"/>imputatum sicut beato lohanni Baptistae &amp; Hieremiae, qui tamen fuerunt sanctificati  
          <lb ed="#B1" n="13"/>in utero matris. Sic ergo patet, &amp;c. Sed sanctificatio secunda fuit in conceptione 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Filij sui benedicti, quando fomes ablatus fuit secundum essentiam &amp; gratiam superad  
          <lb ed="#B1" n="15"/>ditam, quae flexibilitatem liberi arbitrij determinauit ad bonum: sic qued ex tunc nullo  
          <lb ed="#B1" n="16"/>modo potuit in malum flecti. Vnde tunc confirmata fuit sicut in uia potuit. In pri 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ma nanque sanctificatione ligatus fuit fomes, &amp; gratia sibi collata fuit, inclinans 
          <lb ed="#B1" n="18"/>efficaciter liberum arbitrium in bonum: tamen non fuit tanta quo flexibilitatem liberi ar 
          <lb ed="#B1" n="19"/>bitrij in malum auferebat, sicut nec gratia collata primo homini in statu inno 
          <lb ed="#B1" n="20"/>centiae: sed per prouidentiam diuinam fuit continue praeseruata &amp; conseruata, ut es  
          <lb ed="#B1" n="21"/>set immunis a peccato: quanuis ante conceptionem Filij DEI peccare potuisset  
          <lb ed="#B1" n="22"/>nisi fuisset praeseruata. Sed in secunda sanctificatione sic sanctificata fuit, quod de 
          <lb ed="#B1" n="23"/>inceps peccare non potuit. Vnde istud lignum perfecte solidauit istam terram, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="24"/>eam sibi constrinxit, Gen.1. Germinet terra herbam uirentem, &amp; facientem semen, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>&amp; lignum pomiferum faciens fructum iuxta semen suum. Secundo istud lignum ger 
          <lb ed="#B1" n="26"/>minauit in miraculorum operatione. Quando lignum incipit germinare, uirtus 
          <lb ed="#B1" n="27"/>quae infra lignum latuit, se exerit &amp; ostendit. Eodem modo uirtus quae in CHRI 
          <lb ed="#B1" n="28"/>STO latuerat usque ad tempus suae praedicationis, se ostendit euidenter in mira 
          <lb ed="#B1" n="29"/>culorum operatione. Luc. 6. Virtus de illo exibat &amp; sanabat omnes, Excech. 36. 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Multiplicabo fructum ligni &amp; germen. Tertio lignum istud fronduit in bona o 
          <lb ed="#B1" n="31"/>peratione, orando, &amp; ieiunando. Quarto floruit per famae diuulgationem. Cantic. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>5. Vineae florentes odorem dederunt. Odor florum in uinea dicitur serpentes fuga 
          <lb ed="#B1" n="33"/>re, &amp; bona fama CHRISTI Iudaeos scandalixauit. Quinto folia produxit per 
          <lb ed="#B1" n="34"/>doctrinae salubris praedicationem. Verba enim sunt sicut folia. Nam folia sunt  
          <lb ed="#B1" n="35"/>sonora, &amp; habent figuram linguae. Apocal. ult. Folia ligni ad sanitatem gen 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tium. Sexto fructum fecit in ablutione peecatorum. Esa. 27. Iste est omnis fru 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ctus, ut auferatur peccatum eius. Septimo istud fuit putatum in passione, ut fructum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>plus afferret. Can. 2. Tempus putationis aduenit. Octauo fuit isti ligno appo 
          <lb ed="#B1" n="39"/>diamentum appositum ad supportandum, quando cruci fuit applicatum. Act. 10. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Quem occiderunt suspendentes in ligno, quando CHRISTVS peccata nostra 
          <lb ed="#B1" n="41"/>pertulit in corpore suo super lignum, 1. Pet. 2. Nono istud lignum aruit in morte. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Eccles. 6. Relinqueris uelut lignum aridum in eremo. Decimo refloruit in resur 
          <lb ed="#B1" n="43"/>rectione. In Psal. Refloruit caro mea. Et lob 14. Lignum habet spem si praescisum 
          <lb ed="#B1" n="44"/>fuerit, rursum virescit, &amp; rami eius pullulant. Vndecimo usque ad coelum creuit in 
          <lb ed="#B1" n="45"/>ascensione, Excech. 32. Eleuata est altitudo super omnia ligna regionis. Duo 
          <lb ed="#B1" n="46"/>decimo iterum fructificauit in Spiritus sancti missione, Apoc. 22. Ex utraqe par 
          <lb ed="#B1" n="47"/>te fluminis lignum uitae afferens 12. fructus per menses singulos, &amp;c. CHRISTVS 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ueraciter est lignum uitae: Nam ab eo datur homini uita triplex: naturae, gratiae, 
          <lb ed="#B1" n="49"/>&amp; gloriae, Naturae, Gen. 2. Inspirauit in faciem eius spiraculum uitae. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="50"/>dat uitam gratiae, Proverb. 13. Lignum uitae desiderium ueniens. Tertio dat 
          <lb ed="#B1" n="51"/>uitam gloriae, Proverb. 3. Lignum uitae est his, qui apprehenderint eam, &amp; qui  
          <lb ed="#B1" n="52"/>tenuerint eam beati: dicitur de sapientia increata, quae est CHRISTVS. Illud  
          <lb ed="#B1" n="53"/>lignum attulit alios duodecim fructus uel racemos, quando post missionem 
          <!--sap_Page_568.xml-->
          <pb ed="#B1" n="534"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Spiritus sancti duodecim Apostolos misit in mundum, Luc. 6. Elegit duode 
          <lb ed="#B1" n="2"/>cim, quos &amp; Apostolos nominauit, quibus dixit lohan.15. Ego uos elegi de 
          <lb ed="#B1" n="3"/>mundo, &amp; posui uos, ut eatis &amp; fructum afferatis, &amp; fructus uester maneat.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>