<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 91 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 91 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="308"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l91">
        <p xml:id="rhwis-l91-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="9"/>HAEC est secunda pars huius Capituli, quod in principio diuisum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>fuit in quinque, quae pars introducitur sic. Postquam Salomon de 
          <lb ed="#B1" n="11"/>clarauit primum, quod ad sapientiam adquirendam requiritur, ui 
          <lb ed="#B1" n="12"/>delicet humiliationem, sapientiam praecedentem: Hic consequen 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ter exequitur enarrando secundum sapientiae adquisitiuum, uide 
          <lb ed="#B1" n="14"/>licet deprecationem, sapientiam deposcentem. Et in litera lecta duo facit: quia 
          <lb ed="#B1" n="15"/>primo ostendit qualiter pro habenda sapientia deprecabatur: secundo expri 
          <lb ed="#B1" n="16"/>mit quantum ipsam desiderando appreciabatur: Secunda pars ibi: Et praeposus  
          <lb ed="#B1" n="17"/>illam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l91-d1e117">
          Et incipit ibi tertia pars capituli. Enarrando qualiter pro habenda sapien 
          <lb ed="#B1" n="18"/>tia deprecabatur dicit sic: Propter hoc optaui, &amp; datus est mihi sensus, &amp;c. qui d 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Consideraui carnis corruptibilitatem, mundi curiositatem, superbiae uanitatem, 
          <lb ed="#B1" n="20"/>&amp; uidi quod nihil de eis fuit optabile, nihil desiderabile, nihil quietatiuum uo 
          <lb ed="#B1" n="21"/>luntatis humanae. Nam caro, circa cuius cultum solicitantur quasi omnes, est 
          <lb ed="#B1" n="22"/>misera multipliciter, dum concipitur, dum parturitur, dum hic uiuit, dum resoluitur,  
          <lb ed="#B1" n="23"/>sicut fuit superius declaratum. Et ideo sciens animam meam esse immortalem, nec 
          <lb ed="#B1" n="24"/>posse per consequens fieri perfecta, propter rei temporalis &amp; caducae adeptio  
          <lb ed="#B1" n="25"/>nem: propter hoc optaui, &amp; datus est mihi sensus ad recognoscendum creatotem  
          <lb ed="#B1" n="26"/>meum, &amp; ei iuxta leges suas seruiendum: optaui (inquio) &amp; datus est mihi sensus. 
          <lb ed="#B1" n="27"/>In quo uerbo iuste redarguit iactantiam superborum, quorum aliqui se dicunt  
          <lb ed="#B1" n="28"/>adeptos sapientiam per naturale ingenium: aliqui per industriam &amp; studium, 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Iste uero humiliter non dicit se adquisiuisse, sed potius recepisse: Datus est mihi, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>inquit, sensus, 1. Cor. 4. Quid habes quod non accepisti. Si autem accepisti, quid  
          <lb ed="#B1" n="31"/>gloriaris, quasi non acceperis. Iac. 1. Si quis uestrum indiget sapientia, postulet  
          <lb ed="#B1" n="32"/>a DEO, qui datomnibus affluenter, &amp; non improperat. Et inuocaui &amp; venit in 
          <lb ed="#B1" n="33"/>me Spiritus sapientiae. Inuocaui: id est, intus uocaui, non solum uoce exteriori, sed  
          <lb ed="#B1" n="34"/>ex corde: In Psal. Cum inuocarem, exaudiuit me DEVS iusticiae meae. Gloss. 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Cum intus in mente uocarem: Et venit in me Spiritus sapientiae. Ecce quam fa 
          <lb ed="#B1" n="36"/>cilis impetratio gratiae diuinae. Optatur, &amp; datur, inuocatur, &amp; uenit: nec mirum 
          <lb ed="#B1" n="37"/>si cito uenit. In Psal. Prope est Dominus omnibus inuocantibus eum in ueritate. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Sic ergo ostendit Salomon qualiter pro sapientia deprecabatur. Secundo osten 
          <lb ed="#B1" n="39"/>dit quantum ipsam desiderando appreciabatur, &amp; dicit sic: Et praeposiui illam regnis 
          <lb ed="#B1" n="40"/>&amp; sedibus, &amp;c. Et ista pars est tertia pars capituli huius, quae diuiditur in duas 
          <lb ed="#B1" n="41"/>partes: quia primo narrat que magis appreciabatur sapientiam, quam temporalia 
          <lb ed="#B1" n="42"/>bona exteriora: Secundo quod magis quam corporalia bona interiora. Secunda 
          <lb ed="#B1" n="43"/>pars ibi: Super salutem &amp; speciem dilexi eam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l91-d1e176">
          Circa primum in litera lecta praefert 
          <!--sap_Page_343.xml-->
          <pb ed="#B1" n="309"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Salomon eam sapientiam, quae est uerus DEI cultus per fidem &amp; charitatem, tribus, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>quae a mundanis maxime appetuntur: uidelicet, potentiae, honoribus, &amp; diui  
          <lb ed="#B1" n="3"/>tijs: potentiam uocat regna, honores, sedes: Praeposui illam (inqui regnis &amp; sedibus. 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Quid autem sit regnum, docet Aristoteles 8. Ethic. c. 10. Distinguit enim ibi tres  
          <lb ed="#B1" n="5"/>species politici principatus: uidelicet Regnum, Aristocratiam, &amp; Timocratiam. 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Regnum enim est Monarchia siue principatus unius, quando uidelicetuna p 
          <lb ed="#B1" n="7"/>sona principatur toti multitudini virtuose. Aristocratia est principatus plurium, 
          <lb ed="#B1" n="8"/>sed paucorum &amp; uirtuosorum. Timocratia est principatus plurium &amp; multo  
          <lb ed="#B1" n="9"/>rum, ubi una magna multitudo gubernat. De istis principatibus sic est secundum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Arist. quod optimus principatus est regnum, ubi totum regnum ducitur ad unum, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>&amp; uirtuosum, &amp; iustum hominem. Et per hoc probat, 12. Meta. in fine, quod unus 
          <lb ed="#B1" n="12"/>DEVS regit &amp; gubernat totum mundum, tanquam unum regnum bene ordinatum, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>&amp; bene conexum: quia dispositio naturaliter entium est talis, qualis est optima: 
          <lb ed="#B1" n="14"/>quid ex hoc patet que unumquodque est optimum, quando est in sua naturali disposi 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tione. Sed modo sic est quod pluralitas principatuum non est bona, sicut non est 
          <lb ed="#B1" n="16"/>bonum quod essent multae familiae in una domo inconexae &amp; non comunican 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tes adinuicem. Relinquitur igitur quod totum uniuersum sit sicut unus principa 
          <lb ed="#B1" n="18"/>tus, siue unum regnum, gubernatum ab uno gubernatore, qui est DEVS, primum 
          <lb ed="#B1" n="19"/>mouens, &amp; primum intelligibile, &amp; primum bonum. Et ideo concludit Arist. sic. <quote xml:id="rhwis-l91-Qd1e223">En 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tia nolunt male disponi, nec est bona pluralitas principatuum</quote>: Vnus ergo prin 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ceps. Regnum totius uniuersi est regnum DEI, in quo DEVS monarchice princi 
          <lb ed="#B1" n="22"/>pat. De qui regno dicit CHRISTVS Ioh. 19. Regnum meum non est hinc, qui d. Licet 
          <lb ed="#B1" n="23"/>regnum meum sit inter malos: tamen non est hinc. i. non sumit originem de hoc mundo  
          <lb ed="#B1" n="24"/>Et ideo uera litera est. Nunc aut regnum meum non est hinc, &amp; non hic. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l91-d1e238">
          Secunda aut spe 
          <lb ed="#B1" n="25"/>cies politici principatus est Aristocratia, in qua plures uirtuosi, pauci tamen do A 
          <lb ed="#B1" n="26"/>minantm: &amp; est minus bonus principatus quam regnum, &amp; tertia est minus bona, que 
          <lb ed="#B1" n="27"/>uocat Timocratia. In qua multitudo non optimorum, sed mediocres dominant. 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Sicut aut tres isti principatus sunt boni: licet non aequaliter: Ita correspondent eis  
          <lb ed="#B1" n="29"/>tres corruptiones principandi: quae proprie non sunt principat, politici, sed trans  
          <lb ed="#B1" n="30"/>gressiones &amp; corruptiones eorundem: Nam regnum corrumpit in tyrannidem: Aristocra 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tia in Oligarchiam: Timocratia in Democratiam. Primo ergo corrumpitur regnum in 
          <lb ed="#B1" n="32"/>tyrannidem, quando de rege fit tyrannus. Sicut in regno dominatur unus: ita in tyran 
          <lb ed="#B1" n="33"/>nide, quia tam regnum quam tyrannides uident Monarchiae. Sed in hoc differentia: quia 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tyrannus in omnibus intendit utilitatem propriam: rex uero utilitatem subditorum. Et id 
          <lb ed="#B1" n="35"/>eo sicut regnum est optimus principatus: ita tyrannidis est pessima &amp; corruptio 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Monarchiae. Contrarium enim optimo, est pessimum. Regnum aut &amp; tyrannides 
          <lb ed="#B1" n="37"/>sunt contraria, sicut rex tyrannus: moraliter: quia malus rex fit tyrannus. Secunda 
          <lb ed="#B1" n="38"/>aut species politici principatus quae est Aristocratia, in qua pauci uirtuosi do 
          <lb ed="#B1" n="39"/>minantur, corrumpitur in oligarchiam. In qua pauci &amp; uitiosi dominantur, qui om 
          <lb ed="#B1" n="40"/>nia bona comunitatis attribuunt sibiipsis, &amp; amicis, &amp; non intendunt bonum to 
          <lb ed="#B1" n="41"/>tius comunitatis, sed tantum bonum suum &amp; amicorum suorum. Vnde dignitates &amp; or 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ficia comunitatis conferunt tantum amicis suis, uel usurpant sibiipsis. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l91-d1e280">
          Tertia species  
          <lb ed="#B1" n="43"/>politici principatus, quae est Timocratia, in qua multi boni mediocres tamen do 
          <lb ed="#B1" n="44"/>minantur, corrumpitur in Democratiam, in qua multi non quidem mediocres, sed po 
          <lb ed="#B1" n="45"/>pulares dominantur: &amp; ista corruptio minus habet de malo, sicut principatus 
          <lb ed="#B1" n="46"/>sibi contrarius minus habet de bono. Aristocratici namque praetendunt bonum 
          <lb ed="#B1" n="47"/>comune, tam diuitum quam pauperum: quia Aristocratia est principatus mul 
          <lb ed="#B1" n="48"/>titudinis collectae de utrisque. Sed Democratici intendunt principaliter bonum 
          <lb ed="#B1" n="49"/>pauperum, &amp; de damnis diuitum nihil curant: &amp; hoc est minus malum, quam bona com 
          <lb ed="#B1" n="50"/>anunitatis abrogare, &amp; usurpare sibi, &amp; amicis: sicut faciunt oligarchici. Et oli  
          <lb ed="#B1" n="51"/>garchici sunt minus mali quam tyranni: quia tyrannus tantum habet oculum 
          <lb ed="#B1" n="52"/>ad bonum suum proprium, &amp; nihil curat de amicis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l91-d1e305">
          <lb ed="#B1" n="53"/>Sic ergo patet quod tres sunt species principatus politici, &amp; tres earum cor 
          <!--sap_Page_344.xml-->
          <pb ed="#B1" n="310"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ruptiones, &amp; quod optimus principatus est regnum uel monarchia, &amp; eius cor 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ruptio est pessima, scilicet tyrannides. Dicit ergo Salomon, quod in tantum apprecia 
          <lb ed="#B1" n="3"/>batur sapientiam, quae docet recte colere DEVM, quod praeposuit illam potestati cuius  
          <lb ed="#B1" n="4"/>cunque principatus: quia cum inter species principatuum regnum sit optimum, praeposuit  
          <lb ed="#B1" n="5"/>illam regno imo regnis. Est ergo hoc nomen regnum equiuocum: quia uno modo re 
          <lb ed="#B1" n="6"/>gnum uocat ipsa terra, uel regio uni regi subiecta: sicut dicimus regnum Franciae uel 
          <lb ed="#B1" n="7"/>etiam Angliae. Et sic accipit Matth. 4: ubi legimus quo Diabolus assumpsit CHRI 
          <lb ed="#B1" n="8"/>STVM in montem excelsum &amp; altum, &amp; ostendit ei omnia regna mundi. Alio modo  
          <lb ed="#B1" n="9"/>accipit regnum pro potestate principandi solitarie siue monarchice. Et sic exponit 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Chrys. illud Ioh. 19. Regnum meum non est de hoc mundo. i. potestas uel autoritas 
          <lb ed="#B1" n="11"/>qua sum rex non habet originem ex causis humanis, uel per humanam electionem, sed  
          <lb ed="#B1" n="12"/>aliunde: quia a DEO. Tertio modo loquendo ipsi homines occupantes terram sub 
          <lb ed="#B1" n="13"/>domino alicuius Monarchiae uocat regnum. Et sic accipit regnum Apoc. 5. Feci 
          <lb ed="#B1" n="14"/>sti nos DEO nostro regnum &amp; sacerdotes. Siue ergo loquamur de regno quae sunt  
          <lb ed="#B1" n="15"/>terrarum regiones, siue pro regnis quae sunt potestates &amp; principatus regnandi, san 
          <lb ed="#B1" n="16"/>cti uiri praeponunt bonam uitam regnis. Ad Hebr. 11. Sancti <quote xml:id="rhwis-l91-Qd1e348" source="http://scta.info/resource/hebr11_33">per fidem uicerunt regna</quote>, 
          <lb ed="#B1" n="17"/>&amp;c. Praeponenda est ergo uitae sanctitas &amp; morum probitas non solum regnis, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>sed etiam sedibus. i. honoribus mundanis &amp; transitorijs, Luc. 2. Deposuit poten 
          <lb ed="#B1" n="19"/>tes de sede, &amp; exaltauit humiles. Sedens super equum, qui libenter cespitat, &amp; proster 
          <lb ed="#B1" n="20"/>nit aequitatem: exponit se periculo, si non descendat, quantumcunque equus uideat ad  
          <lb ed="#B1" n="21"/>tempus portare suauiter. Honor mundi est quasi equus eleuans hominem a terra, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="22"/>portans suauiter: quia delectabile est hominem honorari per ministeria hominum, 
          <lb ed="#B1" n="23"/>adulationes, inclinationes, &amp; genu flexiones, &amp; uocari magister, &amp; domine. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Sed caueant honorabiles quicunque: quia iste est equus ualde dolorosus. Nar 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ratur de quodam histrione, qui habuit quendam paruum equum super quem 
          <lb ed="#B1" n="26"/>equitabat, &amp; cum eo frequenter coram hominibus in aula ludebat, &amp; inter a 
          <lb ed="#B1" n="27"/>lios ludos quos equum suum docuerat, docuit eum quod quotiens diceret sibi 
          <lb ed="#B1" n="28"/>flectamus genua: equus sibi obediret, &amp; genu flecteret. Quando autem dice 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ret: Leua te, quod surgeret. Contigit ergo quod ministrallus histrio ille accedens 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ad festum cuiusdam nobilis, &amp; equum suum cum equis aliorum hospitum collo  
          <lb ed="#B1" n="31"/>cauit in stabulo.
        </p>
        <!-- reconsider break -->
        <p xml:id="rhwis-l91-d1e386">
          Cum autem homines comedissent, iste ministrallus morabatur  
          <lb ed="#B1" n="32"/>sicut debuit circa ludum suum in aula: interim uadit quidam armiger ad sta 
          <lb ed="#B1" n="33"/>bulum, &amp; uidens equum ministralli iocundum &amp; pinguem. Reliquit ibi equum 
          <lb ed="#B1" n="34"/>suum macillentem, &amp; ascendit equum ministralli &amp; recessit. Cito post innotuit  
          <lb ed="#B1" n="35"/>negocium ministrallo, qui relictis omnibus cucurrit insequens istum armige 
          <lb ed="#B1" n="36"/>rum. Armiger uidens quod fere eum attigerat &amp; apprehenderat, tentauit  
          <lb ed="#B1" n="37"/>transire quandam aquam, quam nullus pedes potuit transuadere. Videns er 
          <lb ed="#B1" n="38"/>go ministrallus quod erat in procinctu perdendi equum suum, prout semper 
          <lb ed="#B1" n="39"/>fecerat equo existente in medio fluminis clamauit fortiter ad equum. Flecta 
          <lb ed="#B1" n="40"/>mus genua. Statimque equus audita uoce domini sui flexit genua &amp; armige 
          <lb ed="#B1" n="41"/>rum proiecit in aquam. Et cum clamasset: Leua te, equus surrexit &amp; redijt ad 
          <lb ed="#B1" n="42"/>dominum suum. Ministrallus ille, qui ludit &amp; illudit, atque decepit homines, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>est mundus. Equus cum quo optime &amp; maxime Iudit est honor temporalis.  
          <lb ed="#B1" n="44"/>In Psalm. Fallax equus ad salutem. Armiger enim qui equum furatur, est quili  
          <lb ed="#B1" n="45"/>bet ambitiosus ad honores. Caueat ergo talis, quia quantumcunque placet mun 
          <lb ed="#B1" n="46"/>do, &amp; quando alius est in maxima securitate, dicit sibi, flectamus genua, &amp; pri 
          <lb ed="#B1" n="47"/>uabit eum honore obtento: unde philosophia loquens in persona fortunae ho 
          <lb ed="#B1" n="48"/>minibus, qui impatienter sustinent, quando de honoribus &amp; dignitatibus depo 
          <lb ed="#B1" n="49"/>nuntur, 2. de conso. prosa 2. dicit sic: Haec nostra uis est, hunc continuum ludum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>ludimus, rotam uolubili orbe uersamus. Infima summis, &amp; summa infimis mu 
          <lb ed="#B1" n="51"/>tare gaudemus: Ascende, si placet, sed ea lege, ne uti cum Iudicri mei ratio po 
          <lb ed="#B1" n="52"/>stulet, descendere iniuriam putas: uersus: 
          <lb ed="#B1" n="53"/>Si placet ascende, sed qua tendat rota tende 
          <!--sap_Page_345.xml-->
          <pb ed="#B1" n="311"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Eccles. 10. Sedes ducum superborum destruxit DEVS, &amp; sedere fecit mites 
          <lb ed="#B1" n="2"/>pro eis: Igitur praeponenda est uitae sanctitas: quae uera sapientia nuncupatur 
          <lb ed="#B1" n="3"/>non solum regnis: id est, potestatibus, sed etiam sedibus: id est, honoribus. Sed  
          <lb ed="#B1" n="4"/>quid de diuitijs sentit Salomon statim subdit: Diuitias nihil esse dixi in compa 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ratione illius: id est, sapientiae. Et bene dicuntur diuitiae nihil: quia eis homines 
          <lb ed="#B1" n="6"/>annihilantur irritando, insidiando, machinando, &amp; bellando. Vnde propter 
          <lb ed="#B1" n="7"/>diuitias unusquisque annihilare nititur alium. Secundo, quia in maxima neces  
          <lb ed="#B1" n="8"/>sitate non iuuant, in morte, in iudicio, quando homines maxime indigent, tunc  
          <lb ed="#B1" n="9"/>Dominum suum derelinquunt. In Psalm. Dormierunt somnum suum, &amp; nihil in 
          <lb ed="#B1" n="10"/>uenerunt omnes uiri diuitiarum in manibus suis. Et Iob. 27. Diues cum dor 
          <lb ed="#B1" n="11"/>mierit nihil secum aufert, aperiet oculos suos, &amp; nihil inueniet. Tertio dicuntur  
          <lb ed="#B1" n="12"/>nihil, quia non satiant animum possidentium. Sicut uacuum dicitur nihil, Ec 
          <lb ed="#B1" n="13"/>clesiast. 8. Non satiatur oculus uisu, nec auris implebitur auditu. Nec mirum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>quia omnia terrena sunt uana, Hierem. 4. Aspexi terram, &amp; ecce uacua erat, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>nihil. Ergo merito omnibus praedictis est sapientia praeponenda
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>