<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 192 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 192 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="632"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l192">
        <p xml:id="rhwis-l192-d1e95">
          <!--sap_Page_666.xml-->
          <pb ed="#B1" n="632"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>HAEC est quarta pars huius Capituli, in qua agit de ueritate novae 
          <lb ed="#B1" n="2"/> plagae illatae Aegyptijs per tenebras palpabiles, tribus dieb. duran 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tes. Vnde postquam actum est de istius, plagae immensitate: In i 
          <lb ed="#B1" n="4"/>sta parte agitur de eiusdem uniuersitate. Et diuiditur processus i 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ste in tres partes. Nam primo ostenditur quod poena illa fuit uni  
          <lb ed="#B1" n="6"/>uersalis, quantum ad tempora: Secundo quod fuit uniuersalis quantum ad per 
          <lb ed="#B1" n="7"/>sonas: Tertio quod fuit uniuersalis quantum ad causas. secunda pars ibi: Si 
          <lb ed="#B1" n="8"/>quisquam. tertia ibi: Sibilans spiritus. Primo ergo quantum ad tempus, osten 
          <lb ed="#B1" n="9"/>ditur magnitudo illius poenae quantum ad hoc, quod durantibus illis tenebris, 
          <lb ed="#B1" n="10"/>nullum dabatur Aegyptijs tempus solatij, uel quietis: quia siue esset tempus 
          <lb ed="#B1" n="11"/>uigiliarum, siue dormitionis, semper exagitabantur timore, unde dicit sic: Ii 
          <lb ed="#B1" n="12"/>autem: id est, Aegypti, qui in potentem venere noctem: id est, in illas tenebras ad 
          <lb ed="#B1" n="13"/>modum noctis se habentes, quae potenter eos omnes ligauit, &amp; ab insimis &amp;  
          <lb ed="#B1" n="14"/>altissimis superuenientem. Quia tenebrae iuae causabantur partim ab infimis, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>quasi de uaporibus, de terris ascendentibus, &amp; partim ab altissimis: id est, cor 
          <lb ed="#B1" n="16"/>poribus coelestibus lumen suum subtrahentibus: Sicut absentia gubernatoris  
          <lb ed="#B1" n="17"/>nauis dicitur esse causa submersionis nauis: eundem somnum dormientes: id  
          <lb ed="#B1" n="18"/>est, eandem noctem, uel teneoras patientes: aliquando monstrorum agitaban 
          <lb ed="#B1" n="19"/>tur timore, uidelicet in somnis, sicut frequenter contingit dormientibus per 
          <lb ed="#B1" n="20"/>horribiles uisiones: aliquando autem puta in uigilia, animae deficiebant tra 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ductione: id est, successiua mutatione, de una imaginatione ad aliam: sicut e 
          <lb ed="#B1" n="22"/>uenit existentibus in tenebris, &amp; sic deficiebant traductione animae: id est, ta 
          <lb ed="#B1" n="23"/>si uariatione animae. Vel deficiebant traductione animae: id est, morte, per 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quam animae traducebantur de uita ad mortem, uel de corpore ad infer 
          <lb ed="#B1" n="25"/>num, uel de sensu ad insaniam: quia fiebant forte dementes prae timore, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="26"/>noc: quia subitaneus illis, in ipsa dormitione, timor superuenerat, &amp; ideo 
          <lb ed="#B1" n="27"/>magis laedebantur. Tum quia improuisus: tum quia a causis superiori 
          <lb ed="#B1" n="28"/>bus, quae praecaueri non poterant. Alia litera habet sic: Illi autem qui im 
          <lb ed="#B1" n="29"/>potentem venere noctem, scilicet patiebantur, &amp; dicitur quod nox illa erat ue 
          <lb ed="#B1" n="30"/>re impotens.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l192-d1e167">
          <lb ed="#B1" n="31"/>Eundem somnum dormientes.] Somnus inSacra scriptura signat peccatum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="32"/>dormiens peccatorem, Roman.13. <quote xml:id="rhwis-l192-Qd1e173" source="http://scta.info/resource/rom13_11">Hora est iam nos de somno surgere</quote>. Et E 
          <lb ed="#B1" n="33"/>phes. 5. Surge qui dormis &amp; exurge a mortuis, &amp; illuminabit te CHRI 
          <lb ed="#B1" n="34"/>STVS. Vbi notandum quod communiter &amp; conuenienter peccatum com 
          <lb ed="#B1" n="35"/>paratur somno propter quatuor rationes: uidelicet propter somni causatio  
          <lb ed="#B1" n="36"/>nem, propter somni interpretationem, propter sensuum ligationem, &amp; pro 
          <lb ed="#B1" n="37"/>pter iudicij deceptionem. Primo ergo somnus dicitur figuratiue peccatum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>propter somni causationem: Causatur enim somnus ab euaporatione ascen 
          <lb ed="#B1" n="39"/>dente ad cerebrum. De nutrimento quidem uapor per calorem ascendit, sed  
          <lb ed="#B1" n="40"/>cum ad cerebrum peruenerit, propter cerebri frigiditatem infrigidatur ibidem:  
          <lb ed="#B1" n="41"/>&amp; cum natura illa fuerit grauis propter congelationem nititur descendere. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Descendens uero per uenas obstruit uias spirituum, per quos sensus habent  
          <lb ed="#B1" n="43"/>exercere actus suos, &amp; sic causatur impotentia sentiendi, &amp; retractio caloris ad  
          <lb ed="#B1" n="44"/>interius, &amp; hoc est sensus priuatio, uidelicet actus sentiendi per euaporatio  
          <lb ed="#B1" n="45"/>nem sic eleuatam de nutrimento, &amp; postea infrigidatam: sicut declarat Aristo 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tel. 1. de somno &amp; uigilia per septem signa. Vbi ostendit consequenter, quod  
          <lb ed="#B1" n="47"/>triplex dispositio hominis corporalis facit hominem somnolentum naturali  
          <lb ed="#B1" n="48"/>ter, uidelicet si habet caput graue. Vnde animalia habentia parua capita, &amp; pa 
          <lb ed="#B1" n="49"/>rum de cerebro parum dormiunt: sicut aues &amp; animalia habentia cerebrum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>siccum secundum Aristotel. Sed si homo habet caput grande, collum breue, 
          <lb ed="#B1" n="51"/>&amp; uenas graciles, est naturaliter somnolentus: quia si uenae sint graciles, eua 
          <lb ed="#B1" n="52"/>poratio calida &amp; subtilis faciliter ascendit ad cereprum: &amp; eadem euaporatio 
          <lb ed="#B1" n="53"/>infrigidata in capite, &amp; ingrossata difficulter descendit propter gracilitatem ue 
          <!--sap_Page_667.xml-->
          <pb ed="#B1" n="633"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>narum: per consequens ille uapor grauis diu retinetur in capite, &amp; quamdiu 
          <lb ed="#B1" n="2"/>retinetur obstruit meatus sensuum, &amp; tam diu manent sensus ligati. Similiter si 
          <lb ed="#B1" n="3"/>habet caput grande habet multum de cerebro: &amp; sic multum de frigiditate in 
          <lb ed="#B1" n="4"/>loco illo. Tertio si habet collum breue, citius perueniunt uapores ad cerebrum 
          <lb ed="#B1" n="5"/>de stomacho. Isto modo moraliter est, si persona habeat caput grande, collum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>breue, &amp; uenas graciles, erit consequenter per delicias &amp; pigritiam somnolen 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ta. Caput grande est magna dignitas. Puta rex, dux, comes, uel magnus in Ec 
          <lb ed="#B1" n="8"/>clesia. Collum breue est parua charitas. Charitas enim est quasi collum in cor 
          <lb ed="#B1" n="9"/>pore CHRISTI mystico, quod est Ecclesia connectens CHRISTVM, qui est 
          <lb ed="#B1" n="10"/>caput corpori suo, quod est Ecclesia. Vena est uas sanguinis. Sanguis enim  
          <lb ed="#B1" n="11"/>compassionem ad CHRISTVM significat, &amp; reuera quicunque habet ma 
          <lb ed="#B1" n="12"/>gnam seculi dignitatem, &amp; ad CHRISTUM paruam charitatem, &amp; erga pro 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ximum modicam pietatem, talis erit necessario somnolentus, Esa. 14. Omnes 
          <lb ed="#B1" n="14"/>reges gentium uniuersi dormierunt in gloria, uir in domo sua. In cuius figu 
          <lb ed="#B1" n="15"/>ram tres reges siue magi, responso accepto in somnis, ne redirent ad Hero 
          <lb ed="#B1" n="16"/>dem, per aliam uiam reuersi sunt in regionem suam, Matth. 2. Pauperibus pa 
          <lb ed="#B1" n="17"/>storibus apparuit angelus uigilantibus, sed reges inuenit oppressos somno: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ita est hodie: quia pauperes inueniuntur utcunque uigilantes ad ea, quae salu 
          <lb ed="#B1" n="19"/>tis suae sunt: Sed diuites &amp; maiores dormiunt in peccatis, &amp; ideo praemium 
          <lb ed="#B1" n="20"/>coeleste non potuerunt inuenire, Psalmo testante: Dormierunt somnum suum 
          <lb ed="#B1" n="21"/>&amp; nihil inuenerunt omnes uiri diuitiarum in manibus suis. Secundo compara 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tur peccatum somno propter somni interpretationem. Dicitur enim uulgari 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ter, quamuis non sit semper uerum, quod recta interpretatio somni est, expo 
          <lb ed="#B1" n="24"/>nere somnium per oppositum, sicut illi qui artem designatione somniorum 
          <lb ed="#B1" n="25"/>contendunt. Licet dicatAristotel. de somno ca. de diuinatione, quod om 
          <lb ed="#B1" n="26"/>nes uel plures existimantur habere aliquam significationem somniorum, prae 
          <lb ed="#B1" n="27"/>stat fidem, tanquam ab experientia dictum. Dicitur enim uulgariter quod  
          <lb ed="#B1" n="28"/>somnia verti debent ad contrarium sensum. Et certe isto modo est spirituali  
          <lb ed="#B1" n="29"/>ter: nam somniantibus de honoribus, dignitatibus, diuitijs, delicijsque in prae 
          <lb ed="#B1" n="30"/>senti, in futuro ponentur in poenis, doloribus, &amp; miserijs. Et per oppositum af 
          <lb ed="#B1" n="31"/>flicti tribulationibus, &amp; taedijs in praesenti propter DEVM in futuro gaudio 
          <lb ed="#B1" n="32"/>replebuntur: &amp; hoc est quaed Saluator dixit ad discipulos suos, quando ab eis de 
          <lb ed="#B1" n="33"/>seculo erat recessurus. Amen amen dico uobis: quia plorabitis &amp; flebitis uos, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>mundus autem gaudebit: uos autem contristamini, sed tristitia uestra uerte 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tur in gaudium, iohan.16. Gaudium uero mundanorum in tristitiam uerte 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tur Iob. 21. Ducunt in bonis dies suos, &amp; in puncto ad infernum descendunt  
          <lb ed="#B1" n="37"/>De istis somnijs dicitur Ecclesiast. 34. Vana spes &amp; mendacium insensato ui  
          <lb ed="#B1" n="38"/>ro, &amp; somnia extollunt imprudentes. Fingit Ouidius nono Metamor. quod  
          <lb ed="#B1" n="39"/>Halcyone miro feruore dilexit uirum suum Ceycem, pro quo cum mare trans  
          <lb ed="#B1" n="40"/>ire tentasset, &amp; naufragium passa fuisset. Halcyone uxor sua nesciens casum, o 
          <lb ed="#B1" n="41"/>mnibus dijs thura offerebat, sed praecipue lunoni. Iuno ergo non ferens ulte 
          <lb ed="#B1" n="42"/>rius lachrymas Halcyonis uocauit lridem fidelissimam nunciam, iussit eam  
          <lb ed="#B1" n="43"/>ut iret ad palatium Somni regis, &amp; excitaret somnum, praecipiendo ei ex par 
          <lb ed="#B1" n="44"/>te lunonis, quod aliquem de filijs suis: id est, de somnijs (quia somnia dicun 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tur filij somni) mitteret statim ad Halcyonem, qui ei dormienti ostendat effi 
          <lb ed="#B1" n="46"/>giem Ceycis uiri sui in mari submersi. luit ergo lris famula lunonis ad pala 
          <lb ed="#B1" n="47"/>tium Somni regis, &amp; iussa lunonis compleuit. Habet autem somnus tres filios 
          <lb ed="#B1" n="48"/>potissimos, quos nunquam nisi ad reges nobiles &amp; duces mittit. Primus uo 
          <lb ed="#B1" n="49"/>catur Morpheus, secundus lcarus, tertius Panthesus: Morpheus habet suum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>officium, quod non effigiat in capite dormientis, nisi effigiem humanam cum 
          <lb ed="#B1" n="51"/>gestibus, &amp; loquela, cum caeteris quae pertinent ad humanam naturam. Ica 
          <lb ed="#B1" n="52"/>rus causat effigiem brutorum &amp; uolatilium, cum omnibus gestibus ad be 
          <lb ed="#B1" n="53"/>stias pertinentibus, sed de humanis nullo modo se intromittit. Panthesus au 
          <!--sap_Page_668.xml-->
          <pb ed="#B1" n="634"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tem causat figuras inanimatorum, ut lapidum, montium, &amp; caeterorum. Rex  
          <lb ed="#B1" n="2"/>ergo Somnus ducens secum primogenitum suum, iuit ad Halcyonem, quo 
          <lb ed="#B1" n="3"/>cum peruenisset filius suus Morpheus posuit se in capite Halcyonis, in effigie 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Ceycis naufragi, &amp; mortui, &amp; sic eam de morte mariti certificauit, &amp; volunta 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tem lunonis expleuit. Vult autem Ouidius per hos tres filios somni intellige 
          <lb ed="#B1" n="6"/>re, triplex genus sollicitudinis, quod immittit Diabolus in corda hominum dor 
          <lb ed="#B1" n="7"/>mientium, per negligentiam uitae suae. Prima sollicitudo est circa honores &amp; 
          <lb ed="#B1" n="8"/>dignitates. Secunda est circa uoluptates. Tertia circa cupiditates. Primus er 
          <lb ed="#B1" n="9"/>go filius mittitur ad superbos, qui eis effigiat de nobilitate humana, de digni 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tatibus &amp; honoribus, de pompa seculari, in uestitu, gestu, famulatu, &amp; equita 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tu: &amp; isti quatenus tales sunt, non curant multum de diuitijs uel uoluptate. Se 
          <lb ed="#B1" n="12"/>cundus filius mittitur ad libidinosos, &amp; non repraesentat nisi ea, quae ad bruta 
          <lb ed="#B1" n="13"/>pertinent. Dicit enim Aristotel. 3. Ethic. ca.15. quod illa delectatio uidetur  
          <lb ed="#B1" n="14"/>maxime exprobrabilis, qua delectamur non secundum quod homines, sed se 
          <lb ed="#B1" n="15"/>cundum quod sumus animalia: talibus enim gaudere, &amp; tales diligere, bestia 
          <lb ed="#B1" n="16"/>le est. Iste filius causat in homine sollicitudinem, &amp; curam carnis, in desiderijs, 
          <lb ed="#B1" n="17"/>cibis, &amp; potibus, uenereis, &amp; quiete. Et isti principaliter non amant corde ho 
          <lb ed="#B1" n="18"/>nores uel diuitias, nisi secundario, sed tantummodo uoluptatem. Tertius fi 
          <lb ed="#B1" n="19"/>lius somni mittitur ad cupidos. Iste facit hominem cogitatiuum circa inani 
          <lb ed="#B1" n="20"/>mata, sicut sunt aurum &amp; argentum terrae &amp; mineralia: quia si circa oues &amp; bo 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ues sollicitentur, hoc est, secundario, in quantum per talia pecuniae sunt adqui  
          <lb ed="#B1" n="22"/>rendae. Et hi omnes per regem somnum reguntur, Roman. 5. Regnauit mors  
          <lb ed="#B1" n="23"/>ab Adam usque ad Moysen: &amp; iste somnus diuitiarum, uoluptatum, &amp; bono 
          <lb ed="#B1" n="24"/>rum uertetur finaliter in paupertatem, uilitatem, &amp; miseriam. In Psalm. Dor 
          <lb ed="#B1" n="25"/>mierunt somnum suum, &amp; nihil inuenerunt viri diuitiarum in manibus suis, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Proverbior. 2. Noli diligere somnum, ne te egestas opprimat. Tertio pecca 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tum comparatur somno propter sensuum ligationem. Dormiens enim sensus 
          <lb ed="#B1" n="28"/>sic habet ligatos, quod de suis operationibus nihil exercet, sed est quasi mor 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tuus. Eodem modo dormiens per consuetudinem malae uitae in peccato mor 
          <lb ed="#B1" n="30"/>tali, nihil potest interim operari meritorium uitae aeternae. Dicit Aristoteles de 
          <lb ed="#B1" n="31"/>somno &amp; uigilia, quod dormientes in dormiendo facientes opera uigiliae, non 
          <lb ed="#B1" n="32"/>possunt memorari operum illorum, sed somniorum bene recordantur. Eo 
          <lb ed="#B1" n="33"/>dem modo facientes opera de genere bonorum, extra charitatem, non recor 
          <lb ed="#B1" n="34"/>dantur: id est, nihil recipient in coelo de praemio essentiali: sed bene rememo 
          <lb ed="#B1" n="35"/>rabuntur, se fuisse pro eisdem temporaliter praemiatos: &amp; sic iudicabunt ista 
          <lb ed="#B1" n="36"/>opera non sicut bona, sed potius sicut somnium bonorum operum praeterisse,  
          <lb ed="#B1" n="37"/>Iob. 20. Velut fomnium auolans non inuenietur, transibit uelut uisio noctur  
          <lb ed="#B1" n="38"/>na. Quarto peccatum comparatur somno, propter iudicij somniorum dece 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ptionem. Somnians iudicat, se quandoque esse in magnis festis collocatum, 
          <lb ed="#B1" n="40"/>inter reges, &amp; cum euigilat inuenit se fortassis in carcere compeditum. Som 
          <lb ed="#B1" n="41"/>nians uero terribilia non timet: quia si quis stet ad caput gladio euaginato, ni 
          <lb ed="#B1" n="42"/>hil timet: sed de phantasijs proprij capitis, quae sibi nocere non possunt, timet su 
          <lb ed="#B1" n="43"/>pra modum: si ignis appropinquat uel aqua, non timet uel curat. Eodem mo 
          <lb ed="#B1" n="44"/>do dormientes in peccatis, falsum habent iudicium, &amp; turbationes seculi, quae 
          <lb ed="#B1" n="45"/>non sunt nisi phantasticae, nimis timent: poenas aeternas nullatenus formidant,  
          <lb ed="#B1" n="46"/>quorum quilibet potest dicere illud Iob. 7. Terrebris me per som 
          <lb ed="#B1" n="47"/>nia, &amp; uisiones horrore concutiens: quia Eccles. 40. 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Somnus noctis immutauit scien 
          <lb ed="#B1" n="49"/>tiam eius.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>