<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 204 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 204 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="672"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l204">
        <p xml:id="rhwis-l204-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="29"/>POSTQVAM tactum est de forma, quam summus pontifex Aaron 
          <lb ed="#B1" n="30"/>obseruauit in sedando diuinam offensam contra populum, 
          quan<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>tum ad supplicationem: In hac parte prosequitur de eadem forma 
          <lb ed="#B1" n="32"/>placandi DEVM quantum ad familiarem allegationem. Allegauit  
          <lb ed="#B1" n="33"/>autem Aaron DEO pro populo saluando praescientiam, &amp; antiquam DEI ad  
          <lb ed="#B1" n="34"/>populum ludaeorum uehementem affectionem: commemorans ei multa 
          fa<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>cta, quae fecerat patribus eorum: ut sic memor amicitiae ueteris, nouas offensas 
          <lb ed="#B1" n="36"/>remitteret. Duo ergo siunt in litera ista. Primo ostenditur quomodo Aaron 
          <lb ed="#B1" n="37"/>adeptus est uictoriam, per diuinae affectionis allegationem. Secundo ponit 
          <!--sap_Page_707.xml-->
          <pb ed="#B1" n="673"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>eiusdem uictoriae explanationem. secunda pars ibi: Cum enim iam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l204-d1e124">
          Circa 
          pri<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>mum duo facit. Primo excludit illud, quod uidebatur statui pontificali 
          con<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>trarium: Secundo subiungit illud, quod eidem statui noscitur esse 
          necessa<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>rium, ibi: Sed verbo. Contrarium enim uidetur statui pontificali, armata 
          po<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>tentia seu uirture corporis uim inferre: nisi fortassis uim ui repellendo, quod  
          <lb ed="#B1" n="6"/>natura concedit cuilibet. Et ideo dicit de Aaron sic: Vicit autem turbas non vir 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tute corporis. Turbas: id est, pestes turbantes populum sibi subiectum uirtute 
          <lb ed="#B1" n="8"/>corporis, sicut Samson uicit Philistaeos, ludicum capite decimoquinto. Nec 
          <lb ed="#B1" n="9"/>armatura potentiae, sed verbo purae orationis, illum, qui se vexabat: id et, 
          ange<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>lum punientem populum, subiecit: id est, a plaga incendij cessare fecit. Et nota 
          <lb ed="#B1" n="11"/>quod uexationem populi, dicit suam fuisse, more boni praelati, 2. Corinth.11. 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Quis infirmatur, &amp; ego non infirmor. Sic Moyses per uerbum orationis de 
          <lb ed="#B1" n="13"/>uicit Amelechitas, Exod. 17. Subiecit inquam iuramenta patrum: id est, pro 
          <lb ed="#B1" n="14"/>missiones patribus factas, &amp; testamentum commemorans: id est, legem eis da 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tam. Consequenter istius historiae ponit explanationem, dicens: Cum enim 
          <lb ed="#B1" n="16"/>iam aceruatim: id est, per aceruos cecidissent super alterutrum: id est, unus su 
          <lb ed="#B1" n="17"/>per alium, mortui igne eos occidente, interstitit Aaron inter uiuos &amp; 
          mor<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>tuos, opponens se quasi murum pro uiuentibus contra ignem, &amp; 
          amputa<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>uit impetum ignis populum incendentis. Haec amputatio facta est gladio 
          uer<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>bi, orationis: quia ut ait Chrysostomus: Nihil est potentius homine pure 
          oran<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>te. Et diuisit illam viam ignis quae ducebatad viuos: id est, diuisit Aammam 
          ten<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>dentem uersus uiuos. Vnde in Psalm. Vox Domini intercidentis flammam  
          <lb ed="#B1" n="23"/>ignis. Moraliter: sic ignis ille corporaliter incendens populum, omnes 
          nite<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>batur occidere: ita ignis libidinosae luxuriae, quae in concupiscentia carnis 
          ui<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>ret, populum: id est, multitudinem hominum quotidie nititur conflagrare. 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Boni ergo pastoris prouidentia more ipsius Aaron consideret diligenter, qui  
          <lb ed="#B1" n="27"/>sunt illi, qui iam sunt occisi per peccatum, &amp; qui adhuc immunes &amp; 
          innocen<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>tes: per malum autem exemplum &amp; corruptionem aliorum ad peccatum 
          ten<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>tati: &amp; ponat praelatus se medium inter illos, per uigilantem praesidentiam, di 
          <lb ed="#B1" n="30"/>uidens ziam ignis, ne ad uiuos attingat, &amp; ne innocentes a corruptis iam 
          mor<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>tuis incendantur. Iuxta illam clausulam: Vicitautem turbas.] Notandum 
          <lb ed="#B1" n="32"/>est, quod septem sunt uitia capitalia, quae nos turbant, &amp; quae nos bellando te 
          <lb ed="#B1" n="33"/>nemur euincere per septem dona Sancti spiritus: pro quarum septuplici 
          ui<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>ctoria septiformia nobis in Apocalypsi praemia promittuntur. Designantur o 
          <lb ed="#B1" n="35"/>autem haec septem uitia per septem gentes pestiferas, quas ipsi Hebraei expu 
          <lb ed="#B1" n="36"/>gnauerunt &amp; uicerunt: quas gentes dimisit Dominus, ut superarent eas fi 
          <lb ed="#B1" n="37"/>lij Israel, sicut ludicum 4 continetur: quae fuerunt Gergesaei, Amorrhaei, He 
          <lb ed="#B1" n="38"/>uaei, Hethaei, Chananaei, lebusaei, &amp; Pheresaei. Deuteronom. 7. Gergesaeus 
          in<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>terpretatur colonum eijciens, &amp; significat superbiam, quae primum angelum 
          <lb ed="#B1" n="40"/>de coelo, &amp; Adam colonum paradisi eiecit. Hanc uincere debet quilibet 
          no<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>strum per donum timoris, &amp; tunc promissionem consequetur quae ponitur  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Apocalyp. 3. Qui uicerit, faciam iuum columnam in templo DEI mei. De na 
          <lb ed="#B1" n="43"/>tura columnae est fortiter supportare quod sibi superponitur, &amp; conditio 
          su<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>perbiae est nihil tolerare suppositum: quia nititur esse super alios, non sub alijs:  
          <lb ed="#B1" n="45"/>&amp; ideo illum qui uicerit superbiam, faciet DEVS columnam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l204-d1e222">
          <lb ed="#B1" n="46"/>Amorrhaeus interpretatur amaricans, uel amara loquens, &amp; 
          signifi<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>cat inuidum, qui totus est fellicus intrinsecus, qui in se semper amarica 
          <lb ed="#B1" n="48"/>tus, semper amara effundit. Dicit Aristoteles libro secundo de Animalibus, 
          ca<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>pite secundo, quod abane est animal magnitudine cerui, quod contra 
          natu<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>ram omnium aliorum animalium habet fel in aure, simile felli hominis in co  
          <lb ed="#B1" n="51"/>lore: &amp; est animal amarum &amp; uelox nimis. Et significat inuidum qui fel in au 
          <lb ed="#B1" n="52"/>re gerit: quia quidquid audit in offensionem amaritudinis conuertit. Oui  
          <lb ed="#B1" n="53"/>dius 2. Metamorph.
          <!--sap_Page_708.xml-->
          <pb ed="#B1" n="sap_Page_708"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Fectora felle virent, lingua suffusa veneno 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Risus abest, nisi quem, visi fecere dolores.  
          <lb ed="#B1" n="3"/>Iste Amorrhaeus uincendus est, per donum intellectus, quo homo 
          aduer<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tens proximum suae naturae participem, dulcem se praebeat proximo suo, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="5"/>compassione fauentem: &amp; sic uincendo consequitur promissionem quae Apo 
          <lb ed="#B1" n="6"/>cal. 2. ponitur: Vincenti dabo manna absconditum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l204-d1e259">
          <lb ed="#B1" n="7"/>Tertius est Heuaeus, quae interpretatur lapides colligens, &amp; figurat 
          iracun<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>dum &amp; rixosum: hic colligit petras offensionis, &amp; lapides scandali, ut in iurgio 
          <lb ed="#B1" n="9"/>iaceat contra proximum. Sic Semei gradiebatur maledicens, &amp; mittens lapi 
          <lb ed="#B1" n="10"/>des contra Dauid, 2. Regum 16. Istum uincere debemus per donum consili, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>sequendo CHRISTI consilia, de patientia &amp; tolerantia iniuriarum, Matthaei 
          <lb ed="#B1" n="12"/>capite quinto: Ego autem dico uobis non resistere malo: sed si quis te 
          percus<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>serit in maxillam unam, praebe ei &amp; alteram. Et talis uictor erit securus de pro 
          <lb ed="#B1" n="14"/>missione facta, Apocalyp. cap. 2. Qui uicerit non laedetur a morte secunda: id  
          <lb ed="#B1" n="15"/>est, infernali poena.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l204-d1e281">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Quartus est Hethaeus, qui interpretatur stupor uel formido: &amp; significat ac 
          <lb ed="#B1" n="17"/>cidiam, quae facit hominem stupidum &amp; formidantem opera uirtuosa. llle 
          <lb ed="#B1" n="18"/>uincendus est per donum fortitudinis. De quo Gregorius 6. Moral. Iustorum 
          <lb ed="#B1" n="19"/>fortitudo est carnem uincere, proprijs uoluptatibus contraire, delectationem  
          <lb ed="#B1" n="20"/>uitae praesentis extinguere, huius mundi aspera pro aeternis praemijs amare. 
          <lb ed="#B1" n="21"/>prosperitatis blandimenta contemnere, aduersitatis metum cordis audacia 
          su<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>perare. Reproborum fortitudo est, transitoria sine cessatione diligere, contra 
          <lb ed="#B1" n="23"/>flagella ipsius conditoris insensibiliter perdurare, ab amore rerum 
          tempora<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>lium nec aduersitate quiescere, acinanem gloriam etiam cum uitae 
          detrimen<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>to peruenire, malitiae argumenta adquirere, bonorum uitam non solum uer 
          <lb ed="#B1" n="26"/>bis &amp; moribus, sed etiam gladijs impugnare, in semetipsis spem ponere, 
          ini<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>quitatem semper, sine ullo poenitentiae desiderio perpetrare. Sed uictori 
          hu<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>ius Hethaei praemium promittitur, Apocal. 3. Qui uicerit dabo illi sedere me 
          <lb ed="#B1" n="29"/>cum in throno.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l204-d1e315">
          <lb ed="#B1" n="30"/>Quintus est Chananaeus, qui interpretatur possessor, uel negotiator, &amp; 
          si<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>gnificat auarum &amp; cupidum, qui per diuersas negotiationes, possessiones ad 
          <lb ed="#B1" n="32"/>quirit &amp; auget. Vnde Augustinus de Domini uerbis sermone 25. Quae est 
          <lb ed="#B1" n="33"/>illa auiditas concupiscentiae, cum &amp; ipsa habet beluae modum: Tunc enim 
          ra<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>piunt, quando esuriunt: Parcunt uero praedae, cum senserint saturitatem: &amp; in 
          <lb ed="#B1" n="35"/>satiabilis est sola auaritia diuitum: semper rapit, &amp; nunquam satiatur, nec 
          <lb ed="#B1" n="36"/>DEVM timet, nec hominem reueretur, nec patri parcit, nec matrem 
          recogno<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>scit, nec fratri obtemperat, nec amico fidem praestat, uiduam opprimit, &amp; 
          pu<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>pillum inuadit, liberos in seruitium reuocat, testimonium falsum profert, res 
          <lb ed="#B1" n="39"/>mortui nequiter occupat. Et quae est, ista insania: Animarum amittere uitam, 
          <lb ed="#B1" n="40"/>appetere mortem, adquirere aurum, &amp; perdere coelum: Iste Chananaeus 
          uin<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>cendus est per donum pietatis, quae movet ad dandum pauperibus 
          pro<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>pter DEVM. Narrat lulius Sextus Stratagematon libro primo, capite 
          quar<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>to: Quod cum Aemilius Paulus consul Romanus in Lucanis iuxta littus an 
          <lb ed="#B1" n="44"/>gusto itinere exercitum duceret, &amp; Tarentini ei classe insidiantes, agmen eius 
          <lb ed="#B1" n="45"/>scorpionibus essent aggressi, captiuis latera euntium praetexuit, quorum re 
          <lb ed="#B1" n="46"/>spectu hostes imbuere tela. Sic moraliter, diuites, si tela daemonum uel ultio  
          <lb ed="#B1" n="47"/>nes diuinas euadere uelint, ponant iuxta latera sua pauperes eleemosynas 
          lar<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>giendorum, &amp; circumdent latera sua pauperibus, propter quos DEVS 
          fre<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>quenter parcit ab ulciscendo, &amp; daemones cessant a nocendo, &amp; taliter 
          uin<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>centi dabitur illud in futuro quod promittitur Apocal. 22. Qui uicerit 
          posside<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>bit haec, &amp; ero illi DEVS, &amp; erit ipse mihi filius.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l204-d1e365">
          <lb ed="#B1" n="52"/>Sextus est Iebusaeus, qui interpretatur praesepe, &amp; significat gulam, quae 
          <lb ed="#B1" n="53"/>suadet homini semper stare ad praesepe sicut asinus uel iumentum, &amp; iste uin 
          <!--sap_Page_709.xml-->
          <pb ed="#B1" n="675"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ci debet per donum scientiae, qua sciamus uiuere temperatem. Iuxta illud Apo  
          <lb ed="#B1" n="2"/>stoli ad Philipp. 4. Scio abundare, &amp; penuriam pati: &amp; sic uincenti dabitur  
          <lb ed="#B1" n="3"/>quod promittitur Apo. 2. Vincenti dabo edere de ligno vitae. Ad literam. 
          Tem<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>perantia etiam praesentem uitam prolongat, Ecclesiast. 37. Qui abstinens est, 
          <lb ed="#B1" n="5"/>adijciet uitam: &amp; per oppositum gula in morbum &amp; in mortem inducit, Ec 
          <lb ed="#B1" n="6"/>cles. 31. Vigilia, &amp; cholera, &amp; tortura uiro infrunito: Ad literam, excessus 
          gu<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>lae causat defectum suauis somni, &amp; choleram, &amp; fumidicam passionem 
          tor<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>turam: id est, torsiones uentris. Et haec omnia facit gula viro infrunito. 
          Dici<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>tur autem infrunitus quasi sine frumine: id est, sine sapore. Est enim frumen illa 
          <lb ed="#B1" n="10"/>pars gutturis, quae saporem sentit. Gulosus autem morsellos deglutit sine 
          sa<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>pore, ad modum lupi deuorando. Vel dicitur infrunitus quasi sine fruno, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quod est confectio, qua coria fruniuntur. Vel dicitur a phrenesi, uel a fronte, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>uel a fraeno. Versus: 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Frons phrenesis frumen frunia frana dabis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l204-d1e407">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Septimus est Pheresaeus, qui interpretatur disseminans terram, &amp; significat 
          <lb ed="#B1" n="16"/>lubricum &amp; illecebris datum, qui illicite seminat semen suum, &amp; metit 
          mo<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>mentaneam delectationem, &amp; in fine poenam aeternam ad Galat. 6. <quote xml:id="rhwis-l204-Qd1e415" source="http://scta.info/resource/gal6_8" synch="9-18">Qui semi 
          <lb ed="#B1" n="18"/>nat in carne, de carne &amp; metet corruptionem</quote>. Iste uincendus est per 
          sapien<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>tiam: id est, per saporem coelestium, quibus gustatis cessat omnis delectatio  
          <lb ed="#B1" n="20"/>carnalis: &amp; qui sic uicerit, promissionem consequetur, quae ponitur Apocal  
          <lb ed="#B1" n="21"/>capite tertio: Qui uicerit hic uestietur vestimentis albis. Hae sunt turbae 
          se<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>ptem quas uincere nos oportet. Est enim de CHRISTO sicut de Marco 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Eurio Camillo. De quo narrat Sextus lulius Stratagem. libro septimo, capi 
          <lb ed="#B1" n="24"/>te tertio: Iste iturus ad bellum in exercitu proclamare fecit, se non 
          receptu<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>rum quenquam in castra nisi: uictorem, reductisque militibus in aciem 
          uicto<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>ria potitus est. Isto modo CHRISTVS nullum recipit in coelum in die 
          <lb ed="#B1" n="27"/>iudicij, nisi fuerit prius uictor: &amp; ideo has septem promissiones facit sub 
          so<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>la conditione uictoriae. Propter quod dicitur Esaiae capite nono: 
          Laetabun<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>tur coram te, sicut qui laetantur in messe, sicut exultant uictores capta praeda, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>quando diuidunt spolia.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>