<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 196 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 196 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="644"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l196">
        <p xml:id="rhwis-l196-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="14"/>POSTQVAM actum est de tenebris, quibus afflicti 
          fue<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>runt Aegyptij: In isto Capitulo agit de beneficio lucis, quo 
          <lb ed="#B1" n="16"/>confortati sunt Hebraei. Et circa hoc duo facit: primo com 
          <lb ed="#B1" n="17"/>memorat beneficium lucis collatum Hebraeis in Aegypto:  
          <lb ed="#B1" n="18"/>Secundo beneficium lucis collatum eisdem in deserto. secunda 
          <lb ed="#B1" n="19"/>pats ibi: Propter quod ignis ardentem, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l196-d1e111">
          Circa primum 
          no<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tatur, quomodo lucis beneficio deprecabantur. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="21"/>quomodo propter hoc DEO deuote regratiabantur. secunda pars ibi: Et quia 
          <lb ed="#B1" n="22"/>non iusi. Circa primum, primo notatur apud Hebraeos lucis praesentia, cum dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="23"/>Sanctis aut tuis maxima erat lux. Secundo apud Aegyptios lucis carentia: quae 
          <lb ed="#B1" n="24"/>impediebat uisum, licet non auditum. Et ideo dicit: Et eorum quidem vocem, scili 
          <lb ed="#B1" n="25"/>cer Hebraeotum, inimici Aegypm audiebant, sed figuram corporalem non videbat,  
          <lb ed="#B1" n="26"/>prae densitate tenebrarum, quae omnium lucem impediebant. Existentes enim in 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tenebris communibus, possunt existentes in lumine uidere. Ex quo argui 
          po<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>test, quem Iux multiplicat speciem suam per medium tenebrosum, quae species non est 
          <lb ed="#B1" n="29"/>realiter lux, sed intensio lucis: sicut species coloris non est color, sed intensio colo 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ris: nisi enim talis multiplicatio specierum ponatur, infinitae difficultates 
          perspe<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>ctiuae insolubiles apparebunt. Sed ad istos Aegyptios non potuit lux attingere,  
          <lb ed="#B1" n="32"/>in qua erant filij Israel: nec potuit se multiplicare, propter aëris uel uaporis 
          den<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>sitatem. Consequenter sequitur gratiarum actio, ubi narrat duo, uidelicet, quo tunc 
          <lb ed="#B1" n="34"/>temporis filij Israel duo fecerunt. Nam regratiabantur &amp; deprecabantur. Regratia 
          <!--sap_Page_679.xml-->
          <pb ed="#B1" n="645"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>bantur autem pro duobus, uidelicet pro sui impunitione, &amp; liberatione &amp; ab  
          <lb ed="#B1" n="2"/>hostium potestate. Quantum ad primum dicit sic: Et quia non ipsi, sed Hebraet  
          <lb ed="#B1" n="3"/>per eadem passi sunt, cum Aegyptijs, magnificabant te, Exo. 15. Cantemus Do 
          <lb ed="#B1" n="4"/>mino, gloriose enim magnificatus est. Quantum ad liberationem ab hostium 
          <lb ed="#B1" n="5"/>potestate subdit: Et qui ante lesi erant sub seruitio Pharaonis, Exod. 1. quia non  
          <lb ed="#B1" n="6"/>ledebantur a plagis istis, gratias agebant tibi, &amp; sequitur eorum deprecatio. Fuit  
          <lb ed="#B1" n="7"/>autem eorum deprecatio, quod esset differentia, inter illos &amp; Aegyptios: id est. 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ut non sic tractarentur, sicut Aegyptij, nec sic tractari mererentur: &amp; hoc est 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quod dicit: Et vt esset differentia te DEVM petebant, gratias agebant. Circa 
          gra<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>tiarum actionem notanda sunt tria. Primo qualiter DEO gratiarum actio est 
          <lb ed="#B1" n="11"/>reddenda. Secundo de qua materia est sumenda. Tertio qualiter gratiarum actio 
          <lb ed="#B1" n="12"/>est explenda. Circa primum est sciendum quo regratiari uel gratias agere DEO, est 
          <lb ed="#B1" n="13"/>actus multum comendabilis, utpote quia est beatorum operatio, perceptorum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>augmentatio, diuinitatis protestatio, &amp; nostrae necessitatis demonstratio. 
          Pri<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>mo ergo DEO regratiari est propria operatio beatorum, qui ad nihil aliud 
          va<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>cant, nisi ad DEVM laudandum, &amp; ei de collatis beneficijs regratiandum. Et  
          <lb ed="#B1" n="17"/>ideo illud artificium bonum est addiscere, de quo in perpetuum oportet nos 
          <lb ed="#B1" n="18"/>uiuere. Qui enim ad curiam regis debent transire, tempestiue conditiones curiae 
          <lb ed="#B1" n="19"/>debent addiscere. Eodem modo nos conuenit in praesenti gratiarum actionem 
          <lb ed="#B1" n="20"/>addiscere, ut sciamus qualiter nos in patria debeamus habere: quia Esaiae 51 
          <lb ed="#B1" n="21"/>dicitur: Gaudium &amp; laetitia inuenitur in ea, gratiarum actio, &amp; uox laudis. 
          Se<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>cundo gratiarum actio deuota est bonorum a DEO receptorum augmentatio. Nam sic  
          <lb ed="#B1" n="23"/>DEVM maxime prouocamus ad dandum maiora, si de praeceptis gratias refe a 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ramus. Vnde Bern. Ad locum unde exeunt flumina gratiarum, reuertuntur, ut 
          ite<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>rum fluant. Agricola nimirum illam terram diligentius colit &amp; seminat, quae 
          fru<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>ctum reddit uberius: &amp; quanto terra est foecundior, tanto meliori semine semi 
          <lb ed="#B1" n="27"/>natur. Moraliter homo est quasi ager DEI,Corinth. 3. DEI agricultura estis. 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Ipse enim est sicut agricola, iohannis 15. Pater meus agricola est: quanto ergo 
          <lb ed="#B1" n="29"/>maiorem fructum per gratiarum actionem persona rependit, tanto ei 
          liben<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>tius dona sua tribuit. Et ideo optimus modus impetrandi est, gratias agere 
          <lb ed="#B1" n="31"/>de acceptis. Et per oppositum, qui non agunt gratias de receptis, merentur 
          <lb ed="#B1" n="32"/>puniri, &amp; priuari iam habitis, testante Apostolo, Roman. 1. de Philolophis, 
          <lb ed="#B1" n="33"/>qui cum cognouissent DEVM, non tamen sicut DEVM glorificauerunt,  
          <lb ed="#B1" n="34"/>aut gratias egerunt, sed euanuerunt in cogitationibus suis, &amp; obscuratum est 
          <lb ed="#B1" n="35"/>insipiens cor eorum. Vbi dicit Augustinus, quod DEVS dedit gratis, 
          tol<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>lit ingratis. Exemplum enim habemus de Excechia, Esaiae trigesimooctauo 
          <lb ed="#B1" n="37"/>qui punitus fuit propter ingratitudinem. Cum enim dedisset ei Dominus 
          <lb ed="#B1" n="38"/>triumphum incredibilem, &amp; percussit centum octuagintaquinque millia in 
          <lb ed="#B1" n="39"/>castris Sennacherib, licet secundum Iosephum hostias cum populo immo 
          <lb ed="#B1" n="40"/>lasset, non tamen digne gratias egit, nec canticum inde cantauit, sicut patres  
          <lb ed="#B1" n="41"/>illo tempore consueuerunt. Tertio gratiarum actio est quaedam diuinae 
          ma<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>iestatis protestatio. In hoc enim quod DEO de suis beneficijs regratiamur, cum a 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Dominum nostrum &amp; capitaneum protestamur. In cuius figura adeps in sacri 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ficijs soli DEO offerri debuit, Leuit. 3. Omnis adeps Domini est iure 
          perpe<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>tuo. Vnde &amp; CHRISTVS uolens de quinque panibus festum facere, quod non fuit  
          <lb ed="#B1" n="46"/>festum humanum, sed diuinum, gratias agens, fregit &amp; dedit discipulis suis, ut 
          <lb ed="#B1" n="47"/>apponerent turbae, Mar. 8. Quarto gratiarum actio est nostrae necessitatis 
          <lb ed="#B1" n="48"/>demonstratio. Qui enim regratiatur, suam necessitatem protestatur. Et haec 
          <lb ed="#B1" n="49"/>est ratio moralis, quare Decimae institutae fuerunt, &amp; DEO specialiter dedi 
          <lb ed="#B1" n="50"/>catae: Est enim decem limes &amp; perfectio numerorum: &amp; ideo dum nobis 
          no<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>uem retinemus, &amp; DEO decimum damus, imperfectionem nobis esse fatemur,  
          <lb ed="#B1" n="52"/>&amp; omnem perfectionem soli DEO attribuimus. Eodem modo dum DEO 
          gra<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>tias agimus de receptis, protestamur quom nihil nisi de eius munere possidemus. 
          <!--sap_Page_680.xml-->
          <pb ed="#B1" n="646"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Secundo notandum quod materiam regratiandi sumere debemus ex diuinis  
          <lb ed="#B1" n="2"/>beneficijs, quae sunt potissime sex, uidelicet creationis, redemptionis, 
          expecta<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>tionis, iustificationis, conseruationis, &amp; praemiationis. De opere creationis  
          <lb ed="#B1" n="4"/>Bern. in quodam sermone dicit sic: Considera DEVM in beneficio creationis quam  
          <lb ed="#B1" n="5"/>creauit te sine comodo suo, Psal. ait. Bonorum meorum non indiges: sine merito 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tuo, quia nihil ante promeruit, qui penitus nihil fuit. Cogita qualem te fecit 
          se<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>cundum corpus, egregiam creaturam, secundum animam magis egregiam, ut  
          <lb ed="#B1" n="8"/>pote imagini Creatoris insignem, rationis participem, beatitudinis 
          sempiter<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>nae capacem. Considera &amp; dominationis potestatem. Terror enim hominis  
          <lb ed="#B1" n="10"/>super cuncta animantia in minimo discernitur. Considera ergo largitatis ad 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ministrationem, quanta tibi largitus est ad sustentationem, quanta ad eruditio 
          <lb ed="#B1" n="12"/>nem, quanta ad consolationem, quanta ad correptionem, quanta ad 
          delecta<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>tionem. Secundo DEO gratias agamus de opere redemptionis. Bern. in 
          quo<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>dam alio sermone: O bone IESV, quid tibi &amp; morti: nos debuimus, &amp; tu sol  
          <lb ed="#B1" n="15"/>uis, nos peccauimus, &amp; tu luis. O pietas: opus sine exemplo, gratia sine 
          meri<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>to, charitas sine modo. Tertio de beneficio expectationis, quo nos peccantes 
          <lb ed="#B1" n="17"/>expectat, gratiarum actionis materia sumi debet, quotiens peccator prome 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ruit, quo ei tempus poenitentiae auferretur. Et constat quotiens mortaliter 
          pec<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>cauit, indignus est uita aeterna, statim cum sit ingratus autori uitae. Frequenter 
          <lb ed="#B1" n="20"/>autem habet peccator considerare, quotiens in statu damnationis existens, in 
          <lb ed="#B1" n="21"/>periculo mortis fuit, uel ab infirmitate intrinseca, uel ab aduersitate extrinse 
          <lb ed="#B1" n="22"/>ca. Est enim beneficium, si quis addictus suspendio, &amp; fune applicato ad 
          col<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>lum, uel si uinculatus membrum extendit mutilatori, si tunc talis ab aliquo 
          li<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>beraretur, maximum beneficium esse dinosceretur. Quo ergo tunc peccator 
          <lb ed="#B1" n="25"/>diuertisset, si tunc liberatus non fuisset, nisi ad infernum pro semper: Huius 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ergo liberationis beneficium sempiternum uendicat amorem humanum. Cas  
          <lb ed="#B1" n="27"/>siodorus de opere uariorum dicit sic: Elephantem ingenio hominis posse 
          ca<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>pi. Cum enim se arbori semisuccisae appodiauerit, &amp; arbore fracta ceciderit, per 
          <lb ed="#B1" n="29"/>se resurgere nequit, sed humano solatio cuius parte iacuit belua, suis gressibus 
          <lb ed="#B1" n="30"/>restituta, memor est beneficij sui. In magistrum quippe recipit, quem sibi 
          be<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>neficium fuisse agnoscit, ad ipsius arbitrium mouvet gressus ipsius uoluntate, 
          <lb ed="#B1" n="32"/>cibos capit, inuicem manus promuscidam tendit, &amp; a magistro pro futura 
          gra<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tia tantum accipit: quia se ipsius cura uiuere posse intelligit. Si ergo bestia 
          ra<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>tionem non habens tantas liberatori gratias agit, qui lapsum ad gressum 
          redu<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>cit: Ionge magis homo gratias referre tenetur illi, qui pluries lapsum de infer 
          <lb ed="#B1" n="36"/>ni uoragine pluries liberauit. Quarto de beneficio conseruationis tam in esse  
          <lb ed="#B1" n="37"/>naturae, quam in esse gratiae, grates referendae sunt. Vnde Augustinus de 
          san<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>cta uirginitate: Omnia peccata sic habenda sunt, tanquam dimittantur, a 
          qui<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>bus DEVS custodit, ne committantur. Et infra: Quisquis ab initio pudicus 
          <lb ed="#B1" n="40"/>permanet, ab illo regitur: &amp; quisquis ab impudico pudicus factus est, ab illo 
          <lb ed="#B1" n="41"/>corrigitur, &amp; quisquis in finem impudicus est, ab illo deseritur occulto quidem 
          <lb ed="#B1" n="42"/>iudicio, sed non iniquo. Et ideo signanter dicitur hic in litera: Quia non 
          laede<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>bantur gratias agebant. Nam sancti uiri non solum de sibi dimissis gratias agunt  
          <lb ed="#B1" n="44"/>DEO, sed &amp; de his a quibus sunt per suum adiutorium praeseruati. Vltima 
          ma<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>teria gratiarum actionis est consideratio praemiationis: quia DEVS talia prae 
          <lb ed="#B1" n="46"/>parauit electis, quae in cor hominis ascendere nequeunt in praesenti. Tertio 
          no<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>tandum quomodo uel qualiter gratiarum actio est explenda. Debet enim 
          ha<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>bere quatuor conditiones si debito modo debet expleri. Primo debet habere 
          <lb ed="#B1" n="49"/>magnitudinem: secundo assiduitatem: tertio uniuersalitatem: &amp; quarto 
          hila<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>ritatem. Primo ergo debet habere magnitudinem: &amp; ratio est: quia homo plus 
          <lb ed="#B1" n="51"/>accepit a DEO quam aliqua creatura, &amp; ideo decet eum magis magnifice 
          gra<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>tias agere. Nam lucis est talis natura, quod ubi plures radij ad aliquod soli  
          <lb ed="#B1" n="53"/>dum diriguntur, ibi maior est reflectio, &amp; maior ad splendoris multiplicatio.  
          <!--sap_Page_681.xml-->
          <pb ed="#B1" n="647"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Vnde iuxta terram est maior calor, quam in medio interstitio aëris, propter 
          ma<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>iorem &amp; densiorem radiorum solarium multitudinem. Sic moraliter esse 
          de<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>bet, quo nanque homines plures diuinorum beneficiorum radios recipiunt, eo 
          <lb ed="#B1" n="4"/>per gratiarum actiones plures radios in DEVM reflectere conuenit, 2. Mac hab  
          <lb ed="#B1" n="5"/>1 de magnis periculis a DEO liberati magnifice gratias agimus ipsi. 
          Secun<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>do debet habere assiduitatem,1 Thess. 2. Gratias agimus DEO sine intermis  
          <lb ed="#B1" n="7"/>sione. Haec est ratio quare omnes horas canonicas per DEO gratias termina 
          <lb ed="#B1" n="8"/>mus: in signum, quod omnia opera nostra in eius debent gratiarum actione 
          <lb ed="#B1" n="9"/>terminari. Tertio debet habere uniuersalitatem, ut pro omnibus non solum pro, 
          <lb ed="#B1" n="10"/>placentibus &amp; prosperis, sed etiam pro aduersis DEO gratias reddamus, Ephes.  
          <lb ed="#B1" n="11"/>5. Gratias DEO agentes semper pro omnibus. Aristot. 2. Politicorum prope 
          <lb ed="#B1" n="12"/>finem dicit, quod Plato inter leges suas ordinauit, quod ciues se exercitarent  
          <lb ed="#B1" n="13"/>per usum &amp; studium, ut fierent ambidextri, ut utraque manus fieret utilis ad 
          <lb ed="#B1" n="14"/>bellandum. Isto modo moraliter nos exercitare debemus, ut ambidextri 
          fia<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>mus: ut uidelicet non solum tempore prosperitatis, sed etiam aduersitatis 
          con<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>tra fortunam pugnare, &amp; DEO semper regratiari sciamus. Dicit autem Ga 
          <lb ed="#B1" n="17"/>lenus, quod mulier, utrasque dextras habens, non sit. Vir nanque quandoque 
          <lb ed="#B1" n="18"/>utitur utraque pro dextra, mulier non: Ita moraliter effoeminati utranque 
          for<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>tunam aequanimiter sustinere non possunt, sed tantum prosperitate sciunt uti.  
          <lb ed="#B1" n="20"/>Per oppositum uiri sancti omni fortuna benem utuntur ad honorem DEI &amp; 
          <lb ed="#B1" n="21"/>uictoriam. Talis fuit Apostolus qui dicebata Corinth. 2. DEO autem gratias, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>qui semper triumphat nos in CHRISTO IESV. Quarto debet habere 
          hilari<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>tatem siue iocunditatem, ut fiat non ex tristitia uel necessitate. Solinus de 
          mi<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>rabilibus Mundi: Quod in Alessa regione est fons quietus, qui scaturit sem 
          <lb ed="#B1" n="25"/>per, &amp; infra riuos suos manens: nisi ad cantum, siue ad citharam, uel tybiam, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>statim uero ad sonitum melodiae intumescit, &amp; alueum suum excedit. Fons 
          <lb ed="#B1" n="27"/>omnis bonitatis DEVS est, hic ad laetam gratiarum actionem statim 
          exube<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>rant, &amp; beneficia maiora impendit, &amp; subtrahit ei, qui gratiarum actiones laete 
          <lb ed="#B1" n="29"/>non rependit. In cuius figura dicitur Nehemiae duodecimo, quod ludaei 
          con<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>uocauerunt Leuitas ut dedicationem facerent muri Hierusalem in laetitia, 
          gra<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>tiarum actione, &amp; cymbalis, &amp; cantico: sic ergo gratias agebant in cantico.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>