<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 203 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 203 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="668"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l203">
        <p xml:id="rhwis-l203-d1e95">
          <!--sap_Page_702.xml-->
          <pb ed="#B1" n="668"/>
          <!-- lines need to be deleted -->
          <lb ed="#B1" n="1"/><!--P vip qiise euruxlos Auud. Properans enim 6 vir sine quere--> 
          <lb ed="#B1" n="2"/><!--uieq, 2re idis *eimugyies 8 Ia epropugnauit, proprij ymini--> 
          <lb ed="#B1" n="3"/><!--mor, men eyluii ui Suutdlux. sterij arma, orationem &amp; &amp;in--> 
          <lb ed="#B1" n="4"/><!--n&amp;r dgiaec uaς libuioues, dum censi *placationem ferens, resti--> 
          <lb ed="#B1" n="5"/><!--Sοlos Suuis, utui veges eneluus. tit ira, &amp; finem imposuit Ccala--> 
          <lb ed="#B1" n="6"/><!--xi cuuqapem, Cess, umn cosss mitati, ostendens, quoniam tuus -->
          <lb ed="#B1" n="7"/><!--seglmut. ]banii est famulus.] -->
          <lb ed="#B1" n="8"/>OSTQVAM actum est de poena mortis inflicta Aegyptijs per di 
          <lb ed="#B1" n="9"/>uinam animaduersionem: hic transfert se Autor ad tractandum de 
          <lb ed="#B1" n="10"/>quadam insolita poena mortis, inflicta Hebraeis propter eorum re 
          <lb ed="#B1" n="11"/>bellionem. Vbi notandum quod sicut narratur, Num. 16. Chore 
          <lb ed="#B1" n="12"/>filius Isuar fratris Amram, qui fuit pater Moysi, &amp; Aaron inuidit eis  
          <lb ed="#B1" n="13"/>dem murmurans contra eos: quod unus eorum sibi sacerdotium usurpauerat  
          <lb ed="#B1" n="14"/>alius principatum. Voluit ergo fieri sacerdos, &amp; fungi sacerdotio, quod soli Aa 
          <lb ed="#B1" n="15"/>ron &amp; filijs eius concesserat. In quo cum esset proposito adiunxerat sibi 250 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Leuitas, quos omnes dignos praeferebat sacerdotio, &amp; in odium ipsius Aaron, 
          <lb ed="#B1" n="17"/>&amp; in supplantationem ipsius Moysi, qui erat dux populi adiunxerat sibi Da 
          <lb ed="#B1" n="18"/>than &amp; Abyron, qui fuerunt Rubenitae, quibus, dicebat, deberi potissime po 
          <lb ed="#B1" n="19"/>puli principatum, eo quod erant de Ruben primogenito lacob. DEO ergo ul  
          <lb ed="#B1" n="20"/>tionem insolitam infligente, Dathan &amp; Abyron a terra absorpti sunt, sed &amp; ignis 
          <lb ed="#B1" n="21"/>in maxima quantitate egressus de thuribulis Chore, &amp; aliorum Leuitarum, qui  
          <lb ed="#B1" n="22"/>cum eo eiusdem conspirationis fuerunt, eos uiuos in fauillam redegit. Aaron 
          <lb ed="#B1" n="23"/>iuxta illos stante illaeso. lstis poenis uisis adhuc murmurauit populus cotra Moy  
          <lb ed="#B1" n="24"/>sen &amp; Aaron. Sequenti die omnis scilicet multitudo filiorum Israel conuenit di 
          <lb ed="#B1" n="25"/>cens: Vos interfecistis populum Domini. Cumque uoluisset eos populus lapi 
          <lb ed="#B1" n="26"/>dare, fugerunt Moyses &amp; Aaron in tabernaculum, &amp; operuit eos nubes, &amp; sta 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tim egressus ignis de tabernaculo coepit populum conflagrare. Dixitque Moy  
          <lb ed="#B1" n="28"/>ses ad Aaron: Tolle thuribulum tuum, &amp; hausto igne de altari pone thymiama, 
          <lb ed="#B1" n="29"/>&amp; uade rogare pro populo. Accurrensque Aaron cum thuribulo, stetitque inter 
          <lb ed="#B1" n="30"/>uiuos &amp; mortuos, orans Dominum, &amp; plaga cessauit. Fueruntque percussi 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quatuordecim millia &amp; septingenta, absque his qui perierant in seditione Cho 
          <lb ed="#B1" n="32"/>re. Et de hac secunda historia hic Autor agit. Et circa hoc duo facit. Nam primo 
          <lb ed="#B1" n="33"/>narrat breuiter, quomodo poena mortis fuit Hebraeis terribiliter illata. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="34"/>quomodo fuit suauiter mitigata, ibi: Sed non diu permansit. Circa primum tan 
          <lb ed="#B1" n="35"/>git poenam, &amp; poenae causam, cum dicit: Tetigit autem &amp; tunc iustos: id est, He 
          <lb ed="#B1" n="36"/>braeos tentatio mortis: id est, plaga incendij, qua mortui fuerunt multi de popu 
          <lb ed="#B1" n="37"/>lo, &amp; tentatio mortis in murmuratione populi, propter quam fuerunt digni mor 
          <lb ed="#B1" n="38"/>te. Et sequitur causa poenae ilate, &amp; comotio facta est in heremo multitudinis com  
          <lb ed="#B1" n="39"/>tra Moysen &amp; Aaron. Sed quomodo dicit, quod tunc tetigit Hebraeos tenta 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tio mortis. Nunquid enim illa commotio fuit tunc, quando primogenita Ae 
          <lb ed="#B1" n="41"/>gyptiorum occisa sunt, &amp; manifestum est, quod non, sed bene post. Et dicendum 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quod in hoc loco, tunc, non dicit similitudinem in tempore, sed conuenientiam  
          <lb ed="#B1" n="43"/>in genere poenae: &amp; forte in Graeco sonat taliter. Vel tunc: id est post. Qualiter 
          <lb ed="#B1" n="44"/>autem illa poena fuit suauiter mitigata, subdit consequenter usque in finem capi 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tuli. Modus em quo illa poena sopita fuit, &amp; finita, continet tria: uidelicet ipsius 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Aaronis deuotam orationem, diuinae considerationis allegationem, &amp; sacra 
          <lb ed="#B1" n="47"/>rum uestium repraesentationem. Propter haec enim tria angelum cedentem po 
          <lb ed="#B1" n="48"/> pulum cessare fecit a plaga. Primo ergo agit Autor de ipsius Aaronis deuota 
          <lb ed="#B1" n="49"/>supplicatione. Secundo de ipsius rationapili coram Domino allegatione: Et  
          <lb ed="#B1" n="50"/>tertio de uestium suarum, quibus indutus erat repraesentatione. secunda ibi: 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Vincit autem turbas. tertia ibi: In veste poderis eius. Circa primum dicitsic: Sed  
          <!--sap_Page_703.xml-->
          <pb ed="#B1" n="669"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>non diu permansit ira tua: id est, poena ex zelo iustitiae diuinae proueniens. pro 
          <lb ed="#B1" n="2"/>perans enim homo: id est, Aaron, sine querela, qui uidelicet habuit se ad DEVM 
          <lb ed="#B1" n="3"/>pie, ad seipsum sobrie, &amp; ad proximum iuste, &amp; ideo dignus preces DEO funT 
          <lb ed="#B1" n="4"/>dere fuit, &amp; deprecari pro populis: id est, ad deprecandum pro nis, quos incendium 
          <lb ed="#B1" n="5"/>consummauit, &amp; proferens seruitutis suae scutum, scilicet orationem. Est enim o 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ratio ascensus mentis in DEVM secundum Damascenum. Haec oratio est scu 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tum praelati triplici uirtute cornutum, ad modum scuti: quia secundum Bernhar 
          <lb ed="#B1" n="8"/>dum: Oratio est intentio cordis, fide, spe &amp; charitate subnixa, &amp; dicitur, scu 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tum seruitutis praelati: quia debitum annexum officio praelati est orare pro sub  
          <lb ed="#B1" n="10"/>ditis: ergo sacerdotis officium est orationes fundere, &amp; pro iustis, ne cadant,  
          <lb ed="#B1" n="11"/>&amp; pro peccatoribus ut resurgant, ad Hebraeos quinto: Debet quemadmo 
          <lb ed="#B1" n="12"/>dum pro populo, &amp; ipse prose ipso orare: Et per incensum deprecationem alle 
          <lb ed="#B1" n="13"/>gans: Obtulit enim thymiama, &amp; deprecatus est pro populo, Numeri deci 
          <lb ed="#B1" n="14"/>moseptimo. Fuit autem thymiama puluis compositus ex stacte, onycha gal  
          <lb ed="#B1" n="15"/>bana, &amp; thure, sicut patet Exodi tricesimo: &amp; uocatur hic incensum, &amp; si 
          <lb ed="#B1" n="16"/>gnat deuotionem orationis, Apocalypsi decimooctauo: Ascendit fumus in 
          <lb ed="#B1" n="17"/>censorum de orationibus sanctorum, &amp; Cassiodorus: Oratio sine deuotione,  
          <lb ed="#B1" n="18"/>est sicut corpus sine anima. Corpus sine anima est cadauer, &amp; foetori proxi 
          <lb ed="#B1" n="19"/>mum, quod indignum est offerri DEO &amp; sanctis eius. Sic ergo dipositus Aa 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ton, restitit ire: id est, poenae immissae a DEo, &amp; finem imposuit necessitati: id est, 
          <lb ed="#B1" n="21"/>uiolentiae mortis, ut dicitur quinto Metaph cap. de necessario, ostendens quo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>niam tuus est famulus: id est, pastor, &amp; praelatus, cuius est pro grege se exponere,  
          <lb ed="#B1" n="23"/>quando DEVS populum suum castigat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l203-d1e276">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Circa illam clausulam, Proferens seruitutis suae scutum orationem.] Notan 
          <lb ed="#B1" n="25"/>dum est quod deuota oratio est rationabiliter scala nostrae ascensionis, scuI 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tum nostrae defensionis, &amp; nuncius nostrae legationis. Et redditus nostrae sub  
          <lb ed="#B1" n="27"/>iectionis. Primo est scala nostrae ascensionis: Per hanc enim ascendimus ad 
          <lb ed="#B1" n="28"/>DEVM, &amp; a terrenis ad coelestia nos leuamus, Ecclesiastic. trigesimoquinto  
          <lb ed="#B1" n="29"/>Oratio humiliantis se penetrat coelos, uel nubes. Sed dubium esse potest, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>quid intendimus dum DEVM oramus: quia uel petimus, quod operetur il 
          <lb ed="#B1" n="31"/>lud quod disposuit se facturum pro tempore: &amp; hoc uidetur frustra. Nam si 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ne nostris precibus quicquid disposuit se facturum proficiet. Vel petimus 
          <lb ed="#B1" n="33"/>quod mutet uoluntatem &amp; dispositionem, &amp; uelit sicut nos uolumus, &amp; hoc 
          <lb ed="#B1" n="34"/>est impossibile, cum Deus mutari non potest. Sed dicendum est, quod non 
          <lb ed="#B1" n="35"/>intendimus DEVM, nec diuinam dispositionem mutare, sed magis instare, 
          <lb ed="#B1" n="36"/>quod compleatur, &amp; impleatur. Sic enim DEVS disposuit, quod ea quae cir 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ca nos consumabunt, per nostras orationes consummari merebuntur. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="38"/>dicit Boëtius 5. de consol. prosa 3 quod qui ponunt omnia de necessitate e 
          <lb ed="#B1" n="39"/>uenire, auferunt humani generis cum DEO illud singulare comercium, scilicet 
          <lb ed="#B1" n="40"/>orationem. Non ergo cum oramus DEVM mutare proponimus, uel ad nos 
          <lb ed="#B1" n="41"/>inclinare: sed magis nos ad DEVM leuare, &amp; nostram uoluntatem suo beneplacito 
          <lb ed="#B1" n="42"/>conformare. Et hoc pulchre declarat Diony. 3. ca. de diui. nominibus, sub duo 
          <lb ed="#B1" n="43"/>bus exemplis. Quorum primum tale est: Si imaginemur unam catenam luminis 
          <lb ed="#B1" n="44"/>de coelo dependentem, &amp; nos alternando manus nitamur illam ad nos trahe 
          <lb ed="#B1" n="45"/>re, non eam descendere faceremus aequaliter, sed nosmetipsos per eam ad supe 
          <lb ed="#B1" n="46"/>rius ageremus. Sic in proposito est de oratione. Secundum exemplum est ta 
          <lb ed="#B1" n="47"/>se: Si essemus in naui existente in aqua, &amp; teneremus funes fortes in manibus 
          <lb ed="#B1" n="48"/>extentos ad nos, de aliqua rupe immobili, &amp; traheremus fortiter illos funes, 
          <lb ed="#B1" n="49"/>non moveremus rupem ad nos, sed econtra, &amp; nos nauem moveremus ad ru 
          <lb ed="#B1" n="50"/>pem. Sic cum oramus non mouemus ad nos immobilem DEI uirtutem, sed  
          <lb ed="#B1" n="51"/>potius trahimus nos ad eum. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l203-d1e339">
          <lb ed="#B1" n="52"/>Secundo oratio est scutum nostrae defensionis. Vnde hic dicitur: Proferens 
          <lb ed="#B1" n="53"/>suae seruitutis scutum: id est, orationem. Natrat historia Britonum, quod tex Ar 
          <!--sap_Page_704.xml-->
          <pb ed="#B1" n="670"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>cturus illustris depictam habuit infra scutum imaginem Virginis benedictae. 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Filium suum in brachijs suis baiulantem. Ad hanc imaginem quotiens in pres  
          <lb ed="#B1" n="3"/>sura belli incoepit fatigari, respexit. Cuius statim intuitu latenter uires recentes 
          <lb ed="#B1" n="4"/>recepit. Vnde lib. 7. ca. 5. dicitur, quod clypeus eius prilken uocabatur, in quo 
          <lb ed="#B1" n="5"/>imago sanctae DEI genitricis depicta fuit. Moraliter, isto modo debet scutum no 
          <lb ed="#B1" n="6"/>strae orationis ornari, ut uidelicet intrinsecus habeat imaginem Virginis bene 
          <lb ed="#B1" n="7"/>dictae. Si enim imaginemur Virginem benedictam in interiori parte scuti stan 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tem, ipsa uidebitur scutum nostrae orationis deferre. Studemus ergo scutum no 
          <lb ed="#B1" n="9"/>strae orationis ipsius imagine exornare, &amp; podus nostrae deprecationis sibi im 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ponere, &amp; ipsa dignabitur nostram orationem portare, &amp; pro nobis Filio suo praesen 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tare. Nam quidquid Filio suo offert, necessario acceptum est. Et ideo dicit Bern. su 
          <lb ed="#B1" n="12"/>permissus est. Crede frater, quidquid illud est, quod DEO offerre paras, Mariae 
          <lb ed="#B1" n="13"/>comendare memento, ut eodem alueo ad largitionem gratiae, gratia redeat, quo 
          <lb ed="#B1" n="14"/>influxit: ergo orationem nostram duo debent complere CHRISTVS &amp; Maria. Di  
          <lb ed="#B1" n="15"/>cunt gramatici que inter partes orarionis principaliores sunt nomen &amp; uerbum. Inter 
          <lb ed="#B1" n="16"/>nomen &amp; uerbum talis differentia dat, quod nomen significat substantiam, cum qua 
          <lb ed="#B1" n="17"/>litate sine tempore. Verbum significat personam, agere uel pati aliquid cum tempore. 
          <lb ed="#B1" n="18"/>De natura etiam nominis est reddere suppositum ipsi uerbo. Et de ratione uerbi est 
          <lb ed="#B1" n="19"/>regere nomen sibi in oratione supponens: sicut in gramatica inter puerilia docti 
          <lb ed="#B1" n="20"/>sumus. Moraliter loquendo charissimi ad hoc, quo nostra oratio quae ad praesens 
          <lb ed="#B1" n="21"/>sermoni debet praemitti, inueniatur congrua, conueniens, &amp; perfecta, necesse est, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>queo ex nomine &amp; uerbo componat. Verbum aut quaoe nostram orationem ingredi debeat,  
          <lb ed="#B1" n="23"/>certe est illud Verbum de quo dicit: quo DEVS erat Verbum, &amp; Verbum caro factum 
          <lb ed="#B1" n="24"/>est, Ioh. 1. Istud Verbum personam significat, imo est persona Filij DEI. Significat e 
          <lb ed="#B1" n="25"/>tiam cum tempore: quia quando <quote source="http://scta.info/resource/gal4_4" synch="3-8">uenit plenitudo temporis, misit DEVS Filium suum</quote> 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ad Gal. 4. Similiter istud Verbum tam actionem quam passionem importat. Istius e 
          <lb ed="#B1" n="27"/>nim Verbi actione secula formata sunt: quia ad Hebr. 11. Fide intelligimus secu 
          <lb ed="#B1" n="28"/>la optata esse DEI Verbo, ut ex inuisibilibus uisibilia fierent. Istius em Verbi pas  
          <lb ed="#B1" n="29"/>sione cuncta sunt reformata, quando Verbum ens altissimi corporali passum est 
          <lb ed="#B1" n="30"/>carne sumpta. Habemus ergo Verbum, quod nostram orationem ingredi debet. Sed 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quid est illud nomen, quid in oratione isti uerbo debet coniungi: Reuera non inuenitn 
          <lb ed="#B1" n="32"/>nomen sub coelo, quod isti Verbo conuenientius coniugi possit, quam illud de quo 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Luc. 1. Nomen uirginis Marie. Maria, ecce substantia: uirgo, ecce qualitas, &amp; hoc 
          <lb ed="#B1" n="34"/>sine tempore. Cuius causa est ista 4 Physic. dicitur quod tempus est causa corru 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ptionis: omnia enim corrumpuntur &amp; tabescunt in tempore. Illae ergo mulieres,  
          <lb ed="#B1" n="36"/>quae primo sunt uirgines, &amp; postea siunt matres, sed non sine corruptione, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="37"/>peneratione, certe illae mulieres sunt uirgines in tempore. Sed haec benedicta 
          <lb ed="#B1" n="38"/>&amp; singularis, quae uirgo concepit, uirgo peperit, &amp; post partum uirgo quem 
          <lb ed="#B1" n="39"/>genuit, adorauit: Reuera ipsa est uirgo sine tempore. Versus: 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Transit ad athera virgo puerpera virgula Iesse  
          <lb ed="#B1" n="41"/>Non sine corpore, sed sine tempore transit ad esse.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l203-d1e439">
          <lb ed="#B1" n="42"/>Habemus ergo nomen &amp; uerbum pro nostra oratione formanda. Sed ut inter haec 
          <lb ed="#B1" n="43"/>omnimoda congruitas ostendat, restat uidere, quomodo &amp; quando istud no 
          <lb ed="#B1" n="44"/>men huic uerbo suppositum reddit, &amp; quomodo uirgo ab eodem uerbo rege 
          <lb ed="#B1" n="45"/>batur. Reuera charissimi, quando illa benedicta ab aeterno praedestinata, prae 
          <lb ed="#B1" n="46"/>sanctificata, &amp; DEI Filio consecrata, &amp; cunctis creaturis superposita, ab ange 
          <lb ed="#B1" n="47"/>lo extitit salutata, &amp; ipsa hoc non obstante, quasi uniuersis supposuit semeti 
          <lb ed="#B1" n="48"/>psam, isti uerbo benedicto, suppositum reddendo dicens: Ecce ancilla Domini. 
          <lb ed="#B1" n="49"/>Et certe eadem humilitate, qua sic suppositum uerbo reddidit, ab ipso consequen 
          <lb ed="#B1" n="50"/>ter regi petnt, quando subiunxit: Fiat mihi secundum verbum tuum,
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l203-d1e461">
          <lb ed="#B1" n="51"/>Ecce, inquit, ancilla Domini fiat mihi secundum, &amp;c. De dictis hic dubita 
          <lb ed="#B1" n="52"/>tio orit. Impossibile uidet apud gramaticos, quod nomen reddat suppositum uerbo, 
          <lb ed="#B1" n="53"/>&amp; tamen non regat a uerbo. Modo inuenio istam uerbo reddidisse suppositum, quan 
          <!--sap_Page_705.xml-->
          <pb ed="#B1" n="671"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>do nequaquam recta uidet a uerbo. Quando certe uerbum incarnatum pependit in 
          <lb ed="#B1" n="2"/>cruce, ipsa reddidit suppositum isti uerbo, sicut Ioh. 19. dicit: Stabant, inquit, iux  
          <lb ed="#B1" n="3"/>ta crucem mater IESV, &amp; soror matris eius, qui aut Virgo ista tunc temporis recta 
          <lb ed="#B1" n="4"/>non fuit a Verbo, probat. Quia si sic fuisset recta a Verbo in morte, sicut in or 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tu, certe tunc sicut ipsa Verbum peperit sine pudore: ita Verbum uidisset mori sine 
          <lb ed="#B1" n="6"/>dolore: sed sic non fuit: quia ipsa maxime doluit: ergo inter nomen &amp; uerbum, ui  
          <lb ed="#B1" n="7"/>delicet matrem &amp; filium quae deberent esse partes orationis nostrae tunc tem 
          <lb ed="#B1" n="8"/>poris mala gramatica fuit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l203-d1e493">
          Ad istam quaestionem tripliciter respondeo. Vno modo  
          <lb ed="#B1" n="9"/>potest concedi conclusio, quo uidelicet tempore mortis CHRISTI grammatica ma 
          <lb ed="#B1" n="10"/>la fuit in mundo, &amp; homines loquebantur falsum Latinum. Multi em Latinum tunc  
          <lb ed="#B1" n="11"/>temporis loquebant falsum de CHRISTO. Videmus enim quando gramati 
          <lb ed="#B1" n="12"/>cus scribit falsum Latinum, hoc est incongruum, ponit crucem in margine, ut  
          <lb ed="#B1" n="13"/>postea corrigat. Vnde in illa litera, quae est propinquior cruci denotat esse ma 
          <lb ed="#B1" n="14"/>la gramatica. Ergo cum illa beata Virgo tunc temporis stetit propinquior iuxta 
          <lb ed="#B1" n="15"/>crucem, non est mirandum, si in ea mala gramatica fuit, &amp; si uerbo supponens, a uer 
          <lb ed="#B1" n="16"/>bo more solito recta non fuit. Confirmatr haec responsio: quia sicut tunc temporis fal 
          <lb ed="#B1" n="17"/>se fuit astronomia in mundo, quare non potuit esse mala grammatica: Dicat astro 
          <lb ed="#B1" n="18"/>logus. Quare eclipsis facta fuit in Sole, Luna existente in oppositone. Et di 
          <lb ed="#B1" n="19"/>cet gramaticus qualiter defectus fuit in regimine uerbi, nomine existente ad 
          <lb ed="#B1" n="20"/>uerbum in debita suppositione. Sed quia haec responsio non saluat, bonam gran 
          <lb ed="#B1" n="21"/>maticam fuisse tunc. Ecce alia responsio &amp; melior. Verum est quae nomen in nominati 
          <lb ed="#B1" n="22"/>uo casu regulariter loquendo non ponit absolute, quin a uerbo regat. Sed in ab  
          <lb ed="#B1" n="23"/>latiuo casu ualde comuniter absolute ponit, &amp; dicit a gramaticis ablatiuus ca 
          <lb ed="#B1" n="24"/>sus absolutus. Moraliter: Maria in morte Verbi incarnati, fuit totaliter in abla 
          <lb ed="#B1" n="25"/>tiuo casu absolute posita, quando anima CHRISTI absoluebatur a carne, &amp; cor 
          <lb ed="#B1" n="26"/>pus Filij auferebat a matre, Esa. 38. Generatio mea ablata est, &amp; conuoluta est a 
          <lb ed="#B1" n="27"/>me. Sed certe in conceptione Verbi, ipsa stetit totaliter in nominatiuo casu. In 
          <lb ed="#B1" n="28"/>cuius signum Euamgelium narrans CHRISTI conceptionem, replet nominibus passum 
          <lb ed="#B1" n="29"/>illum Luc. 1. ubi dicit: Cui nomen Naxareth, cui nomen loseph, &amp; nomen uirgi 
          <lb ed="#B1" n="30"/>nis Maria: &amp; uocabis nomen eius, IESVS. Ecce quo posuit totaliter in nominati 
          <lb ed="#B1" n="31"/>uo casu. Sed certe Euangelium Ioh. ubi narratur, quomodo supposuit in morte, 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ubi nomen Mariae subticetur. Stabat, inquit, iuxta crucem mater IESV, &amp;c. ut per 
          <lb ed="#B1" n="33"/>hoc signanter denotaret, quod ipsa non stetit in nominatiuo casu, sed magis in ab  
          <lb ed="#B1" n="34"/>latiuo, Actu. 27. lam ablata erat omnis spes salutis. Sed tertia responsio dari po 
          <lb ed="#B1" n="35"/>test: quod nec ipsa fuit a regimine totaliter ablata, sed certe recta fuit a uerbo, 
          <lb ed="#B1" n="36"/>licet non immediate, tamen mediante quodam aduerbio. Vnde Donatus: Ad 
          <lb ed="#B1" n="37"/>uerbium est pars orationis, quae adiecta uerbo significationem eius explanat,  
          <lb ed="#B1" n="38"/>atque implet, sed nullus magis significationem uerbi explanauit, eiusque uolun 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tatem compleuit, quam Verbi charissimus, Iohan. Euangelista. Vnde sicut  
          <lb ed="#B1" n="40"/>CHRISTVS uocatur Verbum, sic Iohan. potest dici Aduerbium: &amp; certe 
          <lb ed="#B1" n="41"/>CHRISTVS Verbum expirans in cruce commisit, Iohanni Aduerbio regi 
          <lb ed="#B1" n="42"/>men Matris suae dicens: Mulier ecce Filius tuus. Deinde dicit discipulo: Ecce Ma 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ter tua, Ioh. 19. Et ex illa hora accepit eam discipulus in suam. Notate modum 
          <lb ed="#B1" n="44"/>CHRISTI loquendi: Ecce Filius tuus. Potuit autem dixisse: Iste est Filius tuus 
          <lb ed="#B1" n="45"/>&amp; ista est Mater tua. Non est aduerbium in mundo, quod regat nominatiuun 
          <lb ed="#B1" n="46"/>casum, nisi hoc aduerbium, ecce, uel en, quod idem est. Voluit ergo in hac ex  
          <lb ed="#B1" n="47"/>trema morientis locutione aliquo uerbo uocisque sono exprimere hoc aduer 
          <lb ed="#B1" n="48"/>bium, ecce: in signum, quod illa benedicta non deinceps immediate a CHRI 
          <lb ed="#B1" n="49"/>STO uerbo corporali praesentia, sed mediante aduerbio Iohanne, regeretur.  
          <lb ed="#B1" n="50"/>Habemus ergo nomen &amp; uerbum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l203-d1e587">
          <lb ed="#B1" n="51"/>Tertio oratio est nuncius nostrae legationis. Vnde August. super Psalm. 65. 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Orationis purae magna uirtus est, &amp; uelut fidelis nuncius mandatum peragit,  
          <lb ed="#B1" n="53"/>&amp; illic penetrat, quo caro non peruenit. Vnde Psalm. Intret in conspectu tuo 
          <!--sap_Page_706.xml-->
          <pb ed="#B1" n="672"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>oratio mea, inclina aurem tuam ad precem meam. Cum enim tres sint satisfa 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ctionis partes, eleemosyna, oratio, &amp; ieiunium: dubium potest esse quae istarum 
          <lb ed="#B1" n="3"/>est potior ad satisfaciendum. Et dicunt quidam quod oratio est potior. Sed in 
          <lb ed="#B1" n="4"/>contrarium dicendum, &amp; tenendum est quod eleemosyna est potior: nam com  
          <lb ed="#B1" n="5"/>tinet in se tam uirtutem orationis, quam ieiunij: &amp; ideo sicut anima intellecti 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ua est nobilior sensitiua, &amp; uegetatiua, quas uirtualiter continet: ita eleemosy  
          <lb ed="#B1" n="7"/>na efficacior est ad satisfaciendum, quam ieiunium uel oratio, de natura sui cae 
          <lb ed="#B1" n="8"/>teris paribus. Continet enim eleemosyna uirtutem ieiunij, &amp; orationis dupli  
          <lb ed="#B1" n="9"/>ci ratione: Primo, quia eleemosyna constituit eum, cui datur, debitorem ad o 
          <lb ed="#B1" n="10"/>randum &amp; ieiunandum pro eo qui dedit: Secundo, quia eleemosyna est quae 
          <lb ed="#B1" n="11"/>dam oblatio factao DEO, quae uim orationis habet. Similiter eleemosyna con 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tinet ieiunium, in quantum per eleemosynam bona exteriora, quae ad corpo  
          <lb ed="#B1" n="13"/>ris sustentationem pertinent, diminuuntur. Oratio uero continet ieiunium in 
          <lb ed="#B1" n="14"/>uirtute. Nam extentio intellectus in DEVM debilitatem corporis parit, sicut  
          <lb ed="#B1" n="15"/>etiam ieiunium. Et ideo inter ista tria minus est ieiunium, eleemosyna maximum, 
          <lb ed="#B1" n="16"/>&amp; oratio tenet medium.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l203-d1e635">
          <lb ed="#B1" n="17"/>Quarto oratio est redditus nostrae subiectionis. Cadit enim oratio sub prae 
          <lb ed="#B1" n="18"/>cepto determinate, &amp; indeterminate. Determinate quidem quantum ad mi 
          <lb ed="#B1" n="19"/>nistros Ecclesiae, qui ex statuto &amp; praecepto ad horas canonicas dicendas obli  
          <lb ed="#B1" n="20"/>gantur. Indeterminate uero quantum ad omnes. Omnis enim homo tenetur  
          <lb ed="#B1" n="21"/>suam salutem procurare, quae sine oratione adulto non conceditur: &amp; ideo o 
          <lb ed="#B1" n="22"/>rare mentaliter, uel uocaliter, est de iure Naturae, &amp; reducitur ad secundum prae 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ceptum primae tabulae: Memento ut diem sabbati sanctifices. Tempus uero 
          <lb ed="#B1" n="24"/>orandi laicis uidetur institui ex statutis canonum, diebus festiuis quando te 
          <lb ed="#B1" n="25"/>nentur diuinis officijs interesse: ut ministris pro populo orantibus suam in 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tentionem confirment. Est ergo oratio quasi quidam redditus, quem DEVS 
          <lb ed="#B1" n="27"/>a nobis exigit sibi dari, Oseae 14. Omnem aufer iniquitatem, &amp; accipe bonum, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; reddemus uitulos labiorum nostrorum orationes deuotas.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>