<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 155 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 155 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="515"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l155">
        <p xml:id="rhwis-l155-d1e95">
          <!--sap_Page_549.xml-->
          <pb ed="#B1" n="515"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM Salomon prosecutus est iustam Chana 
          <lb ed="#B1" n="2"/>naeorum exterminationem per DEVM: pro eo quod DEVM 
          <lb ed="#B1" n="3"/>colere noluerunt, sed sicut stulti &amp; insani idolis seruire prae 
          <lb ed="#B1" n="4"/>elegerunt: Consequenter insistit autor huius libri circa 
          <lb ed="#B1" n="5"/>crimen idolatriae reprobandum. Et circa hoc sic procedit.  
          <lb ed="#B1" n="6"/>Primo agit de magnitudine culpae seruientium idolis. Se 
          <lb ed="#B1" n="7"/>cundo de rectitudine poenae quam DEVS inflixit idola 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tris, &amp; specialiter Aegyptijs: Secunda pars ibi, cap. 16. Propter hec &amp; his similia 
          <lb ed="#B1" n="9"/>digni passi sunt tormenta. Circa primum duo siunt. Primo prosequitur de ido 
          <lb ed="#B1" n="10"/>latrarum superstitiosa adoratione: Secundo de idolorum primaria adinuen 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tione. Secunda pars ibutinfra cap. 14. MAcerbo enim luctu doloris. Circa primum 
          <lb ed="#B1" n="12"/>duo facit. Primo reprehendit idolatras colentes naturales creaturas: Secundo 
          <lb ed="#B1" n="13"/>reprehendit alios, qui colebant artificiales imagines &amp; sculpturas. Infra: Infe 
          <lb ed="#B1" n="14"/>lices. Quia uero in idolatria duo sunt: uidelicet auersio a uero DEO, qui ab 
          <lb ed="#B1" n="15"/>omnibus est colendus, &amp; conuersio ad creaturam: Ideo primo agit de gentilium 
          <lb ed="#B1" n="16"/>auersione a DEO: Secundo de eorum conuersione ad creaturas. Secunda pars 
          <lb ed="#B1" n="17"/>ibi: Sed aut ignem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l155-d1e139">
          <lb ed="#B1" n="18"/>Circa primum reprehendit Spiritus sanctus stoliditatem &amp; fatuitatem cu 
          <lb ed="#B1" n="19"/>riosorum gentilium, qui circa naturales inuestigationes cum summis labori 
          <lb ed="#B1" n="20"/>bus studuerunt, &amp; tamen DEI noticia caruerunt. Et sic dicit: Vani autem sunt  
          <lb ed="#B1" n="21"/>omnes homines, in quibus non subest scientia. Vanum autem est secundum Phi  
          <lb ed="#B1" n="22"/>losophum 2. Physic. quod est ordinatum ad aliquid, sicut ad finem, &amp; non po 
          <lb ed="#B1" n="23"/>test attingere finem suum. Sicut si aliquis deambulet propter sanitatem, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="24"/>eam per deambulationem non consequatur: dicimus eum inuanum ambu 
          <lb ed="#B1" n="25"/>lasse: homines autem ordinantur ad DEVM cognoscendum &amp; colendum, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Vnde Anshelmus 2. Cur DEVS homo. Rationalem creaturam a DEO 
          <lb ed="#B1" n="27"/>factam esse iustam, ut illa fruendo beata esset dubitari non debet. Ideo na 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tura rationalis est, ut discernat inter iustum &amp; iniustum, inter bonum &amp; ma 
          <lb ed="#B1" n="29"/>lum, &amp; inter maius bonum, &amp; minus bonum: Alioquin frustra facta est ra 
          <!--sap_Page_550.xml-->
          <pb ed="#B1" n="516"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tionalis. Igitur omnis homo frustra est &amp; uanus, si scientiam de DEO non 
          <lb ed="#B1" n="2"/>habeat. Et ideo dicit: Vani autem sunt omnes homines, m quibus non subest 
          <lb ed="#B1" n="3"/>scientia DEI: id est, scientia de DEO. Haec scientia est fides, per prophetas 
          <lb ed="#B1" n="4"/>reuelata antiquis patribus, &amp; postea nobis per Filium praedicata secundum 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Gloss. Haec scientia est timor &amp; reuerentia DEI, Baruch. 3. dicitur de pruden 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tibus huius mundi. Perierunt eo quod non habuerunt scientiam. Et signan 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ter dicitur. In quibus non subest scientia DEI: id est, fides. Est enim fides fun 
          <lb ed="#B1" n="8"/>damentum totius aedificij spiritualis in Christiano. Hebr. 11. Fides est spe 
          <lb ed="#B1" n="9"/>randarum rerum substantia, argumentum non apparentium. Et ideo infide 
          <lb ed="#B1" n="10"/>les nihil boni superaedificant, dummodo in sua infidelitate perseuerant. Hoc 
          <lb ed="#B1" n="11"/>est ergo primum de quo reprehenduntur gentiles idolatrae, quod fidem de DEO 
          <lb ed="#B1" n="12"/>non habuerunt pro fundamento suae inquisitionis: quod autem noticiam uel 
          <lb ed="#B1" n="13"/>scientiam de DEO non habuerunt, patet ex duobus. Primo, quia non in telle 
          <lb ed="#B1" n="14"/>xerunt eum bonum remuneratorem, uel gubernatorem mundi. Secundo ex  
          <lb ed="#B1" n="15"/>eo, quod non intellexerunt eum esse mundi creatorem. Quantum ergo ad pri 
          <lb ed="#B1" n="16"/>mum, dicit sic: Et de his quae videntur bona non poterant intelligere eum qui est:  
          <lb ed="#B1" n="17"/>id est, DEVM, qui est summe bonus. Et solus uere est: quia a se est, &amp; sine eo ni 
          <lb ed="#B1" n="18"/>hil est, &amp; nihil esse potest. Sicut autem DEVS proprijssime dicitur, qui est: ita 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Diabolus propter suam maliciam dicitur, qui non est, lob. 18. Habitent in ta 
          <lb ed="#B1" n="20"/>bernaculo illius socii eius, qui non est. Cum enim uiderent creaturas esse bonas, 
          <lb ed="#B1" n="21"/>potuerunt arguisse ad unum per se bonum deueniendum: sicut arguit Auicen 
          <lb ed="#B1" n="22"/>1. sue Meta. ad unum simpliciter necesse esse, ex alijs non necesse esse: &amp; sic de 
          <lb ed="#B1" n="23"/>uenissent ad illum, qui uere est, qui dixit, Exod. 3. Ego sum qui sum, ait. Sic di 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ces filijs Israel: Qui est, misit me ad uos. Vnde sicut dicunt sancti istud nomen 
          <lb ed="#B1" n="25"/>proprijssime conuenit DEO uidelicet. Qui est. Ipse enim solus uniformiter 
          <lb ed="#B1" n="26"/>semper idem est: omnis enim creatura alicui mutationi subijcitur. Angeli siqui  
          <lb ed="#B1" n="27"/>dem secundum aliquas affectiones mutantur, corpora coelestia secundum loca. 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Corpora inferiora infra sphaeram actiuorum, &amp; passiuorum existentia, alteran 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tur, augmentantur, diminuuntur, &amp; mouentur secundum loca. Et ideo signan 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ter dicit Anshelm. prosologion cap. 22. Tu solus Domine es quod es, &amp; tu es, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>qui es. Nam quod aliud est in toto, aliud in partibus, &amp; aliquando est in tem 
          <lb ed="#B1" n="32"/>pore, &amp; in quo aliquid est mutabile, non omnino est, quod est. Et quod incoepit 
          <lb ed="#B1" n="33"/>a non esse, &amp; potest cogitari non esse, &amp; nisi per aliud subsistat, redit in non esse: &amp; quid  
          <lb ed="#B1" n="34"/>habet fuisse, quod iam non est, &amp; futurum esse quod nondum est, illud non dicit esse  
          <lb ed="#B1" n="35"/>proprie &amp; absolute. Tu uero es illud quod es: quia quidquid aliquando, aut  
          <lb ed="#B1" n="36"/>aliquo modo es, hoc totus &amp; semperes: &amp; tu es quod semper, &amp; proprie, &amp; simpli  
          <lb ed="#B1" n="37"/>citer es: quia nec habes fuisse, nec futurum esse, sed tantum praesens esse. Haec Anshel  
          <lb ed="#B1" n="38"/>Secundo reprehendit fatuitatem gentilium philosophorum, de eo quom non cognouerunt  
          <lb ed="#B1" n="39"/>DEUM esse mundi creatorem, &amp; quantum ad hoc, dicit sic: Qeque operibus attendentes 
          <lb ed="#B1" n="40"/>agnouerunt quis esset artifex. Cum enim effectus ducant in noticiam suae causae: 
          <lb ed="#B1" n="41"/>&amp; ipsi totaliter occupati fuerunt ad inuestigandum causas rerum, in hoc cul  
          <lb ed="#B1" n="42"/>pandi sunt, quantum ad primam causam, quod deuenire non potuerunt ad co  
          <lb ed="#B1" n="43"/>gnoscendum DEVM, bonorum remuneratorem, uel mundi creatorem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l155-d1e265">
          <lb ed="#B1" n="44"/>Sed posset quaeri, qualiter est quod philosophi ad demonstrandum DEVM 
          <lb ed="#B1" n="45"/>esse bonorum remuneratorem, uel mundi creatorem arguuntur de insufficien 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tia: cum nec Christiani, qui soli unius ueri DEI noticiam habent, ad hoc suffi 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ciant. Ad hoc dicendum ut aestimo, quod DEVM esse non est per aliquam ra 
          <lb ed="#B1" n="48"/>tionem demonstratum hucusque, nec DEVM esse creatorem mundi, sed qui  
          <lb ed="#B1" n="49"/>cunque se innocenter habent ad DEVM, &amp; rationem naturalem exercent stu 
          <lb ed="#B1" n="50"/>dendo: nec diuinae gratiae obicem praebent: DEVS eis sufficienter sui comunicat  
          <lb ed="#B1" n="51"/>noticiam, sic que eis sufficiat ad salutem. Exempla ad hoc habent. Primo de Cornelio 
          <lb ed="#B1" n="52"/>cui missus est Petrus. Et de Paulo cui missus est Ananias: qui se sic disposuerunt 
          <lb ed="#B1" n="53"/>per reuelationem, uel inspirationem, quod noticiam de uno DEO meruerunt habere.  
          <!--sap_Page_551.xml-->
          <pb ed="#B1" n="517"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Et ideo dicendum est, quod si non obstat culpa hominis, ad hunc rationis usum 
          <lb ed="#B1" n="2"/>utique perueniet, quod DEI noticiam habeat: id est, de DEO saltem quanta est 
          <lb ed="#B1" n="3"/>necessaria ad salutem, quod philosophi non fecerunt, &amp; ideo arguendi. i ertio re 
          <lb ed="#B1" n="4"/>praehendit errores gentilium de crimine idolatriae quantum ad conuersionem ad 
          <lb ed="#B1" n="5"/>creaturam. Et nominat septem genera creaturarum, quae apud idolatrarum super 
          <lb ed="#B1" n="6"/>stitiones habebantur in honore, cum dicit. Sed supple, deos putauerunt: aut ignem, 
          <lb ed="#B1" n="7"/>aut spiritum, &amp;c. Ignem coluerunt Chaldei, &amp; apud gentiles dicebatur Vulca 
          <lb ed="#B1" n="8"/>nus, quasi uolitanus secundum Hieron. &amp; Remigium: id est, uolantem candorem  
          <lb ed="#B1" n="9"/>faciens. Iste fingebatur quasi faber claudus, &amp; dicebatur fulminare, uel fabri 
          <lb ed="#B1" n="10"/>care fulmina loui: quia loui superiorem partem aëris addixerunt, &amp; Vulcano 
          <lb ed="#B1" n="11"/>deputauerunt mediam regionem, a quo loco fulgura &amp; coruscationes descen 
          <lb ed="#B1" n="12"/>dunt. Chaldaei autem sicut in quibusdam historijs scholasticis inuenitur, ignem 
          <lb ed="#B1" n="13"/>adorabant, &amp; ad hoc alios cogebant per modum istum, Obtulerunt quibuscunque  
          <lb ed="#B1" n="14"/>negantibus ignem esse DEVM, &amp; alium DEVM colentibus pugnam: ita quod  
          <lb ed="#B1" n="15"/>si DEVS eorum ab aliquo uinceretur, eius culturam dimitterent. Si uero ignis 
          <lb ed="#B1" n="16"/>qui fuit DEVS eorum aliorum consumeret idola, ipsi ad ignem colendum pro 
          <lb ed="#B1" n="17"/>DEO, semper se obligarent. Isto audito Canopaei in Aegypto qui idolum Beli  
          <lb ed="#B1" n="18"/>coluerunt, deposuerunt de capite idoli sui coronam auream, &amp; super caput suum 
          <lb ed="#B1" n="19"/>quoddam uas testium aqua plenum posuerunt, &amp; illud multis foraminibus perfo 
          <lb ed="#B1" n="20"/>rauerunt, &amp; cera obturauerunt. Venerunt ergo Chaldaei ad istud idolum exami 
          <lb ed="#B1" n="21"/>nandum, &amp; apposuerunt ignem, &amp; statim in foraminibus cera liquefacta, descendit 
          <lb ed="#B1" n="22"/>aqua &amp; ignem extinxit. Et sic praeualuerunt idola Canopaei eiusdem ciuitatis Ae 
          <lb ed="#B1" n="23"/>gypti: &amp; illi de ciuitate permissi sunt deinceps idolis suis uti. Alij uoluerunt spi  
          <lb ed="#B1" n="24"/>ritum: id est, aethcrem, quem dixerunt louem: id est, superiorem partem aëris, uel ipsum 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ignem secundum alios: quia aërem diuiserunt in duas partes, uel potius in tres. Su 
          <lb ed="#B1" n="26"/>periorem uocauerunt louem, inferiorem lunonem, &amp; illam inferiorem partem uocat  
          <lb ed="#B1" n="27"/>hic citatum aërem, propter facilitatem motus, &amp; diuisionis. Quarto alij uenera 
          <lb ed="#B1" n="28"/>bantur gyrum stellarum: id est, firmamentum, in quo sunt stellae fixae: id est, uarijs imagi 
          <lb ed="#B1" n="29"/>nibus nominate secundum Graecorum fabulas. Alij coluerunt aquam. Vnde Neptu 
          <lb ed="#B1" n="30"/>num fingebant Dominum uel DEVM maris, Thetidem deam frugum. Inter istas 
          <lb ed="#B1" n="31"/>falsas fabulas aequiuocatio magna est de loue: quia interdum significatplanetam 
          <lb ed="#B1" n="32"/>immediate sub Saturno: Interdum superiorem partem aëris. Fingunt Poëtae quod  
          <lb ed="#B1" n="33"/>Saturnus tres filios habuit: lIouem, Neptunum, &amp; Plutonem. supiter regnat  
          <lb ed="#B1" n="34"/>in coelo, Neptunus in mari, Pluto in inferno: unde tales habentur uersus: 
          <lb ed="#B1" n="35"/>suppiter astra, fretumNeptunus, tartara Pluto,  
          <lb ed="#B1" n="36"/>Regna paterna tenent, tres tria, quisque suum, 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Vnde ipsum elementum aquarum uocauerunt Neptunum. Et ideo dicitur in 
          <lb ed="#B1" n="38"/>litera hic, quod aliqui coluerunt nimiam aquam. Huius imago portauit in mani 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tridentem, ad designandum quod aquae triplici funguntur uirtute. Sunt enim liquidae 
          <lb ed="#B1" n="40"/>foecundae, &amp; potabiles. Hic etiam Neptunus Amphitritem accepit in coniugen 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Et dieitur Amphitrites, ab * amphi, quod est circum, &amp; I tritum quasi contritum: eo 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quod aqua tribus elementis quasi conclusa sit, &amp; circuntrita: in coelo ut in aquis su 
          <lb ed="#B1" n="43"/>perioribus, in aëre, in nubibus, in terra, in fontibus &amp; puteis. Vel uxor Neptuni 
          <lb ed="#B1" n="44"/>dicitur Amphitrites secundum Macrobium, quia mare terram ambit &amp; circuntegit. 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Alij coluerunt Solem quem multis nominibus nuncupauerunt. Solem enim dicunt  
          <lb ed="#B1" n="46"/>primum filium Iouis, quem uocant Phoebum, quasi nouum, eo quod in ortu suo quoti 
          <lb ed="#B1" n="47"/>die nouus appareat. Et ideo pingebatur imberbis. Hic etiam Apollo dicitur:  
          <lb ed="#B1" n="48"/>id est, perdens siue exterminatus: eo quod calore suo omnium uirentium hu 
          <lb ed="#B1" n="49"/>morem perdit, &amp; exterminat. Idem uocatur Pythius a Pythone serpente, quem sta 
          <lb ed="#B1" n="50"/>tim natus occidit sagittis. Sol dicitur, uel quia solus praecellit magnitudine in 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ter stellas, uel quia solus lucet de die, alijs per eius praesentiam obscuratis. Di 
          <lb ed="#B1" n="52"/>citur etiam Lycius ar lyco: id est, lupo: eo quod sicut lupus pecora dilacerat, ita 
          <lb ed="#B1" n="53"/>Sol suo feruore omnem humorem exiccat. Alij colebant Lunam, quam vocabant  
          <!--sap_Page_552.xml-->
          <pb ed="#B1" n="518"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Dianam. Haec multa nomina secundum diuersos effectus habebat. Diceba 
          <lb ed="#B1" n="2"/>turL. una Diana in syluis, Luna in coelis. De istis &amp; de eorum cultu habetur 
          <lb ed="#B1" n="3"/>4. Reg. 21 Adolebat incensum Baal Soli &amp; Lunae, &amp; duodecim signis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="4"/>omni militiae coeli. Haec igitur putauerunt deos uidelicet rectores orbis ter 
          <lb ed="#B1" n="5"/>rarum. Sed praeter ista multas alias superstitiones adinuenerunt poëtae, sicut  
          <lb ed="#B1" n="6"/>narrat Plato in libro, qui dicitur s physis. Antiqui nanque syluicolae &amp; pasto  
          <lb ed="#B1" n="7"/>res, rationes &amp; positones datas ab hominibus ad usum uiuendi, a diuina gra 
          <lb ed="#B1" n="8"/>tia colebant pro dijs, sicut agriculturam, uindemiationem &amp; seminationem, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="9"/>huiusmodi: postea poëtae causa lucri &amp; favoris, easdem artes siue scientias men 
          <lb ed="#B1" n="10"/>bratim effigiauerunt, &amp; proprijs nominibus distinxerunt: uocantes scientiam  
          <lb ed="#B1" n="11"/>colendi agros Cererem: scientiam colendi uineas, Bachum: actus etiam hu 
          <lb ed="#B1" n="12"/>manae libidinis Venerem uocauerunt. Et sic superstitiones multiplicatae 
          <lb ed="#B1" n="13"/>sunt nimis. Et uocantur superstitiones secundum Seruium a uetulis, ultra 
          <lb ed="#B1" n="14"/>consuetudinem humanae uitae superstitibus. Tales enim uetustissimae ue 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tulae iam decrepitae &amp; delirae, talium numinum &amp; fictionum inuentri 
          <lb ed="#B1" n="16"/>ces fuerunt.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>