<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 107 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 107 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="361"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l107">
        <p xml:id="rhwis-l107-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="7"/>VAE praerogatiuae ipsius sapientiae a Salomone in amicam &amp; spon 
          <lb ed="#B1" n="8"/>sam, singulariteradoptatae, in praecedenti lectione sunt expositae. 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Ostensum est enim, quod ipsa habet generositatem propagandi, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="10"/>celeritatem bonae opinionis. Vnde in parte tertia ostendit eam ha 
          <lb ed="#B1" n="11"/>buisse curialitatem bonae educationis. Hoc enim estunum de praecipuis in spon 
          <lb ed="#B1" n="12"/>sa eligenda, quod sit bene disciplinata, &amp; curialiter educata. Vnde disciplina 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tae domicillae &amp; dominae specialiter eliguntur, ut filios nobilium educent &amp; 
          <lb ed="#B1" n="14"/>informent. Educatio autem uirtuosa in duobus consistit, uidelicet in castiga 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tione passionum, &amp; exercitatione bonorum operum. Vnde Seneca lib. de mori 
          <lb ed="#B1" n="16"/>bus: Educatio &amp; disciplina mores facit: &amp; illud sapitunusquisque quod didicit. 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Quod autem ista domina sapientia in istis duobus sit sufficienter educata, af 
          <lb ed="#B1" n="18"/>firmatur sic: Doctrix est enim disciplinae DEI quantum ad castigationes passionum, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>&amp; electrix operum illius, quantum ad exercitationes operum. Si enim sit doctrix  
          <lb ed="#B1" n="20"/>disciplinae &amp; electrix operum, docere uero &amp; eligere nemo potest nisi qui nouit  
          <lb ed="#B1" n="21"/>&amp; expertus est: planum est quod si est doctrix &amp; electrix in bona educatione,  
          <lb ed="#B1" n="22"/>est sufficienter in moribus informata. Dicit ergo: Doctrix enim est disciplinae DEI: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>id est, ipsa docet nos recipere conuenienter &amp; disciplinam, quae est nobis ualde 
          <lb ed="#B1" n="24"/>necessaria: quia superius dictum est cap. 3. Sapientiam &amp; disciplinam qui abijcit,  
          <lb ed="#B1" n="25"/>infelix est. Et electrix operum illius: id est, faciens nos eligere operabeneplacita.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l107-d1e139">
          <lb ed="#B1" n="26"/>Disciplina accipitur tripliciter in Scriptura. Primo generaliter pro informa 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tione siue doctrina, Proverb. 1. Audi fili mi disciplinam patris tui, &amp; ne dimit 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tas legem matris tuae. Alio modo accipitur disciplina pro compositone morum, 
          <lb ed="#B1" n="29"/>uerborum, &amp; gestuum: unde ille disciplinatus dicitur, qui se honeste in gestu, uer 
          <lb ed="#B1" n="30"/>bis, &amp; ornatu irreprehensibiliter habet. Et sic loquitur Hugo de instructione 
          <lb ed="#B1" n="31"/>nouitiorum de disciplina. Disciplina est (inquit) omnium membrorum motus 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ordinatus, &amp; dispositio decens in omni habitu &amp; actione, laco. 3. Quis sapiens 
          <lb ed="#B1" n="33"/>&amp; disciplinatus inter uos: ostendat ex bona conuersatione operationem suam 
          <lb ed="#B1" n="34"/>in mansuetudine sapientiae. Tertio modo accipitur disciplina pro flagellatione, 
          <lb ed="#B1" n="35"/>causa castigationis illata. Proverb. 23. Noli subtrahere a puero disciplinam. Si 
          <lb ed="#B1" n="36"/>enim percusseris eum uirga, non morietur. Tu virga percuties eum, &amp; animam 
          <lb ed="#B1" n="37"/>eius de inferno liberabis. Istis tribus modis est sapientia doctrix disciplinae DEI, 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Disciplina enim DEI a nobis est suscipienda patienter, quantumlibet dura ui  
          <lb ed="#B1" n="39"/>deatur propter tria: uidelicet propter castigantis dilectione, peccantis correctio 
          <lb ed="#B1" n="40"/>nem, tempestatis deiectionem. Primo propter castigantis dilectionem. Ille enim 
          <lb ed="#B1" n="41"/>qui disciplinat nos pater, noster est amicus, &amp; redemptor. Ad. Hebr. 12. <quote xml:id="rhwis-l107-Qd1e175" source="http://scta.info/resource/hebr12_7 http://scta.info/resource/hebr12_8">Quis est 
          <lb ed="#B1" n="42"/>filius quem non corripit pater, quod si extra disciplinam estis, cuius participes  
          <lb ed="#B1" n="43"/>facti sunt omnes: Ergo adulteri, &amp; non filij estis</quote>, qui. d. Omnes amici DEI fa 
          <lb ed="#B1" n="44"/>cti sunt participes disciplinae DEI. Sicut in matre uirgine, &amp; in Apostolis suis 
          <lb ed="#B1" n="45"/>patet, &amp; generaliter in omnibus, qui filij sui dicuntur. Non esset magnum si ho 
          <lb ed="#B1" n="46"/>mo reciperet unum ictum paruum ab aliquo pro amore amici, qui pro eo fuis  
          <lb ed="#B1" n="47"/>set acerrime uerberatus. CHRISTVS pro nobis non solum uerberatus, sed cruci 
          <!--sap_Page_396.xml-->
          <pb ed="#B1" n="362"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>fixus, &amp; occisus fuit, Esa. 53. Ipse aut uulneratus est propter iniquitates nostras, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>attritus est propter scelera nostra. Disciplina pacis nostrae super eum, &amp; liuore eius 
          <lb ed="#B1" n="3"/>sanati sumus. Ergo &amp; nos pro amore suo &amp; pro peccatis nostris disciplinari debe 
          <lb ed="#B1" n="4"/>mus. Ad Heb. 12. Fili mi noli negligere disciplinam Domini, neque fatigeris dum 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ab eo argueris. Dicit Macrob. li. suo de lapidibus ca.19. que si marits ponat magne 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tem sub capite uxoris dormientis, expiri poterit an sit adultera uel fidelis: quia si est 
          <lb ed="#B1" n="7"/>adultera statim cadet de lecto, ac si manu hominis fuisset expulsa. Si uero fide 
          <lb ed="#B1" n="8"/>lis sit marito, conuertet se ad maritum dormiendo, &amp; ipsum amplexabitu. Dicit ergo 
          <lb ed="#B1" n="9"/>sic: Nam qui scire cupit sua sit adultera coniunx, 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Suppositum capitidapidem stertentis adaptat.  
          <lb ed="#B1" n="11"/>Mox quae casta manet perit amplexare maritum, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Non tamen euigilans cadit omnis adultera lecto, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Tanquam pulla manu subito fetore coacta. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Quem lapis emit tet celati criminis index.  
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l107-d1e227">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Quanuis istud non sit leuibus &amp; lasciuis indifferenter comunicandum uiris, tamen lite 
          <lb ed="#B1" n="16"/>ratis &amp; Ecclesiasticis dici potest. Moraliter anima humana coniunx DEI dicit,  
          <lb ed="#B1" n="17"/>per fidem charitate informata, Oseae 2. Sponsabo te mihi in fide. Volens ergo Domi 
          <lb ed="#B1" n="18"/>nus expiri an anima Christiana sit uera sponsa uel adultera, supponit magnetem que 
          <lb ed="#B1" n="19"/>lapis est ferruginei coloris, &amp; trahit ad se ferrum. i, magnam tribulationem, qua ferrei 
          <lb ed="#B1" n="20"/>homines durae ceruicis domant, &amp; trahuntur ad DEVM: &amp; quid euenit: Certe fal 
          <lb ed="#B1" n="21"/>sae coniuges cadunt de lecto charitatis per impatientiam &amp; murmurationem contra 
          <lb ed="#B1" n="22"/>DEVM. Deuotae uero &amp; fideles sponlae CHRISTI conuertunt se ad DEVM, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="23"/>sunt sub disciplina DEI per humiliationem, orationem, &amp; deuotionem, dicentes illud  
          <lb ed="#B1" n="24"/>Rom. 8. <quote xml:id="rhwis-l107-Qd1e250" source="http://scta.info/resource/rom8_35">Quis nos separabit a charitate CHRISTI: Tribulatio, an angustia: an 
          <lb ed="#B1" n="25"/>psecutio</quote>: &amp;c. Et infra: <quote xml:id="rhwis-l107-Qd1e256" source="http://scta.info/resource/rom8_38 http://scta.info/resource/rom8_39">Certa sum, quo neque mors, neque uita, neque creatura alia, pote 
          <lb ed="#B1" n="26"/>rit nos separare a charitate DEI</quote>. Vnde Aug. in quadam serm. Nullus seruus CHRI 
          <lb ed="#B1" n="27"/>STI sine tribulatione est. Si putas te non habere tribulationes, non cepisti esse  
          <lb ed="#B1" n="28"/>Christianus. Supponit aut magnes iste disciplinae DEI sub capite sponsae CHRI 
          <lb ed="#B1" n="29"/>STI dormientis, &amp; qescentis: quia qu homo aliquin ad maiorem quietem &amp; traquillio  
          <lb ed="#B1" n="30"/>rem conuersationem se disponit, tunc DEVS sibi disciplinam tribulationis, &amp; iniuriae, uel 
          <lb ed="#B1" n="31"/>psecutionis imittit, Iob. 33. Quando irruit sapor super homines, &amp; dormiunt in le 
          <lb ed="#B1" n="32"/>cto, tunc apit aures uirorum, &amp; erudiens eos instruit disciplina. Greg. 26. Mora. Au 
          <lb ed="#B1" n="33"/>rem cordis tribulatio apit, quam saepe prosperitas mundi claudit. Quae quidem discipli  
          <lb ed="#B1" n="34"/>na est deuote sustinenda propter castigantis dilectionem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l107-d1e279">
          Secundo est etiam deuote re 
          <lb ed="#B1" n="35"/>cipienda propter peccantis correctione, Psal. Disciplina tua correxit me in finem, di 
          <lb ed="#B1" n="36"/>sciplina tua ipsa me docebit. Petrus Rauanens. in quadam Epist. Ideo te forsitan 
          <lb ed="#B1" n="37"/>temporaliter punit DEVS, ut aeternae mortis ardores poena redimat temporalis. In 
          <lb ed="#B1" n="38"/>aedificatione uero templi oes lapides prius malleis tundebantur ne in eorum positi 
          <lb ed="#B1" n="39"/>one sonus mallei audiret, nec securis: Nec in horreo Domini ponit granum, do 
          <lb ed="#B1" n="40"/>nec flagellis, aut triturantium pedibus sit excussum. Sic &amp; uiui lapides, qui ponendi  
          <lb ed="#B1" n="41"/>sunt in illa coelesti Hierusalem, qui aedificatur uarijs infortuitorum concussionibus po 
          <lb ed="#B1" n="42"/>liunt antequam in aedificio coelestis habitaculi collocentur. Haec Petrus Raua. Et  
          <lb ed="#B1" n="43"/>ideo ad correctionem &amp; comodum nostrum ordinatur, quicquid nobis de ista disci 
          <lb ed="#B1" n="44"/>plina pstatur. Ad Heb. 12. Omnis disciplina in praesenti non uidetur esse gaudij,  
          <lb ed="#B1" n="45"/>sed moeroris: postea aut fructum pacacissimum exercitatis reddet. Vnde Greg. Id 
          <lb ed="#B1" n="46"/>eo Dominus hic quibusdam parcit, ut eos in perpetuum feriat. Ideo aut hic ferit non par 
          <lb ed="#B1" n="47"/>cendo, ut in aeternum parcat. Haec Greg. Et sicut pater uerberans filium cum uirga, fa 
          <lb ed="#B1" n="48"/>cit puerum uerberatum cessare a fletu, &amp; ipsam uirgam osculari, cum qua est benem 
          <lb ed="#B1" n="49"/>disciplinatus: ita uult DEVS de nobis. Virga quao DEVS electos uerberat est 
          <lb ed="#B1" n="50"/>aliquis malus homo, astutus, truculentus, &amp; iniustus, Excech. 7. Floruit uirga, 
          <lb ed="#B1" n="51"/>germinauit superbia: iniquitas surrexit in uirga impietatis. Et tamen non uult  
          <lb ed="#B1" n="52"/>DEVS que ploremus per nimiam desolationem: imo etiam uult DEVS queo uirgam no 
          <lb ed="#B1" n="53"/>stram osculemur &amp; amemus, Matth. 5. <quote xml:id="rhwis-l107-Qd1e322" source="http://scta.info/resource/mt5_44 http://scta.info/resource/mt5_45">Diligite inimicos uestros: benefacite 
          <!--sap_Page_397.xml-->
          <pb ed="#B1" n="363"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>his qui oderunt uos. Et orate pro persequentibus, &amp; calumniantibus uos: ut  
          <lb ed="#B1" n="2"/>sitis filij Patris uestri, qui in coelis est</quote>. Vnde Caesarius: Qui captiuos redimere, 
          <lb ed="#B1" n="3"/>pauperes pascere, &amp; uestire non praeualet, contra nullum hominem odium in 
          <lb ed="#B1" n="4"/>corde seruet: &amp; inimicis non solum malum pro malo non reddat, sed etiam diligat  
          <lb ed="#B1" n="5"/>pro eis orare non desinat, certus de promissione domini sui, ut dicere poterit li  
          <lb ed="#B1" n="6"/>bera conscientia ante tribunal CHRISTI. Da Domine, quia dedi: dimitte, quia di 
          <lb ed="#B1" n="7"/>misi. Haec ille. Aduertentes ergo nos a DEO tanquam pueros insensatos disci 
          <lb ed="#B1" n="8"/>plinari, frequenter ad comodum &amp; correctionem nostram omnia cum gratiarum actio 
          <lb ed="#B1" n="9"/>nibus aequanimiter tollerems. Prover. 22. Stultitia enim colligata est in corde pueri,  
          <lb ed="#B1" n="10"/>&amp; uirga disciplinae fugabit eam. Tertio disciplina DEI est deuote suspicienda pro 
          <lb ed="#B1" n="11"/>pter tentantis deiectionem. Prosternit nanque caro, mundus, &amp; daemon, dum discipli  
          <lb ed="#B1" n="12"/>na DEI fortiter toleratur. Vnde etiam contra tentationem carnis solent sancti sibij  
          <lb ed="#B1" n="13"/>psis disciplinas infligere. Grego. 2. Dialog. cap. 2. dicit de sancto Benedicto, quod  
          <lb ed="#B1" n="14"/>quando de quadam muliere, quam prius conspexerat, tentaretur, exutus uestime 
          <lb ed="#B1" n="15"/>to, nudum in spinarum aculeis, &amp; urticarum incendijs proiecit. Vanitas etiam mun 
          <lb ed="#B1" n="16"/>di alias contemnitur, dum sanctus homo persecutionibus agitatur. Sicut enim nu 
          <lb ed="#B1" n="17"/>trix uolens filium ablactare, inungit mamillam sinapio, uel aliqua re amara: Ita 
          <lb ed="#B1" n="18"/>DEUS huius uitae delicias infinitis amaritudinibus ordinauit esse respersas, ne 
          <lb ed="#B1" n="19"/>eas nimis amaremus. Vnde Aug. in confessionibus suis regratiatur DEO, quo re 
          <lb ed="#B1" n="20"/>sperserat semper amaritudinibus illicitas delectationes suas. Et <ref xml:id="rhwis-l107-Rd1e372">Boëtius 2. de com  
          <lb ed="#B1" n="21"/>sola. prosa 4</ref> quo multis amaritudinibus humanae felicitatis dulcedo respersa est, qui 
          <lb ed="#B1" n="22"/>si etiam fruenti iocunda esse uideatur: tamen quo minus cum uelit abeat, retineri non  
          <lb ed="#B1" n="23"/>possit: &amp; de eodem loquens Aug. de uera innocentia, propositone 226. Dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="24"/>in praesenti uita &amp; deliciae temporales dulces sunt, &amp; temporales tribulationes a 
          <lb ed="#B1" n="25"/>marae sunt. Si quis non bibat tribulationis poculum, metuat ignem gehennarum. Et  
          <lb ed="#B1" n="26"/>si quis non contemnat dulcedinem seculi, inhians bonis aeternis. Sunt ergo diuinae 
          <lb ed="#B1" n="27"/>disciplinae quasi quaedam medicinae, pseruatiuae a putrefactione, &amp; tentatione pec 
          <lb ed="#B1" n="28"/>cati. Dicit enim Arist. 4. Metero. que quinque sunt quae impediunt putrefactionem. Fri 
          <lb ed="#B1" n="29"/>gus circustans: unde in frigido congelati durant incorrupti per multos annos. 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Et ideo magis putrescunt res in aestate quam in hyeme: quia calor naturalis per 
          <lb ed="#B1" n="31"/>frigus circustans exterius comprimitur, &amp; seruatur in humido. Secunda causa est 
          <lb ed="#B1" n="32"/>excellentia caloris naturalis intrinseci. Et ideo illa in quibus abundat calor igne 
          <lb ed="#B1" n="33"/>us, ut piper, galanga, &amp; huiusmodi, non cito putrescunt. Tertia causa est coagu 
          <lb ed="#B1" n="34"/>latio facta a frigido intrinseco. Quartus modus moderatus. Quinta magnitu 
          <lb ed="#B1" n="35"/>do rei: quia unaquaeque res diuisa per partes cito putrescit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l107-d1e408">
          Isto modo moraliter qnque  
          <lb ed="#B1" n="36"/>sunt quae putrefactionem peccati impediunt. Quando enim humidum &amp; calidum a re ex  
          <lb ed="#B1" n="37"/>trahuntur, res putrescit. Sic quando humor gratiae &amp; calor charitatis per peccatum ab  
          <lb ed="#B1" n="38"/>homine extrahuntur, homo putrescit moraliter, Psal. 37. Putruerunt &amp; corru 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ptae sunt cicatrices meae, a facie insipientiae meae. Haec autem putrefactio qnque  
          <lb ed="#B1" n="40"/>modis impeditur. Primo modo per frigus circustans. i. per tribulationem &amp; per 
          <lb ed="#B1" n="41"/>secutionem exteriorem. Secundo modo per excellentiam caloris naturalis ignis  
          <lb ed="#B1" n="42"/>intrinseci. i. per excellentiam charitatis Spiritus sancti, Leui. 6. Ignis in altari meo 
          <lb ed="#B1" n="43"/>semper ardebit. Tertio modo per coagulationem factam a frigido intrinseco. i 
          <lb ed="#B1" n="44"/>per timorem diuini iudicij, &amp; ultionis futurae intrinsecus recogitati. Quarto mo<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>do 
          per modum moderatum. Iuxta illud: Et uitium capiunt ni moveantur aquae. Mo 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tus moderatus est uariatio &amp; continuatio sanctarum occupationum, quae exclu 
          <lb ed="#B1" n="47"/>dit ocium, quod maxime inducit putrefactionem libidinis. Iuxta illud Ouidij 
          <lb ed="#B1" n="48"/>de remedijs Amoris: 
          <lb ed="#B1" n="50"/>Quinto modo impeditur putrefactio peccati per magnitudinem rei: quia res ma 
          <lb ed="#B1" n="51"/>gna magis resistit putrefactioni corrumpenti, quam parua. Isto modo moraliter 
          <lb ed="#B1" n="52"/>magna dignitas &amp; gradus siue status personae debet eam praeseruare a comissio  
          <lb ed="#B1" n="53"/>ne peccati. Quando homo recogitat quod est praelatus, habet animarum curam, 
          <!--sap_Page_398.xml-->
          <pb ed="#B1" n="364"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>recogitat honorem a subditis, &amp; beneficia quibus omnino indignus est, nisi be 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ne uiuat. Ex ipsa suae dignitatis magnitudine facit sibi stimulum bonae uitae. In 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ter ista quinque impedimenta putrefactionis, primum est disciplina, qua uita gra 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tiae a putrefactione seruatur. Proverb. 6. Mandatum lucerna est, &amp; lex lux, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="5"/>uia uitae increpatio disciplinae.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>