<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 103 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 103 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="343"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l103">
        <p xml:id="rhwis-l103-d1e95">
          <!--sap_Page_382.xml-->
          <pb ed="#B1" n="343"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTOVAM Spiritus sanctus declarauit nobilitatem 
          sapien<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>tiae in essendo: hic enarrat eius potestatem in regendo. Et circa haec 
          <lb ed="#B1" n="3"/>duo facit. Primo ostendit eius generalem gubernationem, omnium 
          <lb ed="#B1" n="4"/>causatiuam. Secundo eius specialem operationem circa humanam 
          <lb ed="#B1" n="5"/>praerogatiuam. Secunda pars ibi: Et per nationes. Quantum ad 
          <lb ed="#B1" n="6"/>primam partem tangit quatuor de sapientia: Vnitatem, potestatem, 
          stabilita<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tem, &amp; causalitatem: Vnde dicit sic: Et cum sit vna, omnia potest: &amp; permanent 
          <lb ed="#B1" n="8"/>in se, omnia innouat. Sapientia enim dicitur una ab unitate subiecti principa 
          <lb ed="#B1" n="9"/>lis: sicut omnis scientia dicitur una: id est, posteriorum. Similiter ab unitate 
          fi<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>nis quem intendit, qui est amor DEI. Est enim DEVS principale subiectum, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>&amp; amor DEI in sacra Scriptura principaliter est intentum. Vnde Augustinus 
          <lb ed="#B1" n="12"/>de laude charitatis: Ille tenet quod patet, &amp; quod latet in diuinis codicibus: 
          <lb ed="#B1" n="13"/>qui charitatem seruat in moribus. Ista sapientia cum sit una, omnia potest &amp; per 
          <lb ed="#B1" n="14"/>manens in se: id est, omnino immutabilis existens, omnia innouat 
          gubernan<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>do &amp; regendo.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l103-d1e134">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Ex quibus patet eius generalis gubernatio omnium causatiua. Specialis  
          <lb ed="#B1" n="17"/>autem eius operatio circa humanam praerogatiuam subiungitur quo ad tria 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Causat in hominibus sanctimoniam, amicitiam, &amp; prophetiam. Vnde subdit  
          <lb ed="#B1" n="19"/>sic: Et per nationes in animas sanctas se transfert: quia non est personarum 
          ac<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>ceptio apud DEVM, Actis 10. Non est personarum acceptor DEVS, sed in 
          o<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>mni gente quae timet DEVM &amp; operatur iusticiam acceptus est illi. Et ideo 
          sa<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>pientia quae est donum DEI per nationes sanctas hominum, uidelicet ubique ter 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tarum, se tranffert illis inspirando diuinum cultum, &amp; ea quae sunt necessaria 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ad salutem: transfert se ad animas sanctas non sanctitatem praesupponendo, sed  
          <lb ed="#B1" n="25"/>faciendo: Vnde subdit: Amicos DEI: id est, amantes DEVM, &amp; amatos a DEO, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>&amp; prophetas constituit * Corinth.12. Vnicuique datur manifestatio spiritus ad 
          <lb ed="#B1" n="27"/>utilitatem. Et infra: Alij prophetia, alii discretio spirituum: haec omnia sic 
          pro<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>bantur. DEVS nulli dat donum sapientiae, nisi illi quem diligit: sed DEVS 
          nul<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>lum diligit, nisi illum qui cum sapientia inhabitat: ergo nulli alteri datdonum 
          <lb ed="#B1" n="30"/>sapientiae. Vnde subdit: neminem enim diligit DEVS, tanquam electum &amp; de 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tamilia sua, nisieum qui cum sapientia inhabitat. Et haec est figura quae uocatur  
          <lb ed="#B1" n="32"/>hypallage, quae figura fieri habet quotiescunque uerba per contrarium 
          intel<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>liguntur. Sicut si dicamus: prodest dare classibus austros, cum nauem uentis, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>non uentum nauibus demus, secundum Isiod. 1. Etymolo. cap. 23. de 
          schemati<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>bus. Vnde sensus est: Neminem dilicit DEVS nisi eum qui cum sapientia 
          inha<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>bitat: id est, nisi eum in quo habitat lapientia, &amp; quem inhabitat sapientia. Haec 
          <lb ed="#B1" n="37"/>de sapientiae dono exponuntur: plenius de sapientia, quae est DEI Filius 
          ueri<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>ficatur, sed sententialiter non mutatur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l103-d1e186">
          <lb ed="#B1" n="39"/>Quia dicitur in lectione ista, quo sapientia amicos DEI &amp; prophetas 
          consti<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>tuit. Potest esse dubitatio literalis. Vtrum solis amicis DEI conferatur donum 
          <lb ed="#B1" n="41"/>prophetiae. Et uidetur quod sic. Secreta non sunt reuelanda nisi amicis: Iuxta illud  
          <lb ed="#B1" n="42"/>ohan. 15. Vos autem dixi amicos: quia omnia quae audiui a Patre nota feci 
          <lb ed="#B1" n="43"/>uobis: sed DEVS secreta sua reuelat propheris: ergo prophetae sunt amici DEI 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Praeterea Matth. 7. <quote xml:id="rhwis-l103-Qd1e201" source="http://scta.info/resource/mt7_15">Attendite a falsis prophetis, qui ueniunt ad uos in 
            uestimen<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>tis ouium, sed qui non sunt amici DEI: intrinsecus autem sunt lupi rapaces</quote>, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="46"/>per consequens falsi prophetae: ergo omnes ueri prophetae sunt amici DEI 
          <lb ed="#B1" n="47"/>Praeterea dicit Aristot. lib. 2. de Somno &amp; uigilia: quo si diuinatio somniorum est 
          <lb ed="#B1" n="48"/>a DEO, inconueniens erit immittere quibuscunque &amp; non optimis uiris. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="49"/>ecundum eum inconueniens est dicere, quod diuinatio somniorum sit a DEO: 
          <!--sap_Page_383.xml-->
          <pb ed="#B1" n="349"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>cum uidemus quod talis diuinatio conueniat fatuis, idiotis &amp; melancholicis, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>&amp; non sapientibus: sed constat donum prophetiae esse a DEO: ergo non datur  
          <lb ed="#B1" n="3"/>nisi bonis &amp; DEI amicis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l103-d1e226">
          <lb ed="#B1" n="4"/>Ad oppositum Balaam fuit propheta sicut patet Numer. 24. &amp; tamen fuit  
          <lb ed="#B1" n="5"/>malus homo, &amp; cultor idolorum &amp; daemonum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l103-d1e233">
          Praeterea Matth. 7. habetur,  
          <lb ed="#B1" n="6"/>quod multi dicent in iudicio: Domine Domine, nonne in nomine tuo 
          pro<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>phetauimus: &amp; in nomine tuo daemonia eiecimus, &amp; uirtutes multas fecimust 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Et respondebit eis a DEO: Nunquam novi uos: id est, approbaui: ergo illi 
          fue<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>runt prophetae, &amp; tamen nunquam fuerunt amici DEI.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l103-d1e245">
          Ad istam quaestionem 
          di<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>cendum, quod sola charitas est per quam homo amicus DEI constituitur. Et 
          o<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>mnis gratia gratis data, quae potest esse sine charitate, potest communicari 
          bo<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>nis &amp; malis amicis DEI &amp; inimicis. Huiusmodi autem gratiae sunt, 
          prophe<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>tiae, fides, sapientia, potestas curandi, &amp; signa faciendi. Vnde dicitur 1 Corinth 
          <lb ed="#B1" n="14"/>13. Si habuero prophetiam &amp; noverim mysteria omnia, &amp; si habuero omnem 
          <lb ed="#B1" n="15"/>fidem, ita ut montes transferam, charitatem autem non habuero, nihil sum, 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Ex qua autoritate satis patet, quod donum prophetiae haberi potest sine 
          cha<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>ritate. Et ideo dicendum est ad quaestionem negatiue: quod non solum ami 
          <lb ed="#B1" n="18"/>cis DEI confertur donum prophetiae. Conceditur alicui ad utilitatem illius, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>cui dantur, primae Corinthiorum duodecimo: Vnicuique data est 
          manifesta<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tio spiritus ad utilitatem. Modo ad utilitatem Ecclesiae est, &amp; honorem DEI 
          <lb ed="#B1" n="21"/>quod habet testimonium etiam a malis aliquando. Et ideo legimus multos  
          <lb ed="#B1" n="22"/>prophetasse.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l103-d1e276">
          <lb ed="#B1" n="23"/>Vbi notandum quod licet prophetia compatiatur maliciam morum, non 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tamen indifferenter admittit maliciam uitiorum: quia enim prophetia est 
          quae<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>dam specialis praecognitio futurorum, ad quam requiritur eleuatio mentis  
          <lb ed="#B1" n="26"/>per contemplationem: ideo illa quae spiritali cognitioni repugnat, 
          contrarian<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>tur prophetiae, &amp; ideo uitia carnalia quae habent uehementes passiones, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="28"/>occupationes terrenorum, similiter quae mentis eleuationem impediunt, 
          pro<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>phetiae repugnant. Et ideo legimus de filijs prophetarum, 4. Regum 4 quod  
          <lb ed="#B1" n="30"/>simul habitauerunt cum Helisaeo, quasi solitariam uitam agentes, in quadam  
          <lb ed="#B1" n="31"/>etiam honestate a carnalibus abstinentes. Vitia uero spiritualia quae mentis  
          <lb ed="#B1" n="32"/>eleuationem non impediuit, prophetiae non repugnant, cuiusmodi sunt 
          cul<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>turae idolorum, obsecrationes, &amp; adiurationes, ac etiam oblationes factae 
          dae<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>monibus. Vnde 3. Regum 18. dicit Helias: Congrega ad me uniuersum Israel 
          <lb ed="#B1" n="35"/>in monte Carmeli, &amp; prophetas Baal 450. prophetasque lucorum 400. qui 
          <lb ed="#B1" n="36"/>comedunt de mensa lesabel. Constat quod omnes isti fuerunt daemonum 
          <lb ed="#B1" n="37"/>cultores, &amp; tamen in quadam honestate corporali uixerunt. Vnde &amp; ne 
          <lb ed="#B1" n="38"/>cromantici qui daemones consulunt, non expetunt pro illo tempore quo lu 
          <lb ed="#B1" n="39"/>xurijs se immiscent: sicut fatentur, &amp; libri eorum, quamuis superstitiose 
          <lb ed="#B1" n="40"/>haec dicent.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l103-d1e318">
          Ad primum dicendum quod secretum non est reuelandum 
          pro<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>pter se, sed propter utilitatem amicorum maxime, ubi noticia non prodest 
          <lb ed="#B1" n="42"/>inimico, nec indigent ipsius occultatione, sed publicatione: tunc enim ad ho 
          <lb ed="#B1" n="43"/>nonorem Domini est quod secretum, quod est contrarium inimico, &amp; uti  
          <lb ed="#B1" n="44"/>le amicis, pro inimico potius diuulgetur. Quando autem dicitur Iohannis  
          <lb ed="#B1" n="45"/>decimoquinto: Quod ideo CHRISTVS dicit discipulos suos amicos: quia 
          <lb ed="#B1" n="46"/>omnia, &amp;c. nota fecit eis, exponit Gregorius quod noticia illa quam in eis  
          <lb ed="#B1" n="47"/>causauit, fuit noticia cum amore. Talis autem noticia non omnibus 
          pro<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>phetis communicatur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l103-d1e338">
          Ad secundum dicendum quod lupi rapaces ibidem  
          <lb ed="#B1" n="49"/>dicuntur tales, qui intendunt per malam doctrinam alios seducere &amp; perde 
          <lb ed="#B1" n="50"/>re: unde non omnes mali interius, qui exterius apparent boni: sicut sunt 
          hy<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>pocritae, &amp; alij qui honesta docent &amp; turpiter uiuunt, sunt lupi rapaces, sed  
          <lb ed="#B1" n="52"/>illi sunt lupi rapaces &amp; falsi prophetae, qui dono scientiae abutuntur ad se 
          <!--sap_Page_384.xml-->
          <pb ed="#B1" n="350"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ducendum alios: quia ad hoc non mittuntur ad ueritatem propter utilitatem  
          <lb ed="#B1" n="2"/>aliorum: sicut fuit de Balaam, &amp; quod prophetant ueritatis zelo, dicunt non 
          <lb ed="#B1" n="3"/>intentione alios decipiendi.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l103-d1e360">
          Ad tertium quod est de diuinatione, de somnijs 
          <lb ed="#B1" n="4"/>dicendum, quod Aristoteles uult dicere, quod illa diuinatio est naturalis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="5"/>non a DEO. Dona enim DEI non dantur irrationabiliter: darentur 
          au<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>tem irrationabiliter, si darentur communiter omnibus, &amp; praecipue fatuis  
          <lb ed="#B1" n="7"/>&amp; idiotis: &amp; ideo concluditur quod diuinatio talis in somnijs a natura est, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="8"/>non a speciali operatione DEI. Modo quia potest contingere quod unus 
          <lb ed="#B1" n="9"/>malus homo est aliquando aptior ad quoddam certum mysterium, quam alius, 
          <lb ed="#B1" n="10"/>qui tamen est simpliciter magis bonus, &amp; similiter quia est ad honorem DEI, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>de suis hostibus habere testimonium: ideo donum prophetiae datetiam ini 
          <lb ed="#B1" n="12"/>micis, aptis tamen ad tale mysterium perficiendum. Sed contra ista uidetur,  
          <lb ed="#B1" n="13"/>quod diuinatio per somnia non sit possibilis: quia diuinatio importat 
          certi<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>tudinem, sed certitudo nulla potest haberi de aduentu futuro propter 
          som<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>nium: ergo nihil est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l103-d1e389">
          Ad oppositum est Aristoteles 2. de somno determinans 
          <lb ed="#B1" n="16"/>de diuinatione non quacunque, sed tantum de illa quae sit per somnum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="17"/>hoc est concedendum, uidelicet, quod diuinatio quae sit per somnium, est 
          <lb ed="#B1" n="18"/>possibilis. Sed sicut ibidem dicit commendator: Nullus est homo cui 
          som<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>nio non enuncietur aliquid futurum, &amp; nullum famosum est in toto falsum: 
          <lb ed="#B1" n="20"/>sicut dicit Aristoteles 7. Ethic. Fama autem non omnino deperditur, quam 
          <lb ed="#B1" n="21"/>multi populi famant. Vnde diuinatio in proposito nihil aliud est quam 
          som<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>nium signatiuum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l103-d1e408">
          <lb ed="#B1" n="23"/>Vbi notandum quod sicut docet Albertus. Somnia signatiua aliquando 
          <lb ed="#B1" n="24"/>: in nobis causantur ex corporibus coelestibus, aliquando ex nobismetipsis. 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Et illa sunt in duplici genere: quia quaedam habent originem ex parte cor 
          <lb ed="#B1" n="26"/>poris, quaedam autem ex parte animae. Ex parte corporis quidem, sicut 
          quan<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>do aliquis humor dominatur in homine, sicut flegma, melancholia uel 
          cho<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>lera, contingit per motum uehementem illius humoris phantasiam ibi forma 
          <lb ed="#B1" n="29"/>re, consimilia idola concordantia cum illo. Sicut aliquis somniat se gusta 
          <lb ed="#B1" n="30"/>re dulcia propter humorem flegmaticum descendentem ad linguam uel 
          pa<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>latum: Et talia somnia sunt signa infirmitatum. Sicut narrat Albertus de 
          quo<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>dam qui somniauit picem ardentem infundere in uentrem suum propter 
          ab<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>undantiam cholerae nigrae, &amp; expergefactus emisit de se choleram nigram, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>Ex parte animae habentes originem propter uehementem sollicitudinem 
          a<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>nimae circa aliquid in uigilia. Ecclesiast. 5. Multas curas sequuntur 
          som<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>nia. Et ideo dicit Aristoteles: Amici procul existentes maxime sunt solliciti 
          <lb ed="#B1" n="37"/>de se inuicem. Contingit quod anima format sibi idolum de dilecto, &amp; per 
          <lb ed="#B1" n="38"/>hoc multa idola de circumstantijs circa dilectum oriuntur, tam deprosperi 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tate quam de aduersitate: quae somnia aliquando sunt uera aliquando falsa. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Et idem credo de inimico sicut de dilecto: quia tantum sollicitatur anima 
          cir<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>ca fugam inimici, &amp; quomodo se ab eo possit defendere, sicut follicitatur 
          cir<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>ca animi curam. Vnde quando aliquis communiter somniat de aliqua per 
          <lb ed="#B1" n="43"/>sona, signum est immediatum, quod anima multum sollicitatur circa illam  
          <lb ed="#B1" n="44"/>personam: sed an amor uel odium sit, nouit ille solus qui somniat. Valerius 
          <lb ed="#B1" n="45"/>libro nono, capite quinto, in fine dicit: Duo familiares Arcades iter 
          facien<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>tes, Megaram uenerunt. Quorum alter se ad hospitem contulit, alter ad 
          ta<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>bernam mercatoriam diuertit. Is qui in hospitio erat, uidit in somnis comitem 
          <lb ed="#B1" n="48"/>suum orantem, ut sibi caponum insidijs circumuento opem ferret. Posset 
          e<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>nim celeri eius accursu se imminente periculo liberare. Quo uisu excita 
          <lb ed="#B1" n="50"/>tus prosilijt tabernam, in qua is diuersabatur, petere conatus est. 
          Pestife<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>ro deinde fato eius prophanissimum propositum tanquam superuacuum 
          <lb ed="#B1" n="52"/>damnauit, &amp; lectum ac somnum repetijt. Tunc idem ei socius oblatus ob  
          <!--sap_Page_385.xml-->
          <pb ed="#B1" n="351"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>secrauit, ut &amp; si ante uitae suae auxilium ferre neglexisset, neci saltem ultionem 
          <lb ed="#B1" n="2"/>non negaret. Corpus namque suum a caupone trucidatum cum magno 
          <lb ed="#B1" n="3"/>plaustro, ferri ad portam stercore coopertum. Tam constantibus familiaris  
          <lb ed="#B1" n="4"/>precibus compulsus protinus ad portam cucurrit, &amp; plaustrum quod in 
          quie<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>te demonstratum erat, comprehendit, cauponemque ad capitale 
          suppli<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>cium perduxit. Tertio modo habent somnia in nobis originem ex 
          corpo<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>ribus coelestibus, quae alterant organa uirtutum fensitiuarum secundum 
          quas<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>dam qualitates. Et tunc phantasia format sibi consimilia idola, &amp; fiunt signa 
          <lb ed="#B1" n="9"/>euentuum futurorum de bellis, infortunijs, &amp; eufortunijs. Quales autem 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sunt optimi diuinatores, dicit Aristoteles: Quod tria genera hominum bene 
          <lb ed="#B1" n="11"/>diuinantur: id est, frequenter habent somnia significantia. Vesani, amantes, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>&amp; melancholici. Vesani sunt idiotae &amp; fatui. Cuius causa est: quia tales non 
          <lb ed="#B1" n="13"/>sunt soliciti circa motus proprios, &amp; ideo bene sentiunt motus extraneos 
          <lb ed="#B1" n="14"/>corporum coelestium: Sicut aues, &amp; bestiae magis recipiunt influentiam cor 
          <lb ed="#B1" n="15"/>porum coelestium quam homines, ratione &amp; prudentia uigentes. 
          Secun<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>do amantes de notis suis certius somniant. Sicut si homo in uigilia uideat  
          <lb ed="#B1" n="17"/>duos a remoto in aequali distantia, unum notum, &amp; alium ignotum, certius 
          <lb ed="#B1" n="18"/>iudicabit de noto suo quamignoto. Tertio melancholici sunt imaginatiui:  
          <lb ed="#B1" n="19"/>quia sunt frigidi &amp; sicci, ideo fit in eis naturaliter maior impressio simulachrum. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Quia uero cerebrum est album &amp; clarum, delectatur naturaliter in luce &amp; 
          <lb ed="#B1" n="21"/>claritate, &amp; odit &amp; fugit nigredinem &amp; obscuritatem. Fumus autem 
          me<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>lancholicus ascendens denigrat cerebrum: &amp; quia imaginatio 
          melancholi<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>ci est cum tali fumo anima fastidit cito quodlibet imaginatum, &amp; quaerit fu 
          <lb ed="#B1" n="24"/>gere, &amp; diuertit se ad aliud. Et ideo omnis melancholicus faciliter se diuertit 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ab uno simili, ad aliud sibi simile: quia facilior est diuersio ad simile, quam ad 
          <lb ed="#B1" n="26"/>indifferens, &amp; ex istis contingit, quod melancholici sunt boni somniatores. 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Aliud tamen est hominem esse bonum somniatorem, &amp; bonum somnij in 
          <lb ed="#B1" n="28"/>terpratem: sicut ibi docet Aristoteles, quod illi sunt boni diuinatores uel 
          som<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>niatores quibus apparent uera somnia. Illi boni interpretes, qui cognoscunt  
          <lb ed="#B1" n="30"/>quorum signa sint: unde fatui &amp; melancholici sunt boni diuinantes, non 
          <lb ed="#B1" n="31"/>autem boni interpretes: quia ad hoc requiritur experientia longa, &amp; 
          condi<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>tiones nosse somniantis &amp; dispositiones corporum coelestium, &amp; multa 
          ta<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>lia, quae nimis difficile est nosse: Et istud est uanissimum, quod homo se de 
          <lb ed="#B1" n="34"/>interpretationibus intromittat, nisi forte in illis somnijs ex complexione 
          ho<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>minis oriuntur. Fatui uero dicuntur bene diuinantes: quia non sunt soliciti 
          <lb ed="#B1" n="36"/>circa terrena, nec circa seipsos. Vnde eorum somnia sunt ualde certa, si aliquis  
          <lb ed="#B1" n="37"/>ea sciret interpretari, ex quibus patet, quod in quibusdam somnijs est aliqua 
          <lb ed="#B1" n="38"/>certitudo, sed in paucis, &amp; ideo 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Somnia ne cures, nam fallunt somnia plures.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>