<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 188 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 188 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="617"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l188">
        <p xml:id="rhwis-l188-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="15"/>POSTQVAM Autor descripsit tenebras triduanas, olim 
          illa<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>tas Aegyptijs, quantum ad earum densitatem: quia fuerunt 
          pal<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>pabiles. In ista parte describit easdem, quantum ad puniendi 
          po<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>testatem, ostendens quod nullum remedium potuerunt Aegy 
          <lb ed="#B1" n="19"/>ptij adhibere, quo contra tenebras se iuuarent: negabatur eis re 
          <lb ed="#B1" n="20"/>medium tam intrinsecum quam extrinsecum. Intrinsecum remedium possent 
          <lb ed="#B1" n="21"/>sibi sperasse per animosam audaciam cordis, sed contra illud remedium 
          ha<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>buerunt pauorem maximum, ut nullus quantumcunque cordatus posset  
          <lb ed="#B1" n="23"/>alium animare. Primo ergo ostendit eos caruisse remedio consolationis cuius  
          <lb ed="#B1" n="24"/>libet ab intrinseco. Secundo ostendit eos caruisse remedio, quod possent 
          spe<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>rasse ab extrinseco. secunda pars ibi: Neque enim quae continebat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l188-d1e121">
          <lb ed="#B1" n="26"/>Quantum ad primum tangit tria grauia, propter quae potuit tunc 
          tempo<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>ris nullus alium consolari: fuerunt enim dispersi locali separatione, fuerunt 
          pa<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>uidi &amp; percussi stupefactione, fuerunt turbati &amp; positi in nimia admiratio  
          <lb ed="#B1" n="29"/>ne. Vnde dicit sic: Et dum putantsuppse Aegyptij, se latere in obscuris pecca  
          <lb ed="#B1" n="30"/>tis, tenebroso obliuionis velamento dispersi sunt. Nentem tenebrosum uocat uen 
          <lb ed="#B1" n="31"/>lamentum obliuionis: sicut enim lumen efficit &amp; figurat scientiam: ita 
          tene<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>brae obliuionem designant &amp; ignorantiam. Dicuntur peccata obscura 
          pro<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>pter effectum: quia auferunt cognitionem uerae lucis, Ephes. 4. Tenebris 
          ob<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>scuratum habentes intellectum: Et quia ducunt ad obscuritatem inferni. In 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Psalmo: Obscurantur oculi eorum ne uideant. Sic ergo fuerunt illi Aegyptij 
          <lb ed="#B1" n="36"/>dispersi ab inuicem. Quia quidam erant in domibus, &amp; quidam in agris: &amp; illi  
          <!--sap_Page_652.xml-->
          <pb ed="#B1" n="618"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>qui prope se erant, reputabant se multum distare propter tenebras palpabiles  
          <lb ed="#B1" n="2"/>interpositas. Vnde fuerunt pauentes horrende &amp; cum admiratione perturbati.  
          <lb ed="#B1" n="3"/>Consequenter excludit ab eis remedium, quod possent sperasse ab extrinsecq 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Possent autem sperasse triplex remedium ab extrinseco, contra illas tenebras. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Primo loci securitatem: secundo ignis claritatem: tertio magorum suorum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>subtilitatem: &amp; ideo ista tria ab eis excludit. primum ibi: Nsque enim contine. 
          <lb ed="#B1" n="7"/>bat. secundum ibi: Ignis quidem. tertium ibi: Et magicae artis. Quantum ad 
          pri<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>mum a loco continente eos, durantibus illis tenebris nullum habebant 
          so<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>latium propter duo. Primo propter strepitum quem audiebant in loco: quia 
          <lb ed="#B1" n="10"/>quemlibet terrebat ille sonus. Secundo propter melancholicas imaginationes  
          <lb ed="#B1" n="11"/>de daemonibus &amp; mortuis hominibus. Vnde dicit sic: Nec enim illa quae 
          con<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>tinebat illos spelunca: quia ad foueas &amp; cauernas multi confugerant, sine timo 
          <lb ed="#B1" n="13"/>re custodiebat, quoniam sonitus descendens perturbabat illos, &amp; personae tristes 
          <lb ed="#B1" n="14"/>illis apparentes uistione imaginatia, pauorem prestabant.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l188-d1e182">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Et personae tristes illis apparentes.] Nota quod quatuor sunt genera mala 
          tri<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>stium personarum quae ducunt communiter in tristitia dies suos, uidelicet in 
          <lb ed="#B1" n="17"/>uidi &amp; perfidi, cupidi &amp; stupidi. Inuidi mordaces, perfidi fallaces, cupidi 
          te<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>naces, &amp; stupidi pertinaces. Primo uidemus quod omnes inuidi sunt com 
          <lb ed="#B1" n="19"/>muniter tristes. Vnde Ouidius secundo Metamorphoseos fabulatur, quali  
          <lb ed="#B1" n="20"/>ter Pallas iuit ad inuidiam, ut procuraret mortem * Aglantis, ubi 
          descri<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>bit quatuor ad inuidiam pertinentia, uidelicet domum, personam, escam, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="22"/>uiam. Domum describit: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Protinus inuidiae nigro squalentia tabo.  
          <lb ed="#B1" n="24"/>Tecta petit domus, &amp; est in vallibus imis 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Aodita, sole carens nonnulli peruia vento. 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Tristis &amp; ignaui plenissima frigoris, &amp; quae 
          <lb ed="#B1" n="27"/>igne vacet semper: caligine semper abundet.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l188-d1e213">
          <lb ed="#B1" n="28"/>Vult ergo dicere quod domus inuidiae est situata in uallibus, pro tanto, quod  
          <lb ed="#B1" n="29"/>personae humiles inuident superioribus: &amp; omnis inuidus ideo inuidet: quia 
          <lb ed="#B1" n="30"/>se inferiorem alio, in aliquo, quod appetit, esse uidet. Inferior planeta ecli 
          <lb ed="#B1" n="31"/>psat superiorem, &amp; non econtra: sicut patet de Luna &amp; Sole: &amp; ita regulari 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ter illi qui minus ualent, &amp; sunt gratijs &amp; meritis inferiores, obumbrare 
          ni<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tuntur per inuidiam meliores. Et ideo signanter dicit Iob 5. Paruulum 
          oc<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>cidit inuidia. Vnde merito dicitur quod domus inuidiae est in imis 
          ualli<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>bus situata. Tectum huius domus est coopertum squalenti tabe: id est, 
          ue<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>neno, squalore, &amp; languore. Nam tota locutio inuidiae est de peccato, 
          to<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>ta consideratio de defectibus electorum. Item domus inuidiae caret sole: 
          <lb ed="#B1" n="38"/>quia nunquam gaudet de prosperitate, seu felicitate proximorum, imo 
          uen<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>ti bonarum narrationum eum occidunt. Item domus inuidiae est tristis. Di  
          <lb ed="#B1" n="40"/>cit enim Damascenus: quod inuidia est tristitia de alienis bonis. Vnde sicut  
          <lb ed="#B1" n="41"/>bufo tristatur de bono odore uinearum florentium: ita inuidus de profectu 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ualentium personarum. Item domus inuidiae semper caret igne, &amp; est ple  
          <lb ed="#B1" n="43"/>na frigore: quia nullus inuidus feruet charitate, caligine tamen semper 
          abun<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>dat: quia nunquam bene iudicat inuidus de personis. Secundo quantum 
          <lb ed="#B1" n="45"/>ad escam dicitur, quod Pallas eam inuenit comedentem carnes uipereas. Nam 
          <lb ed="#B1" n="46"/>omnis inuidus pascitur de malignis cogitationibus, &amp; machinationibus tur 
          <lb ed="#B1" n="47"/>batiuis aliorum. Tertio personam inuidi describit Ouidius sic: 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Pallor in ore sedet, macies in corpore toto  
          <lb ed="#B1" n="49"/>Nu squam recta acies liuent rubigine dentes. 
          <lb ed="#B1" n="50"/>pectora felle virent. lingua est suffusa veneno. 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Risus abest, nisi quem visi fecere dolores. 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Nec fruitur somno, vigilantibus excita curis, 
          <lb ed="#B1" n="53"/>Sed videt ingratos, int abescitque videndo 
          <!--sap_Page_653.xml-->
          <pb ed="#B1" n="619"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Successus hominum carpit, &amp; carpitur vna 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Suppliciumque suum est, &amp;c
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l188-d1e281">
          <lb ed="#B1" n="3"/>Quarto uiam &amp; modum incedendi inuidiae euntis uersus Athenas de 
          <lb ed="#B1" n="4"/>scribit sic: 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Indoluit baculumque, capit, quem spinea tortum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Vincula cingebant adopert aqe, nubibus atris.  
          <lb ed="#B1" n="7"/>Quacunque increditur florentia proterit arua 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Exurit que, herbas, &amp; summa cacumina carpit. 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Aifflatuque suo populus: vrbesque, domosque 
          <lb ed="#B1" n="10"/>polluit, &amp;c 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Ecce modus nocendi, quem inuidus semper obseruat. Portat baculum ple 
          <lb ed="#B1" n="12"/>num spinis, quia illud unde fulcire deberet pungit: &amp; non portat, quia non est 
          <lb ed="#B1" n="13"/>quod inuidum posset delectari: atris nubibus operitur, quia inuidus &amp; 
          detra<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>ctor nunquam claram, sed obscuram dicit sententiam de illo, cui nocere pro 
          <lb ed="#B1" n="15"/>ponit. Item quacunque ingreditur florentia arua proterit: quia inuidus nulli 
          no<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>cet nisi aliqua uirtute florescat. Vnde Valerius libro quarto: Nulla tam 
          hone<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>sta ciuitas, quae malignitatis dentes possit uitare. Diuites enim sunt alienis 
          ia<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>cturis, locupletes funeribus. Vnde quidam interrogatus, quomodo inuidus 
          <lb ed="#B1" n="19"/>non haberetur: Respondit si nihil (inquit) ex magnis rebus habueris, aut 
          ni<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>hil felicitatis gesseris: nam sola miseria caret inuidia. Vnde Tullius ultimo re 
          <lb ed="#B1" n="21"/>thoricae ponit exemplum de colore, qui uocatur gradatio, &amp; ait: Affirmatio 
          <lb ed="#B1" n="22"/>iustitiam, iustitia ueritatem, ueritas gloriam, &amp; gloria aemulationem parit. 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Quarto dicit: quod exurit herbas: id est, iuuenes proficientes: sicut talpa caeca, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quae moratur in terra, &amp; radices herbarum rodit, &amp; impedit ab augmento, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="25"/>non solum herbas, imo summa cacumina carpit: quia semper contra 
          superio<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>res suos praelatos &amp; dominos inuidus quisque garrit. Vltimo dicit, quod ex  
          <lb ed="#B1" n="27"/>afflatu suo: id est, uerbo malicioso polluit omnem populum, &amp; urbem quam 
          <lb ed="#B1" n="28"/>attingit. Hoc est primum genus tristium personarum. De qua tristitia dicitur  
          <lb ed="#B1" n="29"/>Proverb. 25. Sicut tinea uestimento, &amp; uermes ligno, ita tristitia nocet cordi, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Eccles. 30. Tristitiam longe expelle a te, multos enim occidit tristitia. 
          Secun<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>do uidemus quod omnes perfidi &amp; fallaces sunt communiter mali &amp; tristes. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Vnde hypocritae ut decipiant alios quandam exteriorem tristitiam simulant  
          <lb ed="#B1" n="33"/>&amp; sanctitatem. Contra quos monet Saluator Matth. 6. <quote xml:id="rhwis-l188-Qd1e350" source="http://scta.info/resource/mt6_16">Cum ieiunatis, nolite 
            <lb ed="#B1" n="34"/>fieri sicut hypocritae tristes</quote>. Tales sunt iocundissimi in lasciuias, in occulto &amp; 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tristissimi, quantum ad apparentiam in publico, similes Gelliae de qua 
          Mar<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>tialis Cocus lib. epigram. 3. Senec. epist. 35. Ambrosius in quodam sermone: 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Latet plerunque sub tristi amictu lasciuia, &amp; deformis horror uili ueste 
          obtexi<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>tur, ut secreta tegantur petulantium animorum. Contra tales Horatius: 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Nunquam te fallant Tagni sub vulpe latentes. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Impia sub dulci melle venena latent.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l188-d1e370">
          <lb ed="#B1" n="41"/>Tertium genus tristium personarum sunt cupidi &amp; tenaces, imitatores Na 
          <lb ed="#B1" n="42"/>bal, qui semper sunt in timore &amp; dolore, quomodo aliquid acquirant, uel 
          <lb ed="#B1" n="43"/>adquisita retineant. Ecclesiast. capite secundo: Cuncti dies eius aerumnis 
          <lb ed="#B1" n="44"/>&amp; doloribus pleni sunt, nec per noctem mente requiescunt. Talis fuit ille iu 
          <lb ed="#B1" n="45"/>uenis, cui Saluator dixit Matthaei capite decimonono: <quote xml:id="rhwis-l188-Qd1e383" source="http://scta.info/resource/mt19_21">Si uis perfectus esse,  
            <lb ed="#B1" n="46"/>uade, &amp; uende omnia quae habes, &amp; da pauperibus, &amp; habebis 
            thesau<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>rum in coelo, &amp; ueni sequere me</quote>, &amp; <quote xml:id="rhwis-l188-Qd1e390" source="http://scta.info/resource/mt19_22">abijt tristis. Erat enim habens possessio  
              <lb ed="#B1" n="48"/>nes multas</quote>. Contra quos dicitur Ecclesiast. capite quarto: Declina 
          paupe<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>ri aurem tuam sine tristitia. Quartum genus male tristium personarum in a 
          <lb ed="#B1" n="50"/>praesenti sunt stupidi, &amp; pertinaces, qui de DEI clementia &amp; pietate 
          diffi<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>dunt: quorum aliqui de peccatis proprijs sic irremediabiliter tristantur, ut di  
          <lb ed="#B1" n="52"/>cant sacramentum poenitentiae eis non posse sufficere ad salutem: Vel quia iu 
          <!--sap_Page_654.xml-->
          <pb ed="#B1" n="620"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>stitia DEI non permittat eum poenitentibus misereri. Contra quos Psalmus 
          <lb ed="#B1" n="2"/>alloquens animam suam, dicit sic: Quare tristis es anima mea, &amp; quare 
          contur<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>bas me, &amp;c. Aliqui sunt de istis, sicut qui mortem amicorum suorum incon 
          <lb ed="#B1" n="4"/>solabiliter nimis plangunt, quasi uel de eorum beatitudine, uel eorum resurre. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ctione futura desperent. Contra quos Apostolus 1. Thessalonic. 4. Nolo uos 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ignorare fratres de dormientibus, ut non contristemini, sicut &amp; caeteri qui  
          <lb ed="#B1" n="7"/>spem non habent. Et qui istud genus tristitiae patiuntur, miserrimi sunt, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="8"/>de miseria praesenti uadunt ad miseriam aeternam. Contra quos signanter 
          <lb ed="#B1" n="9"/>dicitur Eccles. decimoquarto: Felix qui non habuit animi tristitiam, &amp; non 
          <lb ed="#B1" n="10"/>excidit a spe sua.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>