<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 90 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 90 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="305"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l90">
          <p xml:id="rhwis-l90-d1e90">
            <lb ed="#V" n="17"/>DECLARATA miserabili conditione hominis quantum ad eius 
            <lb ed="#V" n="18"/>mortalitatem, &amp; abominabili eius conceptione, propter materiae &amp; 
            <lb ed="#V" n="19"/>loci foeditatem: Prosequitur Salomon in hac parte de hominis la 
            <lb ed="#V" n="20"/>chrymabili educatione, post ipsius natiuitatem. Et circa hoc duo 
            fa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cit. Primo narrat natiuitatis humanae fragilitatem. Secundo assignat eiusdem  
            <lb ed="#V" n="22"/>fragilitatis communitatem. Secunda pars ibi: Nemo enim ex regibus. Circa 
            pri<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mum duo facit. Primo fatetur se habuisse inchoationem dolorosam: Secundo  
            <lb ed="#V" n="24"/>fatetur se habuisse educationem curiosam in uolumentis. Quantum ad primum  
            <lb ed="#V" n="25"/>dicit tria. Nam fatetur se Salomon in suo ingressu fuisse miserabilem, propter 
            <lb ed="#V" n="26"/>tria. Caruit enim diuitiarum proprietate, uirium suarum potestate, &amp; omnium 
            <lb ed="#V" n="27"/>deliciarum iocunditate. 
          </p>
        <p xml:id="rhwis-l90-d1e117">
            <lb ed="#V" n="28"/>Caruit ergo diuitiarum proprietate: quia nudus natus, nihil secum attulit in  
            <lb ed="#V" n="29"/>hunc mundum: ideo dicit: Et ego natus accepi communem aërem: quasi diceret:  
            <lb ed="#V" n="30"/>Nec tantum mecum apportaui de proprio unde possem respirare, sed usum 
            ele<lb ed="#V" n="31" break="no"/>menti comunissimi ta bestijs quam hominibus mihi approbaui, nec ego aërem 
            <lb ed="#V" n="32"/>creaui, sed creatum accepi: nec pro me creatum singulariter, sed &amp; pro 
            omni<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bus generaliter. Et similiter decidi in factam terram: quasi dicat: Ecce quod carui 
            <!--306.xml-->
            <pb ed="#P" n="306"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>omnium uirium potestate: quia nec ueni in mundum uolans, nec ambularis, 
            <lb ed="#V" n="2"/>nec mobiliter nauigans, uel aequitans: sed sine quacunque fortitudine decidi de 
            <lb ed="#V" n="3"/>utero matris meae. Vbi receptus per manus aliorum, reclinatus sum ad terram: 
            <lb ed="#V" n="4"/>licet non immediate, tamen mediate terra me supportauit, uidelicet quae facta 
            <lb ed="#V" n="5"/>sunt ante me, &amp; non propter me de novo: &amp; primam vocem similem omnibus emi 
            <lb ed="#V" n="6"/>sit plorans, quasi dicat: Ecce quod carui deliciarum iocunditate: quia prima uox  
            <lb ed="#V" n="7"/>quam emisi in mundo fuit uox ploratus, &amp; fletus, &amp; non solum ego hoc feci,  
            <lb ed="#V" n="8"/>sed omnes sic clamant in mundum uenientes: quia omnes 
            <lb ed="#V" n="9"/><quote xml:id="rhwis-l90-Qd1e155">Clamant e vel a quotquot nascuntur ab Eua.</quote> 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l90-d1e158">
            <lb ed="#V" n="10"/>Si sint masculi omnes conqueruntur de primo patre Adam: &amp; ideo clamant  
            <lb ed="#V" n="11"/>a. Si sint foeminae conqueruntur de prima matre Eua, &amp; ideo clamant e: quia 
            <lb ed="#V" n="12"/>propter eorum peccatum cum poena &amp; dolore sunt in mundo uicturi. Et ideo 
            <lb ed="#V" n="13"/>narrat beatus Augustinus lib. 6. de uisitatione infirmorum: quod quidam philo 
            <lb ed="#V" n="14"/>sophi fuerunt, qui natiuitate puerorum flebant, lamentabantur, &amp; plangebant,  
            <lb ed="#V" n="15"/>&amp; in morte hominum laetabantur &amp; gaudebant. Et CHRISTVS reuocaturus 
            <lb ed="#V" n="16"/>Laxarum ad uitam istam mortalem &amp; miseram fleuisse legitur loh. 11. Et la 
            <lb ed="#V" n="17"/>chrymatus est IESVS 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l90-d1e178">
            <lb ed="#V" n="18"/>Nota CHRISTVM supponimus quater fleuisse in infantia, in resuscitatione 
            <lb ed="#V" n="19"/>Laxzari, super ciuitatem Hierusalem, Lucae 19. Videns ciuitatem fleuit, &amp;c. Et 
            <lb ed="#V" n="20"/>in cruce, Hebr. 5. Cum clamore ualido &amp; lachrymis exauditus, &amp;c. Primo in in 
            <lb ed="#V" n="21"/>fantia ut se uerum hominem ostenderet, ut lachrymas magis autenticas 
            redde<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ret, ut in se credituros in suum amorem accenderet. Secundo super Laxarum, 
            <lb ed="#V" n="23"/>ut exhiberet ei officium humanitatis, ut daret signum intimae charitatis, ut com  
            <lb ed="#V" n="24"/>pateretur amico, qui reuocaretur ad statum humanae calamitatis. Tertio super 
            <lb ed="#V" n="25"/>ciuitatem, ut doctrinam quam docebatpro persecutoribus exorare 
            confirma<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ret, ut se fontem pietatis ostenderet, ut tyrannidem persecutorum suorum or 
            <lb ed="#V" n="27"/>fenderet. Quarto in cruce, ut acerbitatem mortis suae exprimeret, ut nos ad 
            si<lb ed="#V" n="28" break="no"/>bi compatiendum excitaret, ut nos ad miserendum Patrem humano generi pro 
            <lb ed="#V" n="29"/>uocaret. Et bene dicit, quod primam vocem similem omnibus emisi plorans. 
            Pri<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ma enim vox humana &amp; Latina est uox plorationis, &amp; gemitus: quia extrema 
            <lb ed="#V" n="31"/>gaudij luctus occupat, Proverb. 14. Et ideo conueniens est, quod medium 
            con<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cordet cum extremis dum in hac ualle lachrymarum moramur. In Psal. 
            Ascen<lb ed="#V" n="33" break="no"/>siones in corde suo. dist. in ual. la. Dicitur de quodam uiro, sicut narrat Solinus 
            <lb ed="#V" n="34"/>de mirabilibus mundi lib. 2. cap. 3. Nascentium vox prima uagitus est. Laeti 
            <lb ed="#V" n="35"/>ciae enim risus differtur in extremum diem, solus Zoroastes eadem hora qua na 
            <lb ed="#V" n="36"/>tus est risisse legitur: nec hoc in naturale bonum praetendebant futurum. Fuit  
            <lb ed="#V" n="37"/>enim inuentor artium magicarum, cuius auus Aulus Crassus, quem bella Per 
            <lb ed="#V" n="38"/>sica rapuerunt, nunquam risit. Et ideo Aulus Gellius cognominatus est secum 
            <lb ed="#V" n="39"/>dum Solinum ibidem conuenienter. Si ergo puer recenter natus, quasi in poe 
            <lb ed="#V" n="40"/>s nam peccati originalis per 40. dies differt signa laeticiae &amp; iocunditatis: ac si di 
            <lb ed="#V" n="41"/>a ceret: Ecce enim in iniquitatibus conceptus sum, &amp;c. Multum rationabile est 
            <lb ed="#V" n="42"/>quod nos annuatim per dies 40. ploremus, &amp; a nobis signa laeticiae elongemus, 
            <lb ed="#V" n="43"/>quae peccata actualia, &amp; personalia, &amp; mortalia multa commisimus. Deut. 9. 
            <lb ed="#V" n="44"/>lacui coram Domino quadraginta diebus &amp; quadraginta noctibus (qui ui  
            <lb ed="#V" n="45"/>delicet eum suppliciter exorabat) dicens Moyses filijs Israel. Patet ergo quod  
            <lb ed="#V" n="46"/>merito Salomon fatetur se inchoationem habuisse dolorosam. Secundo fatetur  
            <lb ed="#V" n="47"/>se habuisse educationem curiosam. Et quantum ad hoc dicit sic: In volumentis 
            <lb ed="#V" n="48"/>nutritus sum &amp; curis magnis 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l90-d1e248">
            <lb ed="#V" n="49"/>Nulla proles in mundo bestiae uel auis, tanta solicitudine indiget 
            educatio<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nis: Nullus apparet foetus tantae imbecillitatis, sicut homo, qui nec incedere,  
            <lb ed="#V" n="51"/>nec comedere per se nouit, nec bibere, nullum secum indumentum affert. Et ideo 
            <lb ed="#V" n="52"/>necesse est quod in pannis &amp; in uolumentis ponatur, Luc. 2. Inuenietis infantem 
            <lb ed="#V" n="53"/>panis inuolutum. Vnde Hugo in didascalico lib. 1. Qui usum uestimentorum 
            <!--307.xml-->
            <pb ed="#P" n="307"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>primus adinuenit considerauit, quod singula quaeque nascentium propria 
            quae<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dam habent munimenta, quibus naturam suam ab incommodis defendant. 
            <lb ed="#V" n="3"/>Cortex ambit arborem, penna tegit uolucrem, &amp; piscem squama operit: lana quem 
            <lb ed="#V" n="4"/>induit, pilus iumenta uestit, concha testudinem claudit: nec tamen sine causa 
            fa<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctum, quod cum singula animantium naturae suae arma habeant secum nata. Solus 
            <lb ed="#V" n="6"/>homo inermis nascitur &amp; nudus: Oportuit enim ut illis qui sibi prouidere ne 
            <lb ed="#V" n="7"/>sciunt, natura consuleret. Homini aut maior ex hoc experiendi occasio praesta 
            <lb ed="#V" n="8"/>retur, cum illa quae caeteris naturaliter data sunt propria ratione sibi inueniret,  
            <lb ed="#V" n="9"/>de eadem loquens Chrysost. 7. cap. super Matth. datrationem quare inter alia 
            <lb ed="#V" n="10"/>animalia solus homo nascitur inermis. Et dicit sic: Omnem creaturam 
            sensibi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lem, animatam &amp; munitam creauit DEVS, alios ueloci pedum cursu, alios 
            un<lb ed="#V" n="12" break="no"/>guibus, alios pennis, alios cornibus: hominem solum sic disposuit, ut uirtus sua 
            <lb ed="#V" n="13"/>sit ipse DEVS, &amp; in eo quod infirmiorem eum fecit in seipso, fortiorem esse 
            uo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>luit in DEO, ut necessitate infirmitatis coactus, semper necessarium habeat Do 
            <lb ed="#V" n="15"/>minum suum requirete: Dicit ergo Salomon, in volumentis nutritus sum &amp; 
            cu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ris magnis, qui. d. ideo in uolumentis quia nudus, lob. 1. Nudus egressus sum de 
            <lb ed="#V" n="17"/>utero matris meae. Ideo in curis magnis, quia infirmus &amp; imbecillis. De poena 
            <lb ed="#V" n="18"/>&amp; solicitudine materna circa prolem dicit lnnocentius de uilitate conditionis  
            <lb ed="#V" n="19"/>humanae sic: Concipit mulier cum immundicia &amp; foetore, parit cum tristicia &amp; 
            <lb ed="#V" n="20"/>dolore, nutrit cum angustia &amp; labore, custodit cum instantia &amp; timore. Istam  
            <lb ed="#V" n="21"/>originalem nuditatem docet Bern. considerandam esse frequenter, secundo de com  
            <lb ed="#V" n="22"/>sideratione scribens ad Eugenium sic: Consulo, considera maxime quid es, homo 
            <lb ed="#V" n="23"/>uidelicet, quomodo &amp; qualiter natus es. Nec modo quoe natus es, sed qualiter na 
            <lb ed="#V" n="24"/>tus attendas. Nude nudum consideres: quia egressus es de utero matris tuae. 
            Con<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sideranti quid sis, occurrit tibi homo nudus, &amp; pauper, miser, &amp; miserabilis 
            ho<lb ed="#V" n="26" break="no"/>mo: dolens que homo sit, erubescens quem nudus sit, plorans que natus sit, murmurans
            <lb ed="#V" n="27"/>que homo sit: natus ad laborem non ad honorem, homo natus de muliere, &amp; ob  
            <lb ed="#V" n="28"/>hoc cum reatu: breui uiuens tempore, ideoque cum metu repletus multis mise 
            <lb ed="#V" n="29"/>rijs: &amp; propterea cum fletu &amp; uerecundia multis &amp; multiplicibus: quia miserijs  
            <lb ed="#V" n="30"/>cordis, miserijs corporis, miserijs dum dormit, miserijs dum uigilat, miserijs 
            <lb ed="#V" n="31"/>quocunque se diuertat. Enarrata humanae natiuitatis fragilitate prosequitur 
            Sa<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lomon de eiusdem fragilitatis comunitate &amp; dicit sic: Nemo ex regibus aliud 
            ha<lb ed="#V" n="33" break="no"/>buit natiuitatis initium, quasi diceret, quandocunque refulgeat ornamentis uestium 
            <lb ed="#V" n="34"/>&amp; armorum, ministerio militum, &amp; munimento fortium, tale fuit eorum initium 
            <lb ed="#V" n="35"/>Vnde Bern. in quodam sermone de passione Domini: Graue iugum super 
            o<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mnes &amp; totos filios Adam a die exitus de uentre matris eorum, usqe ad diem 
            <lb ed="#V" n="37"/>sepulturae in matrem omnium. In sordibus generamur, in tenebris confovemur,  
            <lb ed="#V" n="38"/>in doloribus parturimur, ante exitum miseras oneramus matres: In exitu 
            mo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>re uipereo laceramus: mirum quod non ipsi pariter laceramur, primam uocem 
            <lb ed="#V" n="40"/>plorationis edimus: merito quidem utpote uallem plorationis ingressi, ubi ma 
            <lb ed="#V" n="41"/>liciae plurimum, sapientiae modicum, ubi uitiosa sunt omnia, omnia lubrica, 
            o<lb ed="#V" n="42" break="no"/>perta tenebris, &amp; obsessa laqueis peccatorum: ubi periclitantur animae, ubi spi  
            <lb ed="#V" n="43"/>ritus affliguntur, ubi tantum uanitas &amp; afflictio spiritus est: Memo ergo ex 
            regi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bus aliud nabuit natiuitatis initium. Et ideo finaliter conciuditur. Vnde ergo 
            in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>troitus est omnibus ad vitam, &amp; similis exitus Si enim aliquae foret dissimilitudo,  
            <lb ed="#V" n="46"/>hoc appareret in ingressu &amp; egressu nobilium: cuiusmodi sunt reges, &amp; 
            princi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>pes. Sed de eis est sicut de alijs quibuscunque, sicut de me ipso iam narraui: Ergo 
            <lb ed="#V" n="48"/>unus est introitus: id est, similis natiuitas omnibus ad uitam, &amp; similis exitus Ec 
            <lb ed="#V" n="49"/>cles. 2. Didici quod unus esset utriusque interitus. Et ideo metrice dicitur:  
            <lb ed="#V" n="50"/><quote xml:id="rhwis-l90-Qd1e372">Mors Dominum seruo mors sceptra ligonibus aquat.  
            <lb ed="#V" n="51"/>Dissimiles simili conditione trahit.  
            <lb ed="#V" n="52"/>Pauperis &amp; regis si scripturam bene legis, 
            <lb ed="#V" n="53"/>Dat causam fiendi communis lex moriendi</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l90-d1e383">
            <!--308.xml-->
            <pb ed="#P" n="308"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>Et ideo hominem conuenienter alloquitur Bern. in meditationibus suis dicens: 
            <lb ed="#V" n="2"/>Quid superbis puluis &amp; cinis: cuius conceptus culpa, nasci miseria, uiuere 
            poe<lb ed="#V" n="3" break="no"/>na, mori angustia. Cur carnem tuam preciosis impinguas rebus, &amp; adornas: 
            <lb ed="#V" n="4"/>quam post paucos dies uermes deuoraturi sunt in sepulchro: Animam uero 
            <lb ed="#V" n="5"/>tuam non ornas bonis operibus, quae DEO &amp; angelis eius repraesentanda est 
            <lb ed="#V" n="6"/>in coelis, &amp; infra: Insanus sane labor dimittere curam cordis, &amp; carnis sedulam  
            <lb ed="#V" n="7"/>peragere curam: In desiderijs impinguare &amp; fouere cadauer putridum, quod  
            <lb ed="#V" n="8"/>paulo post esca uermium nullatenus dubitatur, &amp;c 
          </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>