<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 90 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 90 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="302"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l90">
        <p xml:id="rhwis-l90-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="18"/>OSTQVAM Spiritus sanctus induxit Salomonem recognoscen 
          <lb ed="#B1" n="19"/>tem semetipsum quantum ad suae conditionis corruptibilitatem: Hic 
          <lb ed="#B1" n="20"/>inducit eundem prosequentem confitendo suae conceptionis abo  
          <lb ed="#B1" n="21"/>minabilitatem, &amp; hoc ad propriam humiliationem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l90-d1e106">
          <lb ed="#B1" n="22"/>Tangit aut circa conceptionem humanam quinque cireustantias satis turpes, uide 
          <lb ed="#B1" n="23"/>licet loci qualitatem, formae debilitatem, temporis quantitatem, materiae foeditatem, &amp; ui  
          <lb ed="#B1" n="24"/>tae infirmitatem. Loci qualitatem tangit cum dicit: Et in ventre matris non in coelo, non 
          <lb ed="#B1" n="25"/>in Paradiso, non in aëre, non in auro, non argento: sed in foetenti tugurio, &amp; in tur 
          <lb ed="#B1" n="26"/>pi tabernaculo, in obscuro sterquilinio, concipitur miser homo. Eccl. 11. Quo 
          <lb ed="#B1" n="27"/>modo ignoras quae sit uia spiritus, &amp; quae ratione compingantur ossa in uentre 
          <lb ed="#B1" n="28"/>praegnantium: sic nescis opera DEI, qui est fabricator omnium. In isto loco turpi fi 
          <lb ed="#B1" n="29"/>guratus sum, non Sol, non Luna, non stellae, non gemma, sed caro infirma. Mat.  
          <lb ed="#B1" n="30"/>26. Spiritus quidem promptus est, caro autem infirma. Et Iohan. 6. Spiritus 
          <lb ed="#B1" n="31"/>est qui uiuificat, caro autem non prodest quicquam. Ecce formae debilitas. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Temporis quantitatem tangit, cum subdit: Decem mensium tempore. Materiae  
          <lb ed="#B1" n="33"/>foeditatem, cum dicit: Coagulatus sum in sanguine &amp; ex semine hominis. Vitae in 
          <lb ed="#B1" n="34"/>firmitatem, cum dicit: Et delectamento somnij conuenientis. Cum uero uita in fom 
          <lb ed="#B1" n="35"/>num &amp; uigiliam diuidatur, somnus uidetur similior morti esse quam uitae. De 
          <lb ed="#B1" n="36"/>cem (inquit) mensium tempore.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l90-d1e141">
          <lb ed="#B1" n="37"/>Notandum est secundum Arist. 9. de animalibus, ca. 1. quod omnia anima 
          <lb ed="#B1" n="38"/>lia habent unum certum terminum pariendi, praeter hominem. Sola autem 
          <lb ed="#B1" n="39"/>mulier habet diuersos terminos pariendi. Nam quaedam pariunt mense septi 
          <lb ed="#B1" n="40"/>mo, &amp; quaedam ut communiter mense 9. &amp; quaedam intramt in decimum, quae 
          <lb ed="#B1" n="41"/>dam autem mense octauo. Quicunque autem nascuntur ante septimum men 
          <lb ed="#B1" n="42"/>sem, communiter moriuntur, sicut dicit Guilhelmus de mortibus, exponens 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Macrobium de somno Scipionis. Communiter uero loquendo septimo 
          <lb ed="#B1" n="44"/>uel nono menfe sit partus, sicut ibi docet Macrobius: dicit tamen Raba 
          <lb ed="#B1" n="45"/>nus hic in gloss. quod qui nascuntur in decimo mense magis uitales sunt, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="46"/>perfectiores, &amp; sanatiui esse dicuntur. Vnde uidetur quod 10, menses hic  
          <lb ed="#B1" n="47"/>debent accipi per synodochen, ut sint novem completi &amp; aliquid de de 
          <!--sap_Page_337.xml-->
          <pb ed="#B1" n="303"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>cimo. Sic enim uidentur nasci, qui optimo tempore nascuntur. Sic enim CHRI 
          <lb ed="#B1" n="2"/>STUS natus est post nouem menses, &amp;.6. dies. Vnde a die conceptionis CHRI 
          <lb ed="#B1" n="3"/>STI: qui creditur fuisse octauo Ral. Martij, in quo etiam die mortuus fuit usque  
          <lb ed="#B1" n="4"/>ad 8. lanuarij in quo die natus est, fluxerunt 267. dies, sicut docet Aug. 83. quae 
          <lb ed="#B1" n="5"/>stionum quae. 56. ubi exponens illud Ioh. 2. 46. annis aedificatum est templum hoc, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="6"/>u in tribus diebus excitabis illud: Vult illud, quod licet formatio corporis  
          <lb ed="#B1" n="7"/>CHRISTI fuerit perfecta in primo instanti suae conceptionis, quantum ad o 
          <lb ed="#B1" n="8"/>mnia lineamenta membrorum, tamen quantum ad debitam corporis quanti  
          <lb ed="#B1" n="9"/>tatem perficiebatur successiue sicut corpora augmentantur puerorum, a tem 
          <lb ed="#B1" n="10"/>pore figurationis usque ad maturitatem partus. Perficiuntur autem humana corpo 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ra communiter concepta secundum modum istum, primis sex diebus conceptio 
          <lb ed="#B1" n="12"/>corporis humani habet similitudinem quasi lactis: novem uero diebus sequenti 
          <lb ed="#B1" n="13"/>bus conuertitur quasi in sanguinem, 12. inde diebus solidatur in carnem. Sed 
          <lb ed="#B1" n="14"/>18. diebus reliquis formatur usque ad perfectam lineationem corporis humani. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>De ista sententia beati Aug. facti sunt uersus: 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Sex in lacte dies, tres sunt in sanguine, trint 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Sisseni carnem, triceni membra figurant.  
          <lb ed="#B1" n="18"/>Collectis ergo 6. 9. 12. &amp; 18. in unum numerum surgunt 45 cui uno addito  
          <lb ed="#B1" n="19"/>siunt 46. Si ergo accipiamus senarium qui fuit primus numerus, tempus uide 
          <lb ed="#B1" n="20"/>licet quo semen erat tanquam lac, &amp; 46. qui est ultimus numerus, &amp; ducamus 
          <lb ed="#B1" n="21"/>unum ad alterum, &amp; siunt dies 276. diuidendo ergo tot dies in menses, &amp; dan  
          <lb ed="#B1" n="22"/>do cuilibet mensi 30. dies, sunt novem menses, &amp; sex dies. Igitur tot annis dici 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tur templum aedificatum, quot dies fuerunt in perfectione corporis CHRISTI: 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quia ab octauo Ralend. Aprilis quando CHRISTVS fuit conceptus, usque ad 
          <lb ed="#B1" n="25"/>octauam Ral. lanuarij, sunt dies 276. qui surgunt ex senario ducto in quadra 
          <lb ed="#B1" n="26"/>gintasex. Istam moralitatem Aug. quae uidetur obscura intelligo sic. Accipio 
          <lb ed="#B1" n="27"/>primo instans conceptionis quasi sex, &amp; illum numerum duco in quadraginta 
          <lb ed="#B1" n="28"/>fex, &amp; sic surgunt 276. qui sunt dies in quibus CHRISTVS fuit in uentre ma 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tris suae. Lucae 1. Benedictus fructus uentris tui. Vnde duo uidentur sequi  
          <lb ed="#B1" n="30"/>Vnum quod nunquam fuit aliquis ita paruus puer, sicut fuit CHRISTVS: quia 
          <lb ed="#B1" n="31"/>embrio in matrice prius uiuit uita animalis quam hominis: secundum Arist. 9. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>de animalibus. Secundo quod nunquam fuit aliquis tam diu in utero matris,  
          <lb ed="#B1" n="33"/>sicut CHRISTVS fuit, nisi esset monstruose natus, uel uiolenter impeditus: er 
          <lb ed="#B1" n="34"/>go templum Dominici corporis in 46. diebus attingit quantitatem talium, in 
          <lb ed="#B1" n="35"/>qua in alijs embrionibus fit figuratio, &amp; ita tot diebus constructum dicitur.  
          <lb ed="#B1" n="36"/>quot annis fuit templum materiale constructum. Multo melius posset dici, 
          <lb ed="#B1" n="37"/>quod in tot senarijs dierum formatum est corpus CHRISTI, quot annis 
          <lb ed="#B1" n="38"/>aedificatum est templum: quia in 276. diebus sunt quadragies sexies sex, sicut  
          <lb ed="#B1" n="39"/>patet per diuisionem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l90-d1e256">
          <lb ed="#B1" n="40"/>Sed contra hoc arguitur: quia Regis 3 cap. 6. dicitur quod Salomon aedifi 
          <lb ed="#B1" n="41"/>cauit domum Domini septem annis. Ad istud est duplex responsio. Vna quod di 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ctum Iudaeorum non intelligitur de templo Salomonis quod destructum fuerat per 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Nabuchodonosor, sed de templo reaedificato per Zorobabel post reditum de 
          <lb ed="#B1" n="44"/>captiuitate Babylonis, cuius aedificatio in pugnantibus inimicis in tantum dilata 
          <lb ed="#B1" n="45"/>fuit, &amp; impedita, quod usque ad 46, annos non potuit consummari. Aliter re 
          <lb ed="#B1" n="46"/>spondetur secundum Origenem, quod intelligitur de templo Salomonis &amp; quod  
          <lb ed="#B1" n="47"/>eomputando a tempore quo Dauid incepit praeparare materialia templi, post 
          <lb ed="#B1" n="48"/>quam super hoc consulerat Nathan prophetam, sicut habetur 2. Reg. 8. usque 
          <lb ed="#B1" n="49"/>ad consumationem templi perfectam per Salomonem fluxerut anni 46
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l90-d1e280">
          <lb ed="#B1" n="50"/>Et iterum advertendum circa tempus a conceptione humana usque ad par 
          <lb ed="#B1" n="51"/>tum, quod quia decem menses sufficiunt: ideo Romulus qui Romam condi 
          <lb ed="#B1" n="52"/>dit, &amp; Ralendarium primo formauit, constituit annum suum tantum de no 
          <lb ed="#B1" n="53"/>uem mensibus, eo quod tanto tempore potest mulier concipere, &amp; pare 
          <!--sap_Page_338.xml-->
          <pb ed="#B1" n="304"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>re. Hinc etiam in lege fuit cautum apud Romanos, quod mulier mortuo ma 
          <lb ed="#B1" n="2"/>rito per decem menses maneret uidua, &amp; defleret in uestibus uiduitatis mortem 
          <lb ed="#B1" n="3"/>uiri: ut si forte de uiro defuncto concepisset, pareret sibi filium, &amp; sciretur cuius 
          <lb ed="#B1" n="4"/>proles esset. Et fuit lex ista multum rationabilis &amp; curialis. Ista tradit Ouidius 
          <lb ed="#B1" n="5"/>de Fastis libro 1. ita dicens: 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Tempora dirigeret dum conditor vrbis, an anno 
          <lb ed="#B1" n="7"/>constituit menses quinque bis esse suo 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Sed licet arma magis quam sidera Romule noras.  
          <lb ed="#B1" n="9"/>Cur aqe sinitimos vincere maior erat.  
          <lb ed="#B1" n="10"/>Est tamen &amp; ratio Celar, quae moverit illum, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Erroremque suum quo tueatur, habet.  
          <lb ed="#B1" n="12"/>Qui satis est vtero matris dum prodeat infans, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Hoc anno statuit temporis esse satis.  
          <lb ed="#B1" n="14"/>Per totidem menses a funere coniugis vxor 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Sustinet in vidua tristia signa domo
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l90-d1e329">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Macrobius tamen super somnium Scipionis ponit duos terminos natiuita 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tis humanae, uidelicet septimum mensem &amp; nonum. Humano (inquit) partui  
          <lb ed="#B1" n="18"/>frequentiorem usum novem mensium certo numerorum modulamine natura con 
          <lb ed="#B1" n="19"/>stituit. Sed ratio sub astici numeri multiplicatione procedens etiam septem menses 
          <lb ed="#B1" n="20"/>compulit usurpare. Intendit assignare rationem partus in septimo mense per naturam 
          <lb ed="#B1" n="21"/>numeri senarij, quem uocat asticum: quia de senario in passu illo tractat per totum. Vn 
          <lb ed="#B1" n="22"/>de sensus est. Ratio subastici numeri: id est, senarij quem asciui: id est, aduocaui ad  
          <lb ed="#B1" n="23"/>me, ut de illo tractarem multiplicatione procedens: ut septem menses com 
          <lb ed="#B1" n="24"/>pulit usurpare. Dicitur autem ista necessitas usurpata: quia naturalior, &amp; ma 
          <lb ed="#B1" n="25"/>gis conueniens est natiuitas in 9, mense. Et huic concordat Scriptura 2. Mach.  
          <lb ed="#B1" n="26"/>7. Fili mi miserere mei, quae te in utero novem menses portaui, &amp; Iac dedi trien 
          <lb ed="#B1" n="27"/>nio, &amp; alui, dicit mater septem fratrum ad iuniorem, caeteris fratribus in 
          <lb ed="#B1" n="28"/>terfectis. Dicit ergo Macrobius, quod omnium numerorum duo sunt primi 
          <lb ed="#B1" n="29"/>cubi: quia primi numeri paris scilicet binarij cubus est octo: &amp; primi numeti 
          <lb ed="#B1" n="30"/>imparis scilicet ternarij cubus est 27. Impar uero cubus est mas. Par uero foe 
          <lb ed="#B1" n="31"/>mina. Iunguntur ergo mas &amp; foemina: id est, 27. &amp; 8. procreant 3 5. tanquam foe 
          <lb ed="#B1" n="32"/>tum in utero matris. Multiplica ergo foetum per sex &amp; exibunt 200. Qui nume 
          <lb ed="#B1" n="33"/>rus dierum septem menses complet dando cuilibet mensi. 30. dies. Et ideo dicit 
          <lb ed="#B1" n="34"/>Macrobius, quod ratio sub multiplicatione senarij prorepens primam complet  
          <lb ed="#B1" n="35"/>maturitatem partus humani. Et consequenter docet regulam, per quam scribi 
          <lb ed="#B1" n="36"/>potest an proles cito uel tarde nasci debeat. Et est ista, quod accipiendus est dies 
          <lb ed="#B1" n="37"/>primus quo foetus incipit se movere, &amp; computandum est tempus a conce 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ptione usque tunc: &amp; duplum illius addendum est ad illud, &amp; tunc nascetur. Vn 
          <lb ed="#B1" n="39"/>de dies qui motum praecedunt triplicati attingunt ad diem natiuitatis: Vnde 
          <lb ed="#B1" n="40"/>si incipit se movere septimo die nascetur in septimo mense: quia triplicatio se  
          <lb ed="#B1" n="41"/>ptem dierum septem menses complet. Si nona die incipit se mouere, in nono 
          <lb ed="#B1" n="42"/>mense nascetur: quia ter 90. dies efficiunt novem menses. Dicit ergo Salomon 
          <lb ed="#B1" n="43"/>10. mensium tempore coagulatus sum in sanguine ex semine hominis, Iob. 
          <lb ed="#B1" n="44"/>10. Nonne sicut lac mulsisti me, &amp; sicut caseum me cogulasti. Tangit ergo ex  
          <lb ed="#B1" n="45"/>presse materie foeditatem. Et sicut dicit Rabanus in glos. demostrat hic utrius  
          <lb ed="#B1" n="46"/>que sexus differentiam, ut enim aiunt Physici: Semen uiri candidum est, semen 
          <lb ed="#B1" n="47"/>uero mulieris sanguinolentum, quorum comixtione certis spacijs corpus format,  
          <lb ed="#B1" n="48"/>donec animatum ueniat ad partum. Arist. tamen 17. de animalibus dicit, quod mulier 
          <lb ed="#B1" n="49"/>naturaliter habet rationem principii passiui in generatione prolis, &amp; tantum ad 
          <lb ed="#B1" n="50"/>ministrat materiam, de qua uirtute formatiua existente in semine formatur pro 
          <lb ed="#B1" n="51"/>les: ita quod semen uiri nullo modo est materia corporis prolis. Sed materia quam 
          <lb ed="#B1" n="52"/>dat mater, ad quam se habet semen uiri sicut artifex ad lignum, &amp; sicut manus figu 
          <lb ed="#B1" n="53"/>li ad ollam, &amp; sicut coagulum se habet ad lac. Et hoc uidetur esse quod hic dicit 
          <!--sap_Page_339.xml-->
          <pb ed="#B1" n="305"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Salomon: Coagulatus sum in sanguine: id est, in materia data a matre ex semine ho 
          <lb ed="#B1" n="2"/>minis, quantum ad principium actiuum, quod est uirtus formatiua contenta in 
          <lb ed="#B1" n="3"/>spiritu spumoso spermatis humani. Et delectamento somni conuenientis. Quaerit 
          <lb ed="#B1" n="4"/>enim Arist. 19. de animalibus cap. 1. Vtrum, uigilia consequatur natum in pri 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ma creatione an somnus. Et respondet quod somnus: quia mutatio quae habet  
          <lb ed="#B1" n="6"/>fieri de non esse ad esse debet fieri per medium: Somnus autem uidetur esse me 
          <lb ed="#B1" n="7"/>dium inter uiuere &amp; non uiuere: quia uita proprie est in uigilia. Illa tamen quies  
          <lb ed="#B1" n="8"/>quae est in prima creatione in embrione, non est proprie somnus: quia embrio 
          <lb ed="#B1" n="9"/>primo uiuit uita arboris, &amp; postea uita animalis, &amp; tunc somnus est in foetu, pro 
          <lb ed="#B1" n="10"/>prie. Vnde multi pueri quando pariuntur, dormiunt propter consuetudinem 
          <lb ed="#B1" n="11"/>dormiendi in matrice. De ista uilitate loquitur Bernh. in meditationibus. At  
          <lb ed="#B1" n="12"/>tende, inquit, homo quid fuisti ante ortum, &amp; quis es ab ortu usque ad occasum, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>atque quid eris post hanc uitam. Es homo de uili terra factus, &amp; in uilissimo pan 
          <lb ed="#B1" n="14"/>no inuolutus, menstruali sanguine in utero materno nutritus, tunica tua fuit  
          <lb ed="#B1" n="15"/>pellis secundina: sic indutus uenisti ad nos, nec es memor quam uilis sit 
          <lb ed="#B1" n="16"/>origo tui.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>