<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 17 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 17 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-10-23">October 23, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-10-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="57"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l17">
        <p xml:id="rhwis-l17-d1e95">
          <!--sap_Page_096.xml-->
          <pb ed="#B1" n="62"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM Sapiens posuit opinionem impiorum, &amp; totaliter 
          <lb ed="#B1" n="2"/>peccato deditorum, de morte hominis, quae opinio posuit homi 
          <lb ed="#B1" n="3"/>nem sicut brutum omnino resolui in elementa. Posuit etiam ad 
          <lb ed="#B1" n="4"/>hoc probandum rationes, quibus arguunt naturaliter &amp; physice. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Hic consequenter ponit rationes, quibus hoc persuadent exempla 
          <lb ed="#B1" n="6"/>riter &amp; rethorice. Et sumuntur ista tria exempla, de quibusdam impressionibus, 
          <lb ed="#B1" n="7"/>quae generantur in sublimi, uidelicet de nube &amp; de nebula:
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l17-d1e117">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Est autem generatio nubis de uapore eleuato de aquis &amp; terra usque ad me 
          <lb ed="#B1" n="9"/>dium interstitium aëris, ubi est locus frigidus. Eleuatur enim talis materia nu 
          <lb ed="#B1" n="10"/>bium uirtute Solis &amp; corporum coelestium, immisso uapori quodam calore ac 
          <lb ed="#B1" n="11"/>cidentali, per quem ascendit. Cum autem peruenerit ad medium interstitium aëris, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>ubi est locus ualde frigidus, tum propter distantiam a reflectione radiorum so 
          <lb ed="#B1" n="13"/>larium a terra, quae rehectio calefacit aërem, quem nos inhabitamus: tum propter 
          <lb ed="#B1" n="14"/>consimilem distantiam a corporibus coelestibus &amp; sphaera ignis calor incompactus 
          <lb ed="#B1" n="15"/>nubi, per quem ascendebat, deficit &amp; corrumpitur per circumstantem frigiditatem, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="16"/>perit nubes &amp; resoluitur in pluuiam, uel in niues, seu grandines secudum potestatem 
          <lb ed="#B1" n="17"/>&amp; fortitudinem frigoris comprimentis. Sic igitur generatur nubes de uapore, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="18"/>corrumpitur per resolutionem. Nebula aut secundum quod dicit Arist. 2. Met.  
          <lb ed="#B1" n="19"/>Est reliquiae nubis uel nubium resolutarum aqua pluente, &amp; ideo nebula signat se 
          <lb ed="#B1" n="20"/>renitatem. Comparant ergo uitam nostram vestigio nubis, quod est nebula secundum 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Arist. Et sic legitur, &amp; tenetur expositue pro. i. Vel uestigium nubis dicit per com  
          <lb ed="#B1" n="22"/>trarium, quasi diceret nullum est uestigium nubis, sed tota disparet. Sic nulla erit no 
          <lb ed="#B1" n="23"/>stra memoria, sed omnino peribimus in corpore &amp; anima
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l17-d1e154">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Sed hic sunt duae dubitationes literales. Prima est quomodo dicuns, quod  
          <lb ed="#B1" n="25"/>nubes siue nebula per calorem Solis aggrauatur, cum calor non sit causa grauita 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tis, nec descensus, sed magis causa leuitatis &amp; ascensus, sicut 1. &amp; 2. Met. satis pa 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tet. Ad hanc dubitationem respondere possumus multipliciter. Primo quia mali  
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; impii loquuntur, &amp; non est inconueniens quod a philosophia aberrent: quia e 
          <lb ed="#B1" n="29"/>uanuerunt in cogitationibus suis, &amp; obscuratum est insipiens cor eorum: dicentes 
          <lb ed="#B1" n="30"/>enim se esse sapientes, stulti facti sunt, Ro. 1. Item in fine istius capituli: Haec co 
          <lb ed="#B1" n="31"/>gitauerunt, &amp; errauerunt: excaecauit enim eos malicia eorum. Secundo potest 
          <lb ed="#B1" n="32"/>dici sic, quod cum nubes fuerit eleuata ad medium interstitium aëris calore Solis  
          <lb ed="#B1" n="33"/>recedente, non accendente &amp; radijs non agentibus, sed deficientibus nubes ag 
          <lb ed="#B1" n="34"/>grauantur per frigiditatem circumstantem: &amp; sic descendit rediens ad naturam a 
          <lb ed="#B1" n="35"/>quae, de qua fiebat: &amp; sic uolunt dicere quo nubes fugatur radijs Solis deficientibus 
          <lb ed="#B1" n="36"/>&amp; aggrauatur calore illius deficiente. Tertio potest dici quod nubes uel nebula 
          <lb ed="#B1" n="37"/>quandoque a radijs &amp; a calore Solis rarescit: &amp; quando est rarior, tunc frigus circu 
          <lb ed="#B1" n="38"/>stans eam magis penetrat &amp; infrigidat, &amp; facit redire ad naturam propriam: quia 
          <lb ed="#B1" n="39"/>omnis uapor est essentialiter frigidus, cum omnis uapor sit aqueus uel terreus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l17-d1e191">
          <lb ed="#B1" n="40"/>Secunda dubitatio est de modo loquendi impiorum: quia uidetur quod Sa 
          <lb ed="#B1" n="41"/>cra scriptura eodem modo loquendi utatur, tanquam uita corporis humani 
          <lb ed="#B1" n="42"/>non sit denuo reparanda: &amp; arguitur hoc multipliciter: primo sic in Psal. 
          <lb ed="#B1" n="43"/>mo: Remitte mihi ut refrigerer priusquam abeam, &amp; amplius non ero: se 
          <!--sap_Page_097.xml-->
          <pb ed="#B1" n="63"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>cundo sic lob. 7. Sicut consumitur nubes &amp; pertransit: sic qui descendit ad in 
          <lb ed="#B1" n="2"/>fernum, non ascendet ut reuertatur ultra in domum suam. Item lob. 10. Vadam  
          <lb ed="#B1" n="3"/>&amp; non reuertar ad terram tenebrosam: &amp; op, mor. ca. Item 2. Reg. 13. Vadam  
          <lb ed="#B1" n="4"/>ad illum: ille uero non reuertetur ad me. Item Eccles. 3. Vnus est interitus 
          <lb ed="#B1" n="5"/>hominis &amp; iumentorum &amp; equa utriusque conditio, sicut moritur homo, 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sic &amp; illa moriuntur. Item in Psal. Sepulchra eorum domus illorum in aeternum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Item Sap. 16. Homo quidam per maliciam occidit animam suam. Et cum exie 
          <lb ed="#B1" n="8"/>rit spiritus, non reuertetur nec reuocabit animam, quae recepta est. Item. 2. Re 
          <lb ed="#B1" n="9"/>14. Omnes morimur &amp; quasi aquae dilabimur in terram, quae ultra non reuer 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tetur. Item Algazel. 5. Meta. suae cap. 4: dicit: Quod anima quae est expers scien 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tiarum &amp; sordida, propter consuetudinem uoluptatum cruciatur: quia amis  
          <lb ed="#B1" n="12"/>sum est instrumentum, scilicet corpus sine quo non potest consequi illud ad quod 
          <lb ed="#B1" n="13"/>eam reuocat concupiscentia. Et dicit ibidem, quod illa est maxima poena aeter 
          <lb ed="#B1" n="14"/>na. Sed aeterna non foret, si corpus esset reparandum. Item 1. Corint. 15. Caro 
          <lb ed="#B1" n="15"/>&amp; sanguis regnum DEI non possidebunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l17-d1e239">
          <lb ed="#B1" n="16"/>in oppositum est illud lob. 19. Scio quod redemptor meus uiuit, &amp; in novis 
          <lb ed="#B1" n="17"/>simo die de terra surrecturus sum: &amp; rursum circundabor pelle mea, &amp; in carne 
          <lb ed="#B1" n="18"/>mea uidebo DEVM Saluatorem meum. Item Excech. 37. Ego aperiam tumu 
          <lb ed="#B1" n="19"/>los uestros, &amp; adducam uos de sepulchris uestris, &amp; ibi dicit Dominus ossibus 
          <lb ed="#B1" n="20"/>aridis: Dabo uobis spiritum &amp; uiuetis. Item Daniel. 12. Et Esa. 26. Et multis lo 
          <lb ed="#B1" n="21"/>cis Scripturae sacrae. Ad quaestionem. Credendum est &amp; asserendum omnino quod  
          <lb ed="#B1" n="22"/>uita humana est denuo reparanda. Anima enim humana naturalem habet in 
          <lb ed="#B1" n="23"/>clinationem ad corpus suum aeternaliter administrandum. Naturalis autem in 
          <lb ed="#B1" n="24"/>clinatio non est frustra: Ergo cum constet omnes mori, necesse est ponere cor 
          <lb ed="#B1" n="25"/>pora eorum quandoque ad uitam reditura. Ad primam autoritatem de Psalm. 
          <lb ed="#B1" n="26"/>sic exponit Glos. Remitte mihi peccata mea, ut refrigerer per misericordiam ab  
          <lb ed="#B1" n="27"/>aestu uitiorum, priusquam abeam, &amp; amplius non ero: id est, si non dimittis, ibo  
          <lb ed="#B1" n="28"/>de hac uita &amp; amplius non ero in uero esse, quod est esse cum DEO. Ad secun 
          <lb ed="#B1" n="29"/>dum dicendum est quod lob loquitur de reuersione ad uitam istam mortalem. 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Et eodem modo dicitur ad tertium &amp; ad quartum. Ad quintum dico quod  
          <lb ed="#B1" n="31"/>Eccles. loquitur more concionatoris, nunc in persona fatui, nunc in persona sa 
          <lb ed="#B1" n="32"/>pientis. Vel aequa uel aequalis est quantum ad apparentiam exteriorem. Ad 
          <lb ed="#B1" n="33"/>sextum respondet Glos. in aeternum huius seculi, uel in aeternum secundum o 
          <lb ed="#B1" n="34"/>pinionem eorum falsam. Ad septimum loquitur de reuersione ad uitam prae 
          <lb ed="#B1" n="35"/>sentem. Ad octauum similitudo est. Vnde sicut aquae fluunt in terram, &amp; reuer 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tentur ad mare, ut iterum fluant, sicut dicitur Eccles. 1. Ita corpora redeunt ad ter 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ram, &amp; resoluuntur, ut iterum uirtute diuina resurgant. Ad nonum Glos. exponit 
          <lb ed="#B1" n="38"/>sic, caro &amp; sanguis, &amp;c. id est, homines dediti uitijs, quae ex carne &amp; sanguine o 
          <lb ed="#B1" n="39"/>riuntur. Ad decimum negandus est: quia infidelis nec probat quod dicit. Et  
          <lb ed="#B1" n="40"/>Auicenna magister suus dicit oppositum, Dicit enim9. Met. c. 7. Quod anima 
          <lb ed="#B1" n="41"/>habebit corpus apud resurrectionem. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Transiet vita nostra.]
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l17-d1e301">
          <lb ed="#B1" n="43"/>Notandum quod Scriptura sacra uitam humanam comparat multis rebus. 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Sed nunquam uel raro alicui rei permanenti uel stabili, sed semper rebus ca 
          <lb ed="#B1" n="45"/>ducis &amp; transeuntibus. Comparatur autem quandoque uita humana, herbae,  
          <lb ed="#B1" n="46"/>quandoque flori, quandoque nubi, quandoque rori, quandoque hospiti, quan 
          <lb ed="#B1" n="47"/>doque curiori. Omnia autem ista transitoria sunt, &amp; momentanea &amp; caduca. Pri 
          <lb ed="#B1" n="48"/>mo modo loquitur de homine, &amp; de uita humana, Psal. Mane sicut herba tran 
          <lb ed="#B1" n="49"/>siet, mane floreat &amp; transiet: uespere decidat &amp; arescat &amp; induret. In isto uer 
          <lb ed="#B1" n="50"/>fu sic ditit Glos. Vitam humanam in tria tempora diuidit, scilicet pueritiam, a 
          <lb ed="#B1" n="51"/>dolescentiam, &amp; senectutem. Tempore pueritiae comparatur homo herbae non 
          <lb ed="#B1" n="52"/>dum florenti: in adolescentia comparatur herbae * florenti. Vnde sic uulgari 
          <lb ed="#B1" n="53"/>ter dicitur homini. Quod est in floribus suis propter primas duas aetates. Dicit  
          <!--sap_Page_098.xml-->
          <pb ed="#B1" n="64"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>enim Psal. bis mane. Tertium uero tempus, quod est senectus, uocat pespterem. Di 
          <lb ed="#B1" n="2"/>cit ergo mane. i. in pueritia: sicut herba transeat mane: id est, in adolescentia sua 
          <lb ed="#B1" n="3"/>floreat &amp; transeat: sed uespere: id est, in senectute decidatuel infirmitate, indu 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ret per mortem, arescat per resolutionem in puluerem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l17-d1e340">
          <lb ed="#B1" n="5"/>Tertio uita nostra comparatur nubi, sicut habet lob. 7. Sicut nubes pertransit 
          <lb ed="#B1" n="6"/>&amp; consumitur. Sic qui descendit ad infernum non ascendet. Sicut enim nubes de 
          <lb ed="#B1" n="7"/>inferioribus eleuatr calore coelesti &amp; ascendit, uolatque in altum ad tempus, &amp; quan  
          <lb ed="#B1" n="8"/>doque in sua altitudine circumfert, &amp; agitat continue sine quiete, &amp; tandem itera 
          <lb ed="#B1" n="9"/>to in terram resoluta descendit. Ita homines in uita praefenti oriuntur de ter 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ra, eleuant ad dignitates &amp; honores, ubi circuagitantur &amp; fatigant, &amp; inquie 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tantur, &amp; tande de dignitatibus decidunt &amp; conuertuntur in terram, lob. 3. Abstulit.  
          <lb ed="#B1" n="12"/>quasi uentus desiderium meum, &amp; uelut nubes pertransijt salus mea. Qualiter 
          <lb ed="#B1" n="13"/>uero in nullo statu, in nullo gradu, uel dignitate est quies perfecta, pulchre de 
          <lb ed="#B1" n="14"/>terminat Boëtius 2. de Confo. prosa. 4. <quote source="http://scta.info/resource/hy7y6y-d1e59-d1e218@25-117">Quis est (inquit) tam copiosae felicita 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tis, ut non ex aliqua parte cum status sui qualitate rixet. Anxia enim res est humano 
          <lb ed="#B1" n="16"/>rum conditio bonorum: &amp; quae uel nunque proueniat, uel nunquae perpetua subsistat.  
          <lb ed="#B1" n="17"/>Huic census exuberat, sed est pudori degener sanguis: hunc notum facit nobili  
          <lb ed="#B1" n="18"/>tas, sed angustia rei familiaris inclusus, esse mallet &amp; ignotus: ille utroque circum 
          <lb ed="#B1" n="19"/>fluus uitam caelibem deflet: ille nuptijs felix, orbatus liberis, alieno censu, nutrit hae 
          <lb ed="#B1" n="20"/>redes. Alius prole laetatus filij filiaeue delictis moestis illachrymatur. Idcirco fa 
          <lb ed="#B1" n="21"/>cile nemo cum fortunae suae conditione concordat. Inest enim singulis quod  
          <lb ed="#B1" n="22"/>inexpertus nesciat, &amp; expertus horreat</quote>. Haec ille
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l17-d1e382">
          <lb ed="#B1" n="23"/>Quarto comparatur rori uita nostra. Oseae 8 de uita nostra: Quasi nubes.  
          <lb ed="#B1" n="24"/>matutina, &amp; quasi ros mane pertransiens, Arist. 2. Met. dicit: Quod permanen 
          <lb ed="#B1" n="25"/>tia roris non est nisi unius diei
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l17-d1e391">
          <lb ed="#B1" n="26"/>Quinto comparatur hospiti, Eccles. 29. Transi hospes &amp; orna mensam, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="27"/>quae in manu habes ciba caeteros. Quilibet enim nostrum stat in uita ista, sicut  
          <lb ed="#B1" n="28"/>in hospitio, non sicut in domo. Vnde Tullius de fenectute: Sapiens de hac uita 
          <lb ed="#B1" n="29"/>discedit tanque ex hospitio, non ex domo, Commorandi enim diuerforium natu  
          <lb ed="#B1" n="30"/>ra nobis dedit, non habitandi locumtreceptus in hospitio usum habet domus, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>lecti, uaforum, &amp; huiusmodi, sed non dominium. Vnde nihil secum auferet, sed  
          <lb ed="#B1" n="32"/>emit libere &amp; expendit, &amp; tandem in fine pro omnibus tenetur computare. Sic est 
          <lb ed="#B1" n="33"/>de nobis, in uita ista sumus in hospitio mundi: usum mundanorum habere pos  
          <lb ed="#B1" n="34"/>sumus, sed nihil asportare nobiscum in morte. Vnde lob. 27. Diues cumidor 
          <lb ed="#B1" n="35"/>mierit, nihilsecum aufert. Vnde mundus similis Bufiridi, de quo referunt fabulae: 
          <lb ed="#B1" n="36"/>quod homines solebat recipere sub specie pietatis, &amp; postea explorata oppor 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tunitate eosdem occidere. lsto modo mundus sub specie fauoris &amp; amicitiae ad 
          <lb ed="#B1" n="38"/>mittit &amp; aduocat homines ad diuitias &amp; dignitates, ut eos per gulas libidines  
          <lb ed="#B1" n="39"/>&amp; concupiscentias occidat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l17-d1e424">
          <lb ed="#B1" n="40"/>Sexto uita nostra comparatur cursori, lob. 5. Dies mei velociores fuerunt  
          <lb ed="#B1" n="41"/>cursore. Transierunt &amp; non uiderunt bonum. Sic ergo patet quomodo uita no 
          <lb ed="#B1" n="42"/>stra reb. transitorijs comparatur iuxta responsionem, quam cuidam flenti palacium dicit 
          <lb ed="#B1" n="43"/>respondisse. Vnde Arist. in Ppetria inducit fabulamcuiusdam poëtae, quoddam pala 
          <lb ed="#B1" n="44"/>cium desertum deplorantis in his uerbis: Domus egregia. ungor ad lachry  
          <lb ed="#B1" n="45"/>mas, tuam inspiciens folitudinem. At illa contremuit compasia mihi propter la 
          <lb ed="#B1" n="46"/>chrymarum multitudinem. Cui inquio: Vbi quaefo funt qui quondam in te habi  
          <lb ed="#B1" n="47"/>tauerunt, &amp; iocundam uitam cum securitate &amp; temporis amoenitate duxerunt: At  
          <lb ed="#B1" n="48"/>illa: Temporales, inquit, existentes, temporaliter transierunt cum tempore, &amp; me quo 
          <lb ed="#B1" n="49"/>que sub sorte temporis transituram dimiserunt. Res namque nullae stabiles, quae cum fluxu 
          <lb ed="#B1" n="50"/>huius temporis fluxibiles fluunt. Haec responsio huius Palacij. Nota quo uulpecu 
          <lb ed="#B1" n="51"/>la transitura glaciem, nullo modo confidit in illa glacie: si audit aquam curren 
          <lb ed="#B1" n="52"/>tem &amp; fluentem fortiter sub glacie, timens quod sit nimis tenuis ad portan 
          <lb ed="#B1" n="53"/>dam eam. Ista cautela debemus nos uti: Gloria mundi est quasi quaedam pu  
          <!--sap_Page_099.xml-->
          <pb ed="#B1" n="65"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>chra &amp; splendens glacies: quia delectabile est honorari, ab hominibus pasci, po 
          <lb ed="#B1" n="2"/>tari, &amp; uestiri delicate: &amp; habere magnam familiam, cui possit imperari. Sed ca 
          <lb ed="#B1" n="3"/>uendum est: quia glacies ista est ualde fragilis. Auscusta diligenter &amp; audies mur 
          <lb ed="#B1" n="4"/>mur aquarum transeuntium sub ista giacie, Apoc. 17. Aquae multae, populi  
          <lb ed="#B1" n="5"/>multi. Aduertas &amp; audies. Quia modo transiuit unus rex in mortem, modo u 
          <lb ed="#B1" n="6"/>nus comes, modo Episcopus, modo miles, &amp; sic de alijs. Et ideo de ista glacie 
          <lb ed="#B1" n="7"/>non est confidendum. Rabanus in legenda de omnibus sanctis. Transeunt  
          <lb ed="#B1" n="8"/>cuncta quae temporaliter festiue celebrantur: quia mundus transit &amp; concupi  
          <lb ed="#B1" n="9"/>scentia eius. Quod exponens Augustinus dicit sic: Ecce, inquit, mundus transit &amp; 
          <lb ed="#B1" n="10"/>concupiscentia eius. Quia uis ergo, utrum amare temporalia, &amp; transire cum 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tempore: an CHRISTVM amare &amp; in aeternum uiuere: Rerum temporalium 
          <lb ed="#B1" n="12"/>fluuius transit: sed tanquam iuxta fluuium arbor nata est Dominus IESVS 
          <lb ed="#B1" n="13"/>CHRISTVS. Raperis in praeceps, tene lignum, uoluit te amor mundi, tene 
          <lb ed="#B1" n="14"/>CHRISTVM: quod si amatis istam uitam miseram, &amp; fluidam ubi cum labore 
          <lb ed="#B1" n="15"/>uiuitis, quanto magis amare debetis istam uitam aeternam, ubi nullum labo  
          <lb ed="#B1" n="16"/>rem sustinebitis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
