<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 86 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 86 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="294"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l86">
        <p xml:id="rhwis-l86-d1e95">
          <!--sap_Page_328.xml-->
          <pb ed="#B1" n="294"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>QVONIAM superius determinatum est, quod sapientia praebet 
          de<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>lectationem perpetuam, &amp; omnis homo naturaliter delectationem  
          <lb ed="#B1" n="3"/>appetit. Sicut dicitur, 7. Ethic. Quia tam bestiae quam homines, imo 
          <lb ed="#B1" n="4"/>omnia quodammodo delectationem prosequuntur, posset merito 
          <lb ed="#B1" n="5"/>quilibet quaerere, quid sit sapientia, &amp; unde duxit originem. Et ideo intentio 
          le<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>ctionis hodiernae est quantum sufficit, obuiare, &amp; istam dubitationem excludere. 
          Vn<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>de dicit: Quid est aut sapientia, &amp;c. Et exponitur ista litera dupliciter.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l86-d1e117">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Primo modo allegorice de CHRISTO, qui est sapientia increata: alio modo  
          <lb ed="#B1" n="9"/>literaliter de sapientia creata. Quantum ad primum modum exponendi posset  
          <lb ed="#B1" n="10"/>aliquis dicere. Tu sapientiae commendator, &amp; CHRISTI praedicator delecta 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ris in cultu sapientiae, &amp; eius dilectione, nos nescimus quid est sapientia 
          increa<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>ta, quan tu dicis CHRISTVM. Respondet autor. Referam quid est sapientia, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="13"/>quemadmodum facta sit: id est, quemadmodum genita sit aeternaliter a Patre. In Psal. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Ante luciferum genui te, &amp; temporaliter a matre. Et quanuis neutra eius generatio  
          <lb ed="#B1" n="15"/>ualeat enarrari perfecte, potest tamen utraqe eius natiuitas quantum pro fide 
          suf<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>ficit exemplaritet explanari: Et non abscondam a vobis sacramenta DEI uidelicet  
          <lb ed="#B1" n="17"/>natiuitatem, passionem, resurrectionem, &amp; ascensionem. Sed ab initio natiuitatis  
          <lb ed="#B1" n="18"/>CHRISTI inuestigabo. Quia intra ca. 7. natrat CHRISTI incarnationem. Alio  
          <lb ed="#B1" n="19"/>modo exponitur litera ista de sapientia creata, quae est uerus DEI cultus. Et quen 
          <lb ed="#B1" n="20"/>admodum facta sit: id est, qualiter opera sapientiae fiunt ab hominibus sapientia domi 
          <lb ed="#B1" n="21"/>nante. Et non abscondam a vobis sacramenta DEI: id est, sacra musteria quibus 
          <lb ed="#B1" n="22"/>DEVS colit a deuotis in orationibus, ieiunijs &amp; deuotionibus, sed ab initio 
          na<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>tiuitatis hominis scilicet, qua hora nascit inmundum: Inuestigabo: quia natiuitatem 
          <lb ed="#B1" n="24"/>humanam describit, ca. 7. Sum quidem &amp; ego mortalis homo, &amp;c. Et ponam in lucen 
          <lb ed="#B1" n="25"/>scientiam eius: id est, euidenter faciam sapientiam cognosci, &amp; non praeteribo veritatem  
          <lb ed="#B1" n="26"/>quin uidelicet integre &amp; aperte eam manifestem. Neqe cum inuidia tabescente: id  
          <lb ed="#B1" n="27"/>est, tabescere faciente, iter habebo. Tabescere enim idem est quae putrescere uel 
          lan<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>guescere, quoniam talis homo uidelicet inuidus non erit particeps sapientiae. 
          Inimi<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>ci enim nunquam participant nec communicant merces suas, sed sapientia &amp; 
          <lb ed="#B1" n="30"/>inuidia inimicantur: Nam sapientia illuminat, &amp; inuidia excaecat: unde homo 
          <lb ed="#B1" n="31"/>inuidus non potest esse particeps sapientiae: Non praeteribo veritatem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l86-d1e172">
          <lb ed="#B1" n="32"/>Hic est notandum, quod est ueritas sermonis, ueritas operationis, &amp; ueritas 
          <lb ed="#B1" n="33"/>intentionis. Veritas sermonis requirit, quod ita sit, sicut dicitur, &amp; quod dicens  
          <lb ed="#B1" n="34"/>hoc credat esse in re sicut dicit: Nam licet ita sit in re sicut homo dicit, si tamen 
          <lb ed="#B1" n="35"/>credit aliter esse, dicit contra conscientiam, &amp; est defectus ueritatis moralis, quae 
          <lb ed="#B1" n="36"/>requiritur in sermone. De ista ueritate loquit Apostolus ad Ephes. 4. 
          Depo<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>nentes mendacium, loquimini ueritatem unusquisque cum proximo suo, quoniam 
          <lb ed="#B1" n="38"/>sumus inuicem menbra. Secunda ueritas est operationis, &amp; consistit in conformitate 
          <lb ed="#B1" n="39"/>operis, &amp; sermonis, uel orationis in bono. Et huius contrarium est fraus, dolus, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="40"/>simulatio, per quam aliquis dicit pulchra uerba homini, &amp; simulat se amicum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="41"/>tamen occulte eum odit, &amp; ponit ei insidias. Contra quales scribitur 1. Iohan. 3. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Filioli non diligamus uerbo, neque lingua, sed opere &amp; ueritate. Tertia ueritas est 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ueritas intentionis, &amp; consistit in conformitate intentionis ad opus, ut uidelicet  
          <lb ed="#B1" n="44"/>opus quod de suo genere est bonum, non fiat ex appetitu laudis humanae, nec 
          <lb ed="#B1" n="45"/>ex quacunque uana intentione, sed ut honor DEI principaliter intendatur. Ioh.  
          <lb ed="#B1" n="46"/>4. Veri adoratores adorabunt Patrem in spiritu &amp; veritate: id est, in sancta in 
          <lb ed="#B1" n="47"/>tentione coniuncta cum exteriori operatione.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l86-d1e209">
          <lb ed="#B1" n="48"/>Secundo notandum quod aliter distingui solet triplex ueritas, uidelicet do 
          <!--sap_Page_329.xml-->
          <pb ed="#B1" n="295"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ctrinae, iusticiae, &amp; uitae. Veritas uitae est obseruantia legis diuinae: Veritas 
          do<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>ctrinae praedicatio eiusdem: Veritas iusticiae sententia iudicis, uel testimonium 
          <lb ed="#B1" n="3"/>testis pro ueritate. Et ista triplex ueritas pro nulla scandalo est omittenda. 
          Vn<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>de habentur tales uersus: 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Scandala pro vita, doctrina, iusticiaque  
          <lb ed="#B1" n="6"/>Tu non effugies, suns in reliquis fugienda 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Pro uita, quia homo pro nullo scandalo uitando debet peccare mortaliter, nec 
          <lb ed="#B1" n="8"/>doctor uel praedicator debet falsum docere pro quocunque scandalo uitando: 
          ta<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>cere tamen potest &amp; debet, si ita sit, quod auditores fiant ex sua doctrina 
          dete<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>riores. Nec iterum iudex uel testis aliquo modo ferre debet uel dicere falsum 
          <lb ed="#B1" n="11"/>in iudicio pro aliquo scandalo uitando: potest tamen iudex in casu sententiam 
          <lb ed="#B1" n="12"/>differre, &amp; testis ad tempus tacere. Et sic possunt intelligi uersus qui uidentur  
          <lb ed="#B1" n="13"/>duobus praedictis contrarij: 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Est verum vite doctrine iudicijue 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Primum semper habe, duo propter scandala linque 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Hoc est, ueritate doctrinae in casu propter scandalum subijcere, &amp; iudicium 
          li<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>cet differre. Nullo modo tamen falsum uel docere uel iudicare licet, pro 
          scan<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>dalo quocunque uitando
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l86-d1e257">
          <lb ed="#B1" n="19"/>Tertio notandum quod ueritas est adquirenda cum studio, defendenda cum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>odio, &amp; praeponenda cum socio. Primo ueritas est inquirenda cum studio. 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Eccl. 2. Pius est &amp; misericors DEVS, &amp; remittet in tempore tribulationis 
          pec<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>cata, &amp; protector est omnibus inquirentibus in ueritate. Secundo ueritas est de 
          <lb ed="#B1" n="23"/>fendenda cum odio. Quia secundum Sallustium ueritas parit odium: 
          obse<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>quium parit amicos. Nihilominus tamen ueritas semper praeualet finaliter 2 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Esdrae cap. 2. Magna est ueritas &amp; fortior est omnibus: Vnde patiens 
          aduersi<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>tatem pro defensione ueritatis, licet possit ad tempus opprimi, finaliter tamen 
          <lb ed="#B1" n="27"/>triumphat. In cuius figura legimus de lona quod multipliciter tribulatus fuit,  
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; mirabiliter liberatus. Dicepatur autem lonas filius Amathi: id est, filius 
          ue<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>ritatis. Non quod pater suus esset Amathi, uel sic uocaretur, sed quia Helias 
          <lb ed="#B1" n="30"/>suscitauerat eum a mortuis, &amp; restituerat eum matri suae, quae pro filio suo re 
          <lb ed="#B1" n="31"/>suscitato regratiando dicit Heliae. Nunc in isto cognoui: quia uir DEI es tu, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="32"/>uerbum Domini in ore tuo uerum est, 3. Regum 17. Et ex illa hora &amp; deinceps 
          <lb ed="#B1" n="33"/>uocatus est lonas filius Amathi: id est, ueritatis. Modo sic est, quod de nullo 
          ho<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>mine legimus qui tot euasit pericula sicut lonas. Primo enim sicut modo dictum 
          <lb ed="#B1" n="35"/>est, ipse fuit filius uiduae Sareptanae. De qua habemus 3. Regum 17. ibi 
          scribi<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>tur quod aegrotauit filius mulieris matrisfamilias, &amp; erat languor fortissimus, 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ita ut non remaneret in eo halitus: unde in iuuentute sua mortuus est, &amp; 
          resusci<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>tatus ab Helia. Iste adultus factus propheta missus fuit ad praedicandum Ni  
          <lb ed="#B1" n="39"/>niuitis: Et uolens fugere in Tharsis per mare, prima sorte cadente super eum, 
          eie<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>ctus est de naui, &amp; proiectus in mare: secundo deuoratus a ceto: tertio 
          conser<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>uatus in uentre ceti tribus diebus &amp; tribus noctibus: quarto euomitus fuit de 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ore ceti in aridam: quinto adustus est feruore tanto Solis, quod petiuit animae 
          <lb ed="#B1" n="43"/>suae ut moreretur, &amp; ait: Melius est mihi mori quam uiuere. Sicut patet lonae 4 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Ecce quantas aduersitates, tribulationes, &amp; angustias sustinuit Filius ueritatis.  
          <lb ed="#B1" n="45"/>In signum quod quicunque ueritatem constanter tenet, persecutiones, angustias, 
          <lb ed="#B1" n="46"/>&amp; inimicitias patietur, sed finaliter liberabitur. Ioh. 8. Si manseritis in sermone 
          <lb ed="#B1" n="47"/>meo, veri discipuli mei eritis, &amp; cognoscetis ueritatem, &amp; ueritas liberabit uos. 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Sed est uulgare exemplum quod homines se habent ad ueritatem audiendam, 
          <lb ed="#B1" n="49"/>sicut se habent ad recipiendum aquam benedicta, quando sacerdos incipit aquam 
          <lb ed="#B1" n="50"/>benedictam aspergere, populus totus applaudet &amp; occurrit approximando ad  
          <lb ed="#B1" n="51"/>sacerdotem, deponunt capucia, &amp; inclinant capita, &amp; manus eleuant, ut aquam 
          be<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>nedictam recipiant. Sed si sacerdos sit liberalis de aqua sua, &amp; dat eis 
          abun<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>danter in facie, statim se auertunt &amp; fugiunt, uel se ab aqua defendunt: 
          <!--sap_Page_330.xml-->
          <pb ed="#B1" n="296"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>isto modo contingit communiter inter homines de ueritate. Multi enim tam 
          <lb ed="#B1" n="2"/>nobiles quam simplices cum audiunt de aliquo praelato uel praedicatore, quod dicit 
          <lb ed="#B1" n="3"/>hominibus ueritatem, libenter mirabiliter applaudunt, &amp; talem comendant, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="4"/>eum audire desiderant: Sed si contingit quod ad eos declinet, &amp; dat eis 
          abun<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>danter de aqua sua benedicta: id est, arguit, increpet, &amp; corripiat uitia, in 
          qui<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>bus iacent, statim murmurant, faciem auertunt, &amp; peccata sua defendunt, &amp; 2 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ad Timoth. 4. A ueritate quidem auditum auertent, ad fabulas autem 
          con<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>uertuntur. Tertio ueritas est praeponenda cum socio: quia amico Socrate &amp; a 
          <lb ed="#B1" n="9"/>mica ueritate sanctum est praehonorare ueritatem. Ambobus enim existentibus 
          <lb ed="#B1" n="10"/>amicis, sanctum est praehonorare ueritatem 1. Ethic. Dicit enim Andronicus 
          <lb ed="#B1" n="11"/>peripateticus, quod sanctitas est quae facit fideles, &amp; seruantes ea quae sunt ad 
          <lb ed="#B1" n="12"/>DEVM iusta. Hoc autem est praehonorare ueritatem, amicis destruere 
          familia<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>ritatem pro salute ueritatis. Est etiam adeo necessarium ad bonos mores, quod  
          <lb ed="#B1" n="14"/>impossibile est sine hoc uirtutem conseruari, nisi homo praeferat ueritatem 
          fa<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>miliaribus suis: posset enim homo adducere falsa testimonia, &amp; falsa media ad  
          <lb ed="#B1" n="16"/>defensionem amicorum suorum contra ueritatem, quod ratio non permittit. 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Maxime autem hoc philosophis congruit, qui sunt possessores sapientiae, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>quae quidem sapientia est cognitio ueritatis. Et ideo specialiter 
          astringun<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>tur ad defensionem ueritatis. Quod autem magis debemus amare 
          ueri<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tatem quam hominem, probatur per hoc, quod non amamus hominem, 
          <lb ed="#B1" n="21"/>nisi propter uirtutem &amp; ueritatem. Ergo magis amanda est ueritas. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="22"/>Plato reprobando opinionem Socratis dilecti magistri sui, dicit quod oportet  
          <lb ed="#B1" n="23"/>magis curare de ueritate quam de aliquo alio. CHRISTVS autem uolens nos 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ueritatem amare &amp; honorare, dicit se esse ipsam ueritatem, Ioh. 14. Ego sum uia, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ueritas, &amp; uita: &amp; Ioh. 18. dicit, se ideo uenisse in mundum, ut testimonium 
          ue<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>ritatis ferret. Ego (inquit) in hoc natus sum, &amp; ad hoc ueni in mundum ut 
          testi<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>monium perhiberem ueritati, &amp;c 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>