<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 139 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 139 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="468"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l139">
        <p xml:id="rhwis-l139-d1e95">
          <!--sap_Page_502.xml-->
          <pb ed="#B1" n="468"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>QVIA dictum est quod tam Hebraei quam Aegyptij a DEO fla 
          <lb ed="#B1" n="2"/>gellati fuerunt: In hac parte intendit ostendere, qualiter isti popu 
          <lb ed="#B1" n="3"/>li diuersimode fuerunt afflicti: Nam Hebraei ad correctionem, Ae 
          <lb ed="#B1" n="4"/>gyptij ad damnationem. Et circa hoc tria facit: Primo ponit affli 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ctionis diuersitatem: secundo replicat Aegyptiorum peruersita 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tem, ibi: pro cogitationibus. Circa primum duo facit. Primo ostendit, quod tri 
          <lb ed="#B1" n="7"/>bulatio immissa Hebraeis, cessit ad morum informationem. Secundo quod tri 
          <lb ed="#B1" n="8"/>bulatio inflicta Aegyptijs fuit eis ad poenae aeternae inchoationem. Et istud fa 
          <lb ed="#B1" n="9"/>cit loquendo alternatim &amp; uicissim, nunc de Aegyptijs, nunc de Hebraeis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l139-d1e121">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Circa primum ostendit quod afflictio immissa Hebraeis in illa siti, in deser 
          <lb ed="#B1" n="11"/>to fuit eorum probatio, castigatio, &amp; informatio. Probabantur ad eorum hu 
          <lb ed="#B1" n="12"/>miliationem, castigabantur ad malorum suorum correctionem, &amp; informa 
          <lb ed="#B1" n="13"/>bantur ad cognoscendum diuinam ultionem. Quantum ad eorum probatio  
          <lb ed="#B1" n="14"/>nem dicit: Cum enim tentati sunt: id est, probati ad bonum eorum, Genes. 22: 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Tentauit DEVS Abraham, &amp; dixit ad iuum, &amp;c. Et quidem cum misericordia 
          <lb ed="#B1" n="16"/>disciplinam acceperunt, vel accipientes: quia castigabantur misericorditer ad sua 
          <lb ed="#B1" n="17"/>correctionem, &amp; per illam castigationem cognouerunt experimentaliter quo 
          <lb ed="#B1" n="18"/>dammodo diuinam ultionem, in damnatione malorum: &amp; ideo subdit: Scie 
          <lb ed="#B1" n="19"/>runt quemadmodum cum iam iudicati impij: id est, Aeg,qpti, cormenta pateren 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tur: id per illam sitim, quam filij Israel sustinuerunt in deserto, quasi quodam  
          <lb ed="#B1" n="21"/>experimento scierunt qualiter fuerunt Aegyptij afflicti tempore, quo tota a 
          <lb ed="#B1" n="22"/>qua Aegypti in sanguinem fuit conuersa. De quo in Psalm. Convertit aquas 
          <lb ed="#B1" n="23"/>eorum in sanguinem &amp; imbres eorum ne biberent. Et fuit ergo illa sitis illata 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Hebraeis in deserto, ad eorum probationem, ut per ipsius patientiam mereren 
          <lb ed="#B1" n="25"/>tur: &amp; ad eorum castigationem misericorditer illata, ut dilectionem DEI ad se 
          <lb ed="#B1" n="26"/>experirentur: &amp; ad eorum informationem, ut poenam quam Aegyptij sustinue 
          <lb ed="#B1" n="27"/>rant per manum DEI in semetipsis intuerentur per sitim consimilem. In hoc 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tamen fuit diuersitas: quia hos quidem: id est, Heboraeos, tanquam pater monens 
          <lb ed="#B1" n="29"/>probasti: Illos autem tanquam rex durus interrogans condemnasti. Pater enim  
          <lb ed="#B1" n="30"/>cet permittat filium aliqualiter indigere ad ipsius castigationem, iuuat tamen 
          <lb ed="#B1" n="31"/>eum circa extremam necessitatem. Exemplum de patre, &amp; filio prodigo, Lu 
          <lb ed="#B1" n="32"/>cae decimoquinto: Cum adhuc longe esset, uidit illum pataer suus, &amp; miseri 
          <lb ed="#B1" n="33"/>cordia motus est. Sed rex condemnans aliquem iudicialiter ad poenam mor 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tis, illam poenam executioni demandat, sine dispensatione quacunque: Quia 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ergo DEVS filios Israel sitire permisit, sedcito eis de remedio miraculose pro 
          <lb ed="#B1" n="36"/>uidit, ideo dicitur: Hos quidem tanquam pater monens probasti. Et quia Aeg 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ptios siti puniuit, nec contra illam aliquam dispensationem exhibuit, ideo di 
          <lb ed="#B1" n="38"/>citur merito: Illos autem tanquam rex durus interrogans condemnasti. Et ideo 
          <!--sap_Page_503.xml-->
          <pb ed="#B1" n="469"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>non dicit absolutem tanquam rex, sed tanquam rex durus: quia tex bonus se ha 
          <lb ed="#B1" n="2"/>bet ad subditos sicut pastor ad oues, &amp; pater ad filios, secundum Aristotel. 8. 
          <lb ed="#B1" n="3"/>Ethicor. Condemnati ergo fuerunt Aegyptij, non probati, nec castigati. Et  
          <lb ed="#B1" n="4"/>quam grauiter afflicti fuerunt ostendit ex circumstantia loci &amp; temporis. Non 
          <lb ed="#B1" n="5"/>enim aliqui affligebantur ista siti: puta absentes a locis aquarum: id est, fon 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tium, imo tanta siti affligebantur qui fuerunt praesentes in locis, ubi solent a 
          <lb ed="#B1" n="7"/>quae abundare, sicut absentes a locis illis: quia omnes aquae illae conuersae fue 
          <lb ed="#B1" n="8"/>runt in sanguinem, ita ut essent impotabiles omnino, &amp; hoc est quod subdit:  
          <lb ed="#B1" n="9"/>Aosentes &amp; praesentes similiter torquebantur Et etiam, ut qui simules erant  
          <lb ed="#B1" n="10"/>in culpam, fierent similes in poena. Quantum autem ad circumstantiam loci &amp; 
          <lb ed="#B1" n="11"/>temporis puniebantur grauiter: quia gemuerunt ex dolore poenae praesentis, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>&amp; timuerunt de futuro ex memoria praeteritorum. Et ideo dicit: Duplex enim 
          <lb ed="#B1" n="13"/>illos acceperat tedium. Et Proverbiorum primo: Gemitus cum memoria prae 
          <lb ed="#B1" n="14"/>teritorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l139-d1e221">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Circa iulam clausulam: Hos quidem tanquam pater manens probasti. Nota 
          <lb ed="#B1" n="16"/>quod triplicem habemus patrem: supernaturalem per creationem, corpo  
          <lb ed="#B1" n="17"/>ralem per propagationem, &amp; spiritualem per curam &amp; conseruationem. 
          <lb ed="#B1" n="18"/>De primo dicitur Deuteron. 32. Nunquid non ipse est pater tuus, qui porta 
          <lb ed="#B1" n="19"/>uit te, fecit &amp; creauit te, Matth. 23. Patrem nolite uobis uocare super terram: 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Vnus est enim Pater uester qui in coelis est. Iste Pater est Pater sanctitatis, Pater 
          <lb ed="#B1" n="21"/>potestatis, &amp; Pater pietatis. Pater sanctitatis, lohan. 17. Pater sancte clarifica 
          <lb ed="#B1" n="22"/>Filium tuum, ut Filius tuus clarificet te, &amp;. Iterum in eodem: Pater sancte serua 
          <lb ed="#B1" n="23"/>eos in nomine tuo quos dedisti mihi. Et infra: Pater sanctifica eos in ueritate. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Pater potestatis, Matth. 27. &amp; Mar. 14. Pater omnia possibilia sunt tibi. Pater 
          <lb ed="#B1" n="25"/>pietatis, 2. Corin.1. Benedictus DEus &amp; Pater Domini nostri IESVCHRI 
          <lb ed="#B1" n="26"/>STI, Pater misericordiarum, &amp; DEVS totius consolationis. Quia est Pater 
          <lb ed="#B1" n="27"/>sanctitatis, debemus eum deprecari per deuotionem: quia Pater potestatis,  
          <lb ed="#B1" n="28"/>debemus eum uenerari per subiectionem: quia est Pater pietatis, debemus eum 
          <lb ed="#B1" n="29"/>imitari per assimilationem. Primo, quia est Pater sanctitatis: debemus eum de 
          <lb ed="#B1" n="30"/>precari per deuotionem, Matth. 6. Pater noster qui es in coelis, sanctificetur no 
          <lb ed="#B1" n="31"/>men tuum: quae est oratio Dominica in qua omnia nobis necessaria paucissi 
          <lb ed="#B1" n="32"/>mis petitionibus includuntur, quae omnes alias orationes antecellit autorita 
          <lb ed="#B1" n="33"/>te, utilitate, &amp; compendiositate. Quam si fideliter, feruenter, &amp; humiliter dixe 
          <lb ed="#B1" n="34"/>rimus, impetrabimus, quidquid nostrae saluti poterit expedire, lohan.16. A 
          <lb ed="#B1" n="35"/>men dico uobis: Si quid petieritis Patrem in nomine meo dabit uobis. Et est 
          <lb ed="#B1" n="36"/>notandum, quod multo utilius est illam orationem dicere generalem, quam parti  
          <lb ed="#B1" n="37"/>cularia uota nostra DEO exprimere: quibus plerunque ea desideramus, quae 
          <lb ed="#B1" n="38"/>nocerent obtenta. Vnde Valerius lib. 7. cap. 2. Socrates humanae sapientiae, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>quasi quoddam terrestre oraculum, nihil ultra petendum a dijs immortalibus 
          <lb ed="#B1" n="40"/>arbitrabatur, quam ut bona tribuerent: quia hi demum scirent, quid unicui  
          <lb ed="#B1" n="41"/>que esset utile. Nos autem plerumque id uotis expetiremus, quod non impe 
          <lb ed="#B1" n="42"/>trasse melius foret. Etenim densissimis tenebris inuoluta mortalium mens, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>in quam late patente errore, caecas petitiones tuas spargis: Diuitias appetis,  
          <lb ed="#B1" n="44"/>quae multis exitio fuerunt, honores concupiscis, qui cum plures pessundede 
          <lb ed="#B1" n="45"/>runt, regna ipsa tecum uoluis, quorum exitus saepenumero miserabiles cer 
          <lb ed="#B1" n="46"/>nuntur: splendidis coniugijs inijcis manus, at haec ut aliquando illustrant, ita 
          <lb ed="#B1" n="47"/>nonnunquam domos euertunt funditus. Desine ergo stulta futuris malo 
          <lb ed="#B1" n="48"/>rum tuorum causis quasi felicissimis rebus inhiare, teque totam coelestium arbi  
          <lb ed="#B1" n="49"/>trio permitte: quia qui tribuere bona ex facili solent, etiam eligere aptissime 
          <lb ed="#B1" n="50"/>possunt, Lucae undecimo: Si uos cum sitis mali, nostis bona data dare filijs ui  
          <lb ed="#B1" n="51"/>ris, quanto magis Pater uester coelestis dabit spiritum bonum petenti se. Se 
          <lb ed="#B1" n="52"/>cundo, quia Pater iste est Pater potestatis debemus eum uenerari per subie  
          <lb ed="#B1" n="53"/>gtionem. Iuxta illud Malachiae primo: Filius honorat patrem, &amp; seruus do 
          <!--sap_Page_504.xml-->
          <pb ed="#B1" n="470"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>minum suum. Siligitur Pater ego sum ubi est honor meus: Et Ecclesiast. 3. Ma 
          <lb ed="#B1" n="2"/>gna potentia DEI solius, &amp; ab humilibus honoratur. Tertio quia est Pater 
          <lb ed="#B1" n="3"/>pietatis, debemus eum imitari per assimilationem, Lucae 6. Estote misericor 
          <lb ed="#B1" n="4"/>des, sicut Pater uester misericors est. Laudabile &amp; honorabile est in Filio, bo 
          <lb ed="#B1" n="5"/>nam patris proprietatem effigiare. Proprietas autem DEI misereri est. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="6"/>cantat Ecclesia: DEVS cui proprium est misereri, &amp;c. &amp; ideo: Beati misericor  
          <lb ed="#B1" n="7"/>des, quoniam misericordiam consequentur, Matthaei 5. Secundo habemus 
          <lb ed="#B1" n="8"/>patrem naturalem per propagationem, &amp; istum debemus in uitae necessarijs  
          <lb ed="#B1" n="9"/>supportare, in CHRISTO contrarijs repudiare, aeternis memorijs cogitare. 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Isti, inquam, Patri debemus in uitae necessarijs, si indiget, ministrare. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Chrysostomus exponens illud lohannis 19. Mulier, ecce filius tuus, dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="12"/>Docet nos CHRISTVS usque ad ultimam respirationem parentum diligen 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tiam habere: quia enim alijs mulieribus astantibus, nihil dixit. Docet plus a 
          <lb ed="#B1" n="14"/>liquid impendere parentibus. Sicut enim Christianus aduersantes genitores 
          <lb ed="#B1" n="15"/>ad spiritualia nosse non debet: Ita qui nihil impediunt, debet eis praebere, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="16"/>honorari, habere ante alios: quia genuerunt, &amp; quia aluerunt. Vnde Ambros.  
          <lb ed="#B1" n="17"/>super illud Matthaei 19. Honora patrem, &amp;c. Primus, inquit, gradus pietatis 
          <lb ed="#B1" n="18"/>est iste, ut quos auctores tibi uoluit esse DEVS, honores obsequijs, abstineas 
          <lb ed="#B1" n="19"/>contumelijs: quia nec uultu laedenda est pietas parentum. Vnde Aristotel. 9. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Ethicorum docet, quod parentibus debemus sufficere in nutrimento, &amp; de 
          <lb ed="#B1" n="21"/>bemus eis honorem quemadmodum dijs, propter maxima beneficia gene 
          <lb ed="#B1" n="22"/>randi, &amp; nutriendi: &amp; 8. Ethicorum dicit quod in honoribus quos debemus 
          <lb ed="#B1" n="23"/>dijs &amp; parentibus, non est possibile reddere secundum dignitatem beneficio 
          <lb ed="#B1" n="24"/>rum ab eis receptorum: &amp; ideo apud antiquos, tam honor exhibendus DEO, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>quam etiam honor exhibendus parentibus, pietas dicebatur. Vnde Tullius 
          <lb ed="#B1" n="26"/>in sua Rhetorica: Pietas est, per quam sanguine mentis patriaeque beneuolum 
          <lb ed="#B1" n="27"/>officium, &amp; diligens tribuitur cultus. Huius pietatis exemplum praebuit no 
          <lb ed="#B1" n="28"/>bis natura in Ciconia, de qua Solinus dicit in demirabilibus mundi: Eximia 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ciconiae inest pietas: Nam quantum temporis impenderunt foetibus educan 
          <lb ed="#B1" n="30"/>dis, tantum &amp; ipse inuicem a pullis aluntur. Vtinam quilibet saltem septem 
          <lb ed="#B1" n="31"/>annos uellet circa parentum curam expendere, sicut illi eum septem annis ab 
          <lb ed="#B1" n="32"/>aqua &amp; igne custodire tenentur, Ecclesiast. 3. Fili suscipe senectam patris, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="33"/>non contristes eum in uita illius: &amp; si defecerit sensu, ueniam da, &amp; ne spernas 
          <lb ed="#B1" n="34"/>illum in tua virtute. Hanc naturam ciconiae planius narrat Ambros. in hexa 
          <lb ed="#B1" n="35"/>meron de opere quintae diei cap. 35. Haec auis deposit patris artus, per lon 
          <lb ed="#B1" n="36"/>gaeuum senectutis tempus plumarum tegumento, alarumque remigio nuda 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tos, circumstantesque soboles pennis proprijs fouet: &amp; quid dicam: collato ci 
          <lb ed="#B1" n="38"/>bo pascit: quando etiam reparat naturae dispendia, ut hinc atque inde suble  
          <lb ed="#B1" n="39"/>uantes senem fulcro alarum suarum, ad uolandum exerceant, &amp; in pristinos  
          <lb ed="#B1" n="40"/>usus dissueta iam reducant pij patris membra: &amp; ideo Romanis usu pia auis 
          <lb ed="#B1" n="41"/>uocatur. Haec Ambros. Haec auis fuit deae concordiae consecrata sicut dicit lu 
          <lb ed="#B1" n="42"/>uenalis libro primo: In signum quod nisi a filijs debitus honor patribus impen 
          <lb ed="#B1" n="43"/>datur, nulla in republica concordia esse potest: &amp; ideo inter diuina praecepta 
          <lb ed="#B1" n="44"/>loco quarto ponitur: Honora patrem &amp; matrem, ut sis longaeuus super ter 
          <lb ed="#B1" n="45"/>ram, Exod. 20. &amp; in lege Moysis cautum fuit: qui maledixerit patri ac matri, 
          <lb ed="#B1" n="46"/>morte moriatur, Exod. 21. Secundo patrem istum debemus in CHRISTO 
          <lb ed="#B1" n="47"/>contrarijs repudiare: ita quod si in his quae ad uitae perfectionem, &amp; CHRI 
          <lb ed="#B1" n="48"/>STI pertinent imitationem, pater uoluerit filium impedire, sicut de ingredien 
          <lb ed="#B1" n="49"/>do religionem, de uouendo continentiam &amp; huiusmodi quae ad consilium 
          <lb ed="#B1" n="50"/>perfectionis pertinent seu pertinere noscuntur: filius non solum debet eum 
          <lb ed="#B1" n="51"/>expectare, sed sua uverba repudiare. Iuxta doctrinam Saluatoris, Matthaei 10. 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Veni enim separare hominem aduersus patrem suum, &amp; filiam aduersus ma 
          <lb ed="#B1" n="53"/>trem suam: &amp; in eodem: Qui amat patrem &amp; matrem plus quam me, non est me 
          <!--sap_Page_505.xml-->
          <pb ed="#B1" n="471"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>dignus: super hoc uerbo, Hiero. Si necessitas uenerit, ut amor parentum siue 
          <lb ed="#B1" n="2"/>filiorum amori DEI comparetur, &amp; non possit utrunque seruari, odium in suos, 
          <lb ed="#B1" n="3"/>&amp; pietas in DEVM est seruanda. Potissima enim cautela Diaboli est homi 
          <lb ed="#B1" n="4"/>nes ab amore religionis retrahere per amorem parentum. In cuius figuram  
          <lb ed="#B1" n="5"/>sicut dicit, Hieronymus &amp; Chrysost. cum Dominus esset occupatus in officio 
          <lb ed="#B1" n="6"/>praedicandi, suggessit ei quidam, Matth. 12. Ecce mater tua, &amp; fratres tui foris  
          <lb ed="#B1" n="7"/>stant, quaerentes loqui tibi, insidias CHRISTO tendens, ut spirituali operi car 
          <lb ed="#B1" n="8"/>nem &amp; sanguinem anteferret. Super quem locum expressius loquens Chry 
          <lb ed="#B1" n="9"/>sostomus dicit sic: Dum CHRISTVS persuaderet populo, quod esset Filius 
          <lb ed="#B1" n="10"/>DEI, Diabolus procurauit aduentum matris, ut turbae uidentes parentes car 
          <lb ed="#B1" n="11"/>nales, diuinitatis eius obscuraret naturam. Et ideo qui uult fugere a mundo, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>non debet hoc parentibus, nec amicis carnalibus indicare. Figuram huius ha 
          <lb ed="#B1" n="13"/>bemus, Genes. 31. quod lacob dum uellet fugere in patriam suam, auunculum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>suum &amp; socerum noluit de fuga praemonere. Et ludi. 14. Samson leonem con 
          <lb ed="#B1" n="15"/>scidit in frusta, &amp; postea de ore leonis mel comedit, &amp; neutrum patri uel matri 
          <lb ed="#B1" n="16"/>uoluit indicare. Et ideo de ista materia Hieronymus in quadam Epistola ita 
          <lb ed="#B1" n="17"/>scribit. Licet in collo paruulus dependeat nepos, licet sparso crine &amp; scissis ue 
          <lb ed="#B1" n="18"/>stibus, ubera, quibus te nutrierat mater ostendat, licet in limine iaceat pater,  
          <lb ed="#B1" n="19"/>per calcatum perge patrem, per calcatam perge matrem, siccis oculis ad ue 
          <lb ed="#B1" n="20"/>xillum crucis euolat: solum pietatis genus est in hac re te esse crudelem. Ter 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tio patrem istum debemus aeternis memorijs cogitare, ne simus, quamdiu ha 
          <lb ed="#B1" n="22"/>bemus esse, ingrati illi, per quem DEVS dedit nobis esse, Ecclesiast. 23. Me 
          <lb ed="#B1" n="23"/>mento patris tui &amp; matris tuae. Sed de filijs ingratis communiter modo uide 
          <lb ed="#B1" n="24"/>mus, quod quantumcunque chari fuerint patri uel matri, quantumcunque eis di 
          <lb ed="#B1" n="25"/>uitias copiosas relinquant, post tres dies a sepultura peractos obliuioni per 
          <lb ed="#B1" n="26"/>petuae recommendant, falsum quendam dolorem in habitu nigro, &amp; uul  
          <lb ed="#B1" n="27"/>tu luctuoso praetendunt, &amp; cordis laeticiam quadam cooperiunt tristicia si 
          <lb ed="#B1" n="28"/>mulata. Talis fuit Gellia, de qua narrat Martialis cocus primo libro Epigram 
          <lb ed="#B1" n="29"/>maton: 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Amissum non slet cum sola est Sellia patrem  
          <lb ed="#B1" n="31"/>Si quis adest, iusse prosiliunt lachrymae. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Non luceat quisquis laudari Sellia quaerit 
          <lb ed="#B1" n="33"/>ille dolet vere, qui sine teste dolet. 
          <lb ed="#B1" n="34"/>Vult dicere quod ista Gellia quando erat sola in nullo doluit mortem patris, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="35"/>quam cito perpendit quod aliquis eam uideret, statim uoluntarias lachrymas. 
          <lb ed="#B1" n="36"/>fudit. Et sic dicit Poëta de Gellia: Nullus dolet ueraciter, qui uult de suo dolo 
          <lb ed="#B1" n="37"/>re laudari. Sed, ille dolet uere qui sine teste dolet. Tertio quod habemus pa 
          <lb ed="#B1" n="38"/>trem spiritualem per curam &amp; conseruationem, cui debemus obedientiam, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>beneuolentiam, &amp; honorem: &amp; merito. Ipse enim pro nobis tenetur reddere 
          <lb ed="#B1" n="40"/>rationem, tenetur nos instruere per informationem, tenetur nos fovere per 
          <lb ed="#B1" n="41"/>compassionem. De talibus patribus potest exponi illud Genes. 47. Pasto 
          <lb ed="#B1" n="42"/>res quium sumus, &amp; nos &amp; patres nostri. Iste pater debet esse sicut Helias ad  
          <lb ed="#B1" n="43"/>quem Helisaeus dixit 4. Regum 2. Pater mi, pater mi, currus Israel, &amp; auriga e 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ius: ut sit currus supportans suauiter debilitates infirmorum, &amp; auriga pun 
          <lb ed="#B1" n="45"/>gens uiriliter negligentias accidiosorum. Iste debet esse arca Domini, in qua 
          <lb ed="#B1" n="46"/>fuerunt uirga, tabulae, &amp; manna: Ita in praelato debet esse uirga correctionis  
          <lb ed="#B1" n="47"/>seu castigationis, tabulae informationis, &amp; manna consolationis. Vnde Au 
          <lb ed="#B1" n="48"/>gustinus: Corripiat inquietos, consoletur pusillanimes, pius pater sit ad om 
          <lb ed="#B1" n="49"/>nes. Iste debet habere non solum faciem leonis per austeritatem, sed faciem ho 
          <lb ed="#B1" n="50"/>minis per mansuetudinem &amp; pietatem. Sit columna non solum ignis per acti 
          <lb ed="#B1" n="51"/>uitatem exustionis, sed etiam columna nubis per suauitatem protectionis. Vn 
          <lb ed="#B1" n="52"/>de Bernhardus super canti. Discite uos praelati subditorum matres uos esse de 
          <lb ed="#B1" n="53"/>bere, non dominos, studete magis amari quam metui. Et si interdum seueri 
          <!--sap_Page_506.xml-->
          <pb ed="#B1" n="472"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tate opus est, pa rna sit, non tyrannica. Matres fovendo, patres corripien 
          <lb ed="#B1" n="2"/>do uos exhibeatis: suspendite uerbera, producite ubera, pectora lacte pin 
          <lb ed="#B1" n="3"/>guescant, non cippo turgescant.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>