<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 177 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 177 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="582"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l177">
        <p xml:id="rhwis-l177-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="7"/>POSTQVAM Spiritus sanctus per Salomonem declarauit ali  
          <lb ed="#B1" n="8"/>qualiter, quomodo Aegyptij puniebantur in Aegypto per cyni 
          <lb ed="#B1" n="9"/>phes, muscas, &amp; ranas: quia posset aliquis dicere, quod omnino com  
          <lb ed="#B1" n="10"/>similiter affligebantur Hebraei in deserto per serpentes ignitos, qui  
          <lb ed="#B1" n="11"/>populum tactu uenenoso inflammauerunt, &amp; occiderunt, ideo placuit Autori 
          <lb ed="#B1" n="12"/>diuersitatem assignare in hac parte, inter afflictiones illatas Aegyptijs per 
          hu<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>iusmodi bestias: &amp; castigationes illatas Hebraeis per consimilem modum. Et  
          <lb ed="#B1" n="14"/>circa hoc duo facit. Nam primo assignat miraculosam diuersitatem: Secundo 
          <lb ed="#B1" n="15"/>illorum miraculorum DEO attribuit autoritatem. Secunda pars ibi: Tu es Do 
          <lb ed="#B1" n="16"/>mine. Circa primum duo facit: Primo ostendit diuersitatem inter Aegyptios 
          <lb ed="#B1" n="17"/>punitos, &amp; Hebraeos, ex parte eorum qui patiebantur. Secundo ex parte 
          poe<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>narum, quae eis infligebantur. Secunda pars ibi: Sed non in perpetuum. Circa 
          <lb ed="#B1" n="19"/>primum duo facit. Primo ostendit quomodo diuersimode digni fuerunt 
          puni<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tione: Secundo quomodo Hebraei haburrunt se in afflictione. Secunda pars 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ibi: Etenim cum illis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l177-d1e130">
          <lb ed="#B1" n="22"/>Circa primum sciendum quod Aegyptij qui detinuerunt Hebraeos: id est, filios 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Israel per 4oo annos, in seruitute post mortem loseph, qui etiam ordinauerunt  
          <lb ed="#B1" n="24"/>totum masculinum genus Hebraeorum interfici: merito debent tradi ad interitum 
          <lb ed="#B1" n="25"/>sine quocunque remedio. Et maxime propter duritiam cordis eorum ad orationem 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Moysi &amp; Aaron, merito debuerunt morti tradi: sed Hebraei in deserto multo 
          <lb ed="#B1" n="27"/>minus peccauerunt, &amp; ideo sufficit que aliqua tali punirentur poena per bestias, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>sicut Aegyptij quondam puniti extiterant, ut castigarentur in seipsis, &amp; per 
          <lb ed="#B1" n="29"/>penderent quae Aegyptij sustinuerant in Aegypto. Et hoc est quod dicit: 
          opor<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>tebat enim illis quidem: id est, Aegyptins sine excusatione: id est, sine poenae 
          mi<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>tigatione superuenire interitum: id est, mottem, exercentibus tyrannidem  
          <lb ed="#B1" n="32"/>in eis. Haec tyrannidis est regimen tyranni: &amp; est quaedam species 
          Monar<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>chiae regalis, quando aliquis principatur populo contra eorum uoluntatem, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>&amp; ad sunpsius solum utilitatem priuatam, secundum Aristot. 3. Pol. &amp; 8. 
          Ethi<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>co. Vnde tyrannidis est crudelis damnatio. Eis autem: id est, filijs Israel oporte 
          <lb ed="#B1" n="36"/>batostendere tantum, per sensibilem experientiam in consimilibus 
          afflictioni<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>bus, quemadmodum inimici illorum, scilicet Aegypti exterminabantur. Haec 
          <lb ed="#B1" n="38"/>autem perpenderunt sensibiliter, exterminabantur morsibus colubrorum. Et  
          <lb ed="#B1" n="39"/>hnoc est quod suobdit: Et enim cum illis superuenit saua bestiarum tra, scilicet 
          ser<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>pentum ignitorum immissa uidelicet a DEO, morsibus peruersorum colubrorum  
          <lb ed="#B1" n="41"/>exterminabantur: id est, aliqui murmurantes contra Dominum, &amp; non poeni 
          <!--sap_Page_617.xml-->
          <pb ed="#B1" n="583"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tentes mordebantur, sed non exterminabantur. Coluber est genus serpentis, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>&amp; dicitur coluber quasi colens umbras: quia in umbris saepium commoratur,  
          <lb ed="#B1" n="3"/>&amp; dicitur Deut. 8. In deserto illo fuerunt serpentes flatu adurentes scorpiones 
          <lb ed="#B1" n="4"/>&amp; dipsades. Dipsas, dis, est genus serpentis, &amp; dicitur Latinem situla per 
          contra<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>rium: quia perimit homines siti. Vas uero situla vocatur proprie, quod aufert 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sitim, &amp; istae situlae sunt adeo prauae, ut cum calcantur uix uideantur, quarum uene 
          <lb ed="#B1" n="7"/>num ante extinguit quam sentiatur: nec tristiciam sentit moriturus secundum 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Magistrum in historia super 8 cap. Deutero. Et figurant moraliter istae situlae 
          <lb ed="#B1" n="9"/>daemones, qui bonos uiros foedis cogitationibus agitant &amp; infestant. Istae etiam 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sunt ita paruae, quo uix uidentur, &amp; ex nimia occasione surgunt &amp; intoxicant sine 
          <lb ed="#B1" n="11"/>molestia, imo cum delectatione perimunt, quando sunt per delectationem morosae
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l177-d1e204">
          <lb ed="#B1" n="12"/>Circa illam clausulam: oportebit enim illis sine excusatione superuenire interi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tum: Notandum, quod tria sunt quae inexcusabiles reddunt omnes peccatores. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>&amp; poena dignos ostendunt, uidelicet magnitudo scientiae in peccante, 
          similitu<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>do culpae in iudicante, &amp; ineptitudo causae in allegante. Primo reddit hominem 
          <lb ed="#B1" n="16"/>inexcusabilem magnitudo scientiae in peccante. Quanto enim aliquis maiorem 
          <lb ed="#B1" n="17"/>&amp; clariorem noticiam habet de DEO, tanto magis peccat caeteris paribus. 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Et ideo de Philosophis dicit Apostolus ad Rom. 1. <quote xml:id="rhwis-l177-Qd1e221" source="http://scta.info/resource/rom1_20">Quod inuisibilia DEI eis  
            <lb ed="#B1" n="19"/>per creaturas innotuerunt</quote>, &amp; tamen <quote xml:id="rhwis-l177-Qd1e226" source="http://scta.info/resource/rom1_21">euanuerunt in cogitationibus suis, &amp; 
              ob<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>scuratum est insipiens cor eorum</quote>, intantum ut idola coluerunt: nec super hoc 
          <lb ed="#B1" n="21"/>in aliquo excusantur, quasi de DEO nullam noticiam habuissent: quia 
          inuisibi<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>lia DEI, per ea quae facta sunt, intellecta conspiciuntur, sempiterna quoqe uir 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tus eius &amp; diuinitas, ita ut sint inexcusabiles. Simile dicit Saluator de ludaeis  
          <lb ed="#B1" n="24"/>Ioh. 15. <quote xml:id="rhwis-l177-Qd1e240" source="http://scta.info/resource/io15_22">Si non uenissem, &amp; locutus eis fuissem, peccatum non haberent: nunc 
            <lb ed="#B1" n="25"/>autem de peccato suo non habent excusationem</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l177-d1e246">
          <lb ed="#B1" n="26"/>Secundo reddit hominem inexcusabilem similitudo culpae in iudicante: 
          <lb ed="#B1" n="27"/>quando aliquis iudex deprehenditur in crimine, pro quo solet alios punire,  
          <lb ed="#B1" n="28"/>nullam potest excusationem praetendere. Exemplum de falsis iudicibus, qui  
          <lb ed="#B1" n="29"/>uolebant condemnare Susannam, Daniel. 13. Et ideo signanter dicit 
          Aposto<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>lus Rom. 2. <quote xml:id="rhwis-l177-Qd1e259" source="http://scta.info/resource/rom2_1">Inexcusabilis es o homo omnis qui iudicas: in quo enim alterum  
            <lb ed="#B1" n="31"/>iudicas, teipsum condemnas</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l177-d1e265">
          <lb ed="#B1" n="32"/>Tertio reddit hominem inexcusabilem ineptitudo causae in allegante: 
          quan<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>do enim causa quae allegatur manifeste nulla est, uel conficta per mendacium, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>non est excusatio, sed aggrauatio ad praecedens delictum. Exemplum de in 
          <lb ed="#B1" n="35"/>uitatis ad coenam, Lucae 14. qui falsas &amp; fictas excusationes fecerunt &amp; as  
          <lb ed="#B1" n="36"/>signauerunt, a coena fuerunt reprobati, &amp; alij loco eorum uocati: &amp; ideo 
          <lb ed="#B1" n="37"/>contra tales excusationes maliciosas petit Psalm. Non declines cor meum in 
          <lb ed="#B1" n="38"/>uerba maliciae, ad excusandas excusationes in peccatis. Excusant tamen se 
          <lb ed="#B1" n="39"/>quadrupliciter homines de peccatis suis. Quidam per lasciuam societatem. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>quidam per diuinam uoluntatem, quidam per carnalem fragilitatem, quidam  
          <lb ed="#B1" n="41"/>per finalem utilitatem. Primo dicunt comuniter quando deprehenduntur 
          pec<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>casse, mala societas compulit me ad hoc malum. Quae quidem excusatio 
          fa<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>tuissima putaretur apud iudicem secularem, cum concedat facinus, &amp; alios coaccu 
          <lb ed="#B1" n="44"/>set: sed multo magis apud DEVM non ualet, qui nouvit mali arbitrij libertatem. 
          Vn<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>de Seneca in Proverbijs: Omitte excusatione, nemo peccatinuitus: &amp; est 
          excu<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>satio multorum allegatio sociorum, sicut dicunt multi. Quare non licet mihi: sic enim 
          <lb ed="#B1" n="47"/>facit talis &amp; talis. Sed ista societas non excusat peccantem secundum 
          Hierony<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>mum in quadam epistola: Multitudo sociorum impunibile non facit crimen
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l177-d1e305">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Secundo quidam se excusant per diuinam uoluntatem: quorum aliqui 
          di<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>cunt DEVM eos sciuisse peccaturos, &amp; uelle eos tales esse, nec eis etiam 
          impu<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>tandum, sed dispositioni diuinae, &amp; corporibus coelestibus, &amp; constellationi. Et  
          <lb ed="#B1" n="52"/>tales DEVM blasphemant, quasi sit autor malorum, &amp; uindex factorum quae homines 
          <lb ed="#B1" n="53"/>cauere non possunt. Isti aliquo modo figurant per Iacob uolentem decipere patrem 
          <!--sap_Page_618.xml-->
          <pb ed="#B1" n="584"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>suum, cum pater quaereret, quomodo tam cito inuenire potuisset, unde sibi 
          ci<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>bum optatum pararet. Respondit: Voluntas DEI fuit, ut mihi cito occurreret,  
          <lb ed="#B1" n="3"/>quod uolebam, Gen. 27. Isto modo sunt nonnulli mundi sapientes iuris ciui  
          <lb ed="#B1" n="4"/>lis periti, quidquid faciunt, colorare legibus &amp; munire rationibus sciunt, 
          om<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>nino ut nihil faciant sceleris, quod non sit iuribus excusatum, si homo credere 
          <lb ed="#B1" n="6"/>uelit eis. Tales assimilantur Dionysio tyranno, de quo narrat Valerius lib. 1. 
          <lb ed="#B1" n="7"/>cap. 2. Iste ingressus templa deorum, detracto loui Olympio magni ponderis  
          <lb ed="#B1" n="8"/>aureo amictu, pannum laneum ei circundedit: &amp; admirantibus illis qui 
          ade<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>rant, quod sic sine timore sanctos suos spoliare praesumpsit: Respondit, quod  
          <lb ed="#B1" n="10"/>illud ad DEI sui commodum fecisset. Nam aureum amictum graue foret pro 
          <lb ed="#B1" n="11"/>aestate, &amp; frigidum pro hyeme, laneum quoqe pro utroque tempore fuit aptum, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Iterum Aesculapio qui fuit barba aurea redimitus, demi iussit barbam, &amp; au 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ferri. Cuius causam assignauit, quod Apollo pater suus imberbis esset, &amp; non 
          <lb ed="#B1" n="14"/>decebat, patre carente barba, filium apparere barbatum. Iterum uittas aureas. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>&amp; pateras, &amp; coronas quae simulachra porrectis manibus sustinebant tolle 
          <lb ed="#B1" n="16"/>bat, &amp; se eas accipere, non auferre dicebat: stultum esse confirmans a quibus 
          <lb ed="#B1" n="17"/>bona precamur, ab his porrigentibus nolle sumere. Isto modo prudentes se 
          <lb ed="#B1" n="18"/>culi quantumcunque flagitose se habeant, contra iura DEVM, &amp; Ecclesiam  
          <lb ed="#B1" n="19"/>semper coloratis rationibus se excusant.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l177-d1e364">
          <lb ed="#B1" n="20"/>Tertio quidam se excusant per carnalem fragilitatem, &amp; dicunt plane 
          blas<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>phemantes DEVM se non posse a libidinibus abstinere propter complexio  
          <lb ed="#B1" n="22"/>nem talem. Contra quos arguit Hieronymus in explanatione fidei, &amp; allegat  
          <lb ed="#B1" n="23"/>eum Magister senten. 2. di. 36. Execramus (inquit) nos blasphemiam eorum, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>qui dicunt impossibile aliquid homini a DEO praeceptum esse, &amp; mandata 
          <lb ed="#B1" n="25"/>DEI non a singulis, sed ab omnibus in communi posse seruari.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l177-d1e380">
          <lb ed="#B1" n="26"/>Quarto quidam excusant se per finalem utilitatem: &amp; tales inueniuntur 
          nonnul<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>li praedones, raptores, &amp; iniusti exquisitores, qui auferunt a diuitibus bona sua 
          <lb ed="#B1" n="28"/>sine conscientia, colligunt &amp; recondunt, &amp; eleemosynas causam finalem prae 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tendunt. Isto modo diuersi diuersas excusationes inueniunt, &amp; cum peccato  
          <lb ed="#B1" n="30"/>res existant, se tamen contra DEVM de peccatis defendunt. Vnde Greg. 21 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Mora. Vsitatum generi humani uitium est libido, peccatum comittere, &amp; com 
          <lb ed="#B1" n="32"/>missum negando abscondere, &amp; coniunctim defendendo excusare. Sicut aut  
          <lb ed="#B1" n="33"/>impium est, peccata, quae comisimus nos, pertinaciter excusare: ita uirtuosum est 
          <lb ed="#B1" n="34"/>ualde, proximum non faciliter iudicare, sed compatiendo aliqualiter excusare,  
          <lb ed="#B1" n="35"/>considerantes comunis fragilitatis conditionem, sincerae familiaritatis 
          commu<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>nionem, &amp; uerae pietatis exercitationem. Prima enim comunis fragilitas, qua 
          fre<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>quenter omnes erramus, debet nos mouere ad aliqualiter excusandum, non 
          ta<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>men pertinaciter defendendum errores faciles aliorum. Vnde Bern. super 
          Canti<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>ca sermo. 41. Noli iudicare proximum, sed magis excusa intentionem, si opus 
          <lb ed="#B1" n="40"/>non potes: puta ignorantiam, puta surreptionem, puta casum, quod si omnes 
          <lb ed="#B1" n="41"/>omnino dissimulationem rei certitudo recusat, suade nihilominus tibi, &amp; di 
          <lb ed="#B1" n="42"/>cito apud temetipsum, uehemens tentatio fuit. Quid de me illa fecisset, si illa 
          <lb ed="#B1" n="43"/>accepisset in me similiter potestatem. Secundo movere nos debet ad idem  
          <lb ed="#B1" n="44"/>sincerae familiaritatis communio, ut saltem de amicis faciliter mala non 
          cre<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>damus, nec etiam de proximis, nec de praelatis, uel aetate prouectis. Vnde 
          Hie<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>ronymus in epistola ad Rusticum: Non est facile malum de prouecta aetate 
          cre<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>dendum, quam uita praeterita defendit, &amp; honorat uocabulum dignitatis. De 
          <lb ed="#B1" n="48"/>amico etiam suo Zenocrate, cum quidam Platoni dixisset, quod dixerat de eo 
          <lb ed="#B1" n="49"/>malum: respondit non esse sibi credibile, quod ille quem tantum amabat, eum non 
          di<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>ligeret. Cunque narrans dictum suum se probaturum assereret: Respondit Plato 
          nun<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>quam Zenocratem talia dixisse, nisi expedire iudicasset. Tertio mouere nos 
          de<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>bet ad idem, uerae pietatis exercitatio. Pium est enim alienos defectus sine 
          lae<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>sione iusticiae, quantum fieri potest excusare, &amp; famam proximorum quan 
          <!--sap_Page_619.xml-->
          <pb ed="#B1" n="585"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tum possibile est, illaesam seruare. Vnde Origenes super Leuit. 33. cap. Non 
          <lb ed="#B1" n="2"/>uult te Dominus, si forte uideris peccatum fratris, continuo euolare ad publi  
          <lb ed="#B1" n="3"/>cum, &amp; proclamare passim &amp; diuulgare peccata aliena: quod esset utique non 
          <lb ed="#B1" n="4"/>corrigentis, sed infamantis. Vnde Apostoli: Simon &amp; Iudas Thaddaeus: Nos 
          <lb ed="#B1" n="5"/>innocentes absoluere oportet, nocentes uero prodere non decet
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>