<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 120 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 120 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-08">December 08, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="402"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l120">
        <p xml:id="rhwis-l120-d1e95">
          <!--sap_Page_436.xml-->
          <pb ed="#B1" n="402"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM Salomon supplicauit pro sapientia impetranda, &amp; ra 
          <lb ed="#B1" n="2"/>tionem qua a DEO exaudiri debeat allegauit, sumptam a parte huma 
          <lb ed="#B1" n="3"/>nae necessitatis: In hac parte consequenter aliam subiungit rationem, ad 
          <lb ed="#B1" n="4"/>idem sumptam ex parte diuinae bonitatis. Et est rationalis. Decet diui  
          <lb ed="#B1" n="5"/>nam bonitatem perfecte. illam consumare quae proposuit &amp; incoepit: sed tu propo  
          <lb ed="#B1" n="6"/>suisti per electionem mei, quod forem rex, &amp; iudex populi, &amp; aedificator tem 
          <lb ed="#B1" n="7"/>pli, quae sine tua sapientia consummari non possunt: Ergo decet te DEVM mi 
          <lb ed="#B1" n="8"/>hi dare sapientiam, qua ista quae tu proposuisti me facturum, consummare pos  
          <lb ed="#B1" n="9"/>sim. Dicit ergo sic: Tu elegisti me regem, quasi dicat, non me ingessi per praesum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ptionem, nec me intrusi per uiolentam occupationem: Sed tu me elegisti non 
          <lb ed="#B1" n="11"/>super unam ciuitatem uel insulam, sed vt rex sim populo tuo. Vnde 2. Paralip. 1. 
          <lb ed="#B1" n="12"/>ubi ponitur historia de supplicatione Salomonis. Quis potest hunc popu 
          <lb ed="#B1" n="13"/>lum tuum, qui tam grandis est digne iudicare. Non solum elegisti. regem  
          <lb ed="#B1" n="14"/>populo tuo, sed uoluisti me esse iudicem immediatum filiorum tuorum &amp; filia 
          <lb ed="#B1" n="15"/>rum tuarum: id est, tam maiorum quam minorum. Secundo modo non so 
          <lb ed="#B1" n="16"/>lum elegisti me in regem &amp; iudicem, sed in artificem &amp; aedificatorem: Vnde 
          <lb ed="#B1" n="17"/>dixisti me edificare templum in monte sancto tuo, 2. Regum 7. Dixit Dominus 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ad Dauid: Suscitabo semen tuum post te, &amp; ipse aedificabit templum nomini 
          <lb ed="#B1" n="19"/>meo. Et 1. Paralip. 28. Salomon filius tuus aedificabit domum meam, &amp; al  
          <lb ed="#B1" n="20"/>taria uel atria mea. Ipsum enim elegi mihi in filium meum, &amp; ego ero ei in pa 
          <lb ed="#B1" n="21"/>trem. Templum (inquam) in monte sancto tuo. Iste mons sicut dicunt Hebrael,  
          <lb ed="#B1" n="22"/>fuit ille mons in quo Abraham voluit immolare filium suum Isaac, Genes. 22: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Et ibi erexit altare. Et in eodem loco fuit postea altare templi, de quo hic sub  
          <lb ed="#B1" n="24"/>ditur: Et in ciuitate habitationis tuae altare. Haec ciuitas fuit Hierusalem de qua 
          <lb ed="#B1" n="25"/>in Psal. Hierusalem quae aedificatur ut ciuitas. Altare ddicolhabens similitudine 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tabernaculi tui sancti ab initio: id est, tale altare iussisti me facere, quale fuit al 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tare tabernaculi Moysi, ab initio(id est) ab antiquo, haec tu DEVS pater ordi 
          <lb ed="#B1" n="28"/>nasti de me: et tecum sapientia tuae: id est, filius tuus, quae sapientia nouvit opera tua, 
          <lb ed="#B1" n="29"/>creationis, recreationis, &amp; glorificationis, de quibus Abacuc 3. Consideraui 
          <lb ed="#B1" n="30"/>opera tua &amp; expaui. Quae quidem sapientia affuit tunc cum orbem terrarum 
          <lb ed="#B1" n="31"/>faceres, cteando de nmnilo: Et sciebat quid placitum esset in oculis tuis, circa genus 
          <lb ed="#B1" n="32"/>humanum, &amp; quid directum in praceptis tuis: id est, quibus praeceptis uoluisti  
          <lb ed="#B1" n="33"/>hominem dirigere in teipsum sicut in finem suum 
          <lb ed="#B1" n="34"/>Oritur hic dubitatio literalis. An electores praelatorum teneantur eligere 
          <lb ed="#B1" n="35"/>meliorem. Et uidetur quod non: quia decretalis dicit. Sufficit eligere bonum, nec 
          <lb ed="#B1" n="36"/>est necesse eligere meliorem. Ad oppositum uidetur, 4. Reg. 10. Eligite meliorem  
          <!--sap_Page_437.xml-->
          <pb ed="#B1" n="403"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>de filijs Domini uestri, &amp; ponite super solium patris sui. Dicendum est, quoc 
          <lb ed="#B1" n="2"/>non semper ille qui est melior, simpliciter est melior ad praelationem. Ille enim in 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ter homines est simpliciter melior, qui est charitate perfectior. Vnde Aug. ir 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Enchiridio: Quanto charitas in quocunque maior est, tanto melior est, in quo 
          <lb ed="#B1" n="5"/>est. Cum enim quaeritur: utrum quisque sit homo bonus, non quaeritur quic 
          <lb ed="#B1" n="6"/>credat, aut quid speret, sed quid amet. Contingit autem frequenter quod illi 
          <lb ed="#B1" n="7"/>qui est perfectissimus in charitate, multa deficiant quae necessaria sunt praela 
          <lb ed="#B1" n="8"/>to: puta scientia, ualetudo corporis, &amp; huiusmodi. Electio autem eorum 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quae sunt ad finem, debet fieri secundum conditionem finis: &amp; ideo dicen 
          <lb ed="#B1" n="10"/>dum quod electores quicunque talem eligere tenentur, qui sit melior ad sta 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tum illum, cui per electionem prouidere tenentur, non autem tenentur elige 
          <lb ed="#B1" n="12"/>re meliorem. Per hoc patet ad argumenta: quia decretalis intelligit de simpli  
          <lb ed="#B1" n="13"/>citer meliore: unde uult decretalis dicere quod non tenentur eligere meliorem  
          <lb ed="#B1" n="14"/>ad illum statum, sed sufficit eligere bonum: &amp; propter hoc non est electio cassan 
          <lb ed="#B1" n="15"/>da, nec decretalis informat conscientiam electorum, sed iudicium publicum, 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Autoritas ad oppositum intelligitur de meliore ad talem finem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l120-d1e219">
          <lb ed="#B1" n="17"/>Oritur hic dubitatio literalis secunda. An melius sit habere reges per ele 
          <lb ed="#B1" n="18"/>ctionem, quam per haereditariam successionem. Et hanc quaestionem movet 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Aristot. 3. Politicorum: &amp; arguit, quod non per generationem siue per haere 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ditariam successionem: quia contingit frequenter filium boni regis esse ma 
          <lb ed="#B1" n="21"/>lum. Malus autem destrueret communitatem: si uere dicatur quod pater prae 
          <lb ed="#B1" n="22"/>uidens filium malum, daret alteri regimen, qui esset bonus. Dicit Aristoteles  
          <lb ed="#B1" n="23"/>quod non est credibile, imo difficile esset &amp; quasi supra naturam humanam: quia 
          <lb ed="#B1" n="24"/>cum traderet regnum magis dilecto, &amp; filius est quasi alter ipse, necessarium 
          <lb ed="#B1" n="25"/>uideretur quod traderet illud filio. Istam quaestionem non soluit Arist. Sed di 
          <lb ed="#B1" n="26"/>cunt expositores, quod melius est per se loquendo, &amp; simpliciter continuare 
          <lb ed="#B1" n="27"/>regnum per electionem: quia tunc semper potest uirtuosus regere: per accidens 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tamen melius est, in casu continuare regnum per generis successionem. Primo 
          <lb ed="#B1" n="29"/>propter discordiam &amp; dissensionem eligentium: secundo propter consuetudi 
          <lb ed="#B1" n="30"/>nem dominandi in una domo: tertio quod aequali sibi nullus uult subijci de 
          <lb ed="#B1" n="31"/>facili: &amp; ideo mutatio regni est periculosa per electionem paci communitatis  
          <lb ed="#B1" n="32"/>sed hoc est per accidens: Si enim essent omnes rationabiles, &amp; habentes ze 
          <lb ed="#B1" n="33"/>lum reipublicae, melius esset regi per electionem communitatis ab una perso 
          <lb ed="#B1" n="34"/>na, quam per successionem naturae. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l120-d1e261">
          <lb ed="#B1" n="35"/>Aliam movet ibidem quaestionem de potentia regis, &amp; quaerit quanta de 
          <lb ed="#B1" n="36"/>bet esse. Respondet, quod oportet regis potentiam esse tantam, quod sit maior,  
          <lb ed="#B1" n="37"/>quam sit alicuius unius, &amp; maior quam quorundam plurium de illa comuni 
          <lb ed="#B1" n="38"/>tate: debet tamen esse minor quam potentia multitudinis. Aliam soluit ibidem de re 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ge, &amp; est: An melius sit regi optima lege, uel optimo rege. Dicitur optimo re 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ge: quia impossibile est legem excogitare, quae non indigeat applicatione, in 
          <lb ed="#B1" n="41"/>terpretatione &amp; dispensatione, quae ab optimo rege fieri possunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l120-d1e279">
          <lb ed="#B1" n="42"/>Tu autem elegisti me rege populo tuo, &amp; iudice filiorum tuoru, &amp; filiarum tuarum.] 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Ex ista autoritate informatur Princeps quilibet, et Praelatus circa statum suum qua 
          <lb ed="#B1" n="44"/>tuor considerare: uidelicet quod non sit immissus per intrusionem, quod non sit remissus 
          <lb ed="#B1" n="45"/>per dissimulationem, quod non sit neglector culparum, &amp; quo non sit acceptor per 
          <lb ed="#B1" n="46"/>sonarum. Primo consideret Praelatus siue Princeps quod non sit immissus per in 
          <lb ed="#B1" n="47"/>trusionem, sed ut uere posset dicere DEO, Tu elegisti me. Forma autem Praelato 
          <lb ed="#B1" n="48"/>rum elegendorum est ipse CHRISTVS, in tribus scilicet. In sua conceptione, natiui  
          <lb ed="#B1" n="49"/>tate, &amp; conuersatione. Fuit enim conceptus Spiritus sancti cooperatione: Natus 
          <lb ed="#B1" n="50"/>sine matris corruptione. Conuersatus in mundo sine ambitione, ac peccati ope  
          <lb ed="#B1" n="51"/>ratione. Vnde quando populus elegit eum in regem, fugit, &amp; renuit rex fieri, lohan. 
          <lb ed="#B1" n="52"/>6. Isto modo qui debet intrare ad statum Praelaturae, debet concipi in mentibus electo 
          <lb ed="#B1" n="53"/>rum per Spiritus sancti inspirationem, non per conspirationem dissolutorum. Debet nasci 
          <!--sap_Page_438.xml-->
          <pb ed="#B1" n="404"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>de matre quae est congregatio siue capitulum, cui debet praeesse sine corruptio  
          <lb ed="#B1" n="2"/>ne, ita quod nec sit corrupta prece uel precio, uel minis potentum, Debet ergo 
          <lb ed="#B1" n="3"/>sic electus ducere statum suum sine ambitione, ut uelit si possit ex corde fuge 
          <lb ed="#B1" n="4"/>re, &amp; deuotus obedire, ut DEVS sibi possit dicere illud Esa. 44. Noli timere 
          <lb ed="#B1" n="5"/>serue meus lacob &amp; Israel quem elegi: &amp; rectissime, quem elegi: sed timendum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>est quod nonnulli eliguntur propter parciales affectiones, quidam propter mun 
          <lb ed="#B1" n="7"/>diales possessiones, &amp; quidam propter curiales interpositiones. Considerant 
          <lb ed="#B1" n="8"/>nonnulli electores, non quis melior uita, clarior scientia, &amp; fama celebrior: sed  
          <lb ed="#B1" n="9"/>qui uelit esse in beneficijs &amp; subuentionibus utilior, quis uelit minus uitam suan 
          <lb ed="#B1" n="10"/>emendare, quis uelit crimina dissimulare. Considerantalij, quis est in rebus lo 
          <lb ed="#B1" n="11"/>cupletior, in beneficijs pinguior, in expensis profusior, in conuiuijs lautior, in 
          <lb ed="#B1" n="12"/>ociosa familia multiplicior. Alij, quis est regi &amp; regalibus gratior &amp; acceptior,  
          <lb ed="#B1" n="13"/>quis parentum generositate nobilior, quis mundanae uanitati habilior, &amp; usi  
          <lb ed="#B1" n="14"/>tatior inuenitur. Isti non eligunt per Spiritum sanctum, sed per Spiritum ne 
          <lb ed="#B1" n="15"/>quam. Contra quos adduci potest illud 4. Reg. 10. Eligite meliorem, &amp; eum 
          <lb ed="#B1" n="16"/>qui uobis placuerit de filijs Domini uestri, &amp; ponite eum super solium pa 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tris sui.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l120-d1e349">
          <lb ed="#B1" n="18"/>Nota quod praemittit meliorem, &amp; eum qui uobis placuerit de filijs Domi 
          <lb ed="#B1" n="19"/>ni uestri: in signum quod bonitas gratiarum, non acceptio personarum debet  
          <lb ed="#B1" n="20"/>esse causa, quare uobis placeat. At fertur quendam dixisse regi Lodouico quae 
          <lb ed="#B1" n="21"/>renti. Cur non siunt miracula per Episcopos &amp; Praelatos moderni temporis, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>sicut olim fiebant in primitiua Ecclesia: Domine (inquit) olim tempore primi 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tiuo electiones Episcoporum &amp; Praelatorum fiebant per Spiritum sanctum, cuius est 
          <lb ed="#B1" n="24"/>facere miracula, modo fiunt per reges &amp; principes, qui miracula facere non possunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l120-d1e368">
          <lb ed="#B1" n="25"/>Secundo consideret Praelatus uel Princeps, quod non sit remissus per dissi 
          <lb ed="#B1" n="26"/>mulationem: quia electus in regem. Rex enim a regendo dicitur, &amp; est nomen tam 
          <lb ed="#B1" n="27"/>honoris quam oneris. Tenetur enim exemplum alijs praebere probitatis moralis,  
          <lb ed="#B1" n="28"/>ut dicatcum Gedeone, Iudic. 6. Quod me uideritis facere, facite. Plus enim mo 
          <lb ed="#B1" n="29"/>uent egregia facta principis, quam iusta imperia. De lulio Caesare dicitur, quod  
          <lb ed="#B1" n="30"/>nunquam dixit militibus suis: ite, sed uenite. Vnde 1. Reg. 12. Constitui uobis 
          <lb ed="#B1" n="31"/>regem, &amp; rex graditur ante uos. Narrat Sextus lulius Stratagematonilib 4. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>cap. 5. de quodam Duce qui uocabatur Pesticorus: hic cum interrogatus esset a 
          <lb ed="#B1" n="33"/>militibus, quid imperaret: dixit, ut se immitarent, &amp; nihil aliud, &amp; arrepto signo 
          <lb ed="#B1" n="34"/>primus hostes inuasit. Talis debet esse responsio boni Praelati, ut possit dicere cum 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Apostolo: Imitatores mei estote, &amp; obseruate eos qui ita ambulant, sicut habe  
          <lb ed="#B1" n="36"/>tis formam nostram. Ad Phil. 3. Trogus Valerius lib. 7. narrat, quod Argeus Rex  
          <lb ed="#B1" n="37"/>Macedonum moriens reliquit filium paruulum. Contigit Macedones interim con 
          <lb ed="#B1" n="38"/>tra Illyricos bellare, &amp; uici, qui statim se recolligentes regem suum puerum in cunis  
          <lb ed="#B1" n="39"/>iacentem ante aciem posuerunt, &amp; sic eos uicerunt: ostendentes Macedonibus 
          <lb ed="#B1" n="40"/>regem defuisse, non uirtutem. Moraliter poenitentia Praelati semper iuuat subdi  
          <lb ed="#B1" n="41"/>tos. Tertio consideret Praelatus ne sit neglector culparum in inquirendo, discu 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tiendo, &amp; puniendo: quia est electus in iudicem: tu autem elegisti me in iudicem, &amp;c 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Dicit Philoloph. 1. Ethi. Quod unusquisque est bonus iudex eorum qui cogno 
          <lb ed="#B1" n="44"/>scit, &amp; ideo ad bonum iudicium dandum requiritur inquisitio, &amp; cognitio: ne ho 
          <lb ed="#B1" n="45"/>mo procedat ex incertis suspicionibus, ex una parte, &amp; ex alia parte debet ho 
          <lb ed="#B1" n="46"/>mo inquirere, ne mala surrepent &amp; augeantur per defectum correctionis. Cum uero 
          <lb ed="#B1" n="47"/>crimina sint cognita, continuo si possibile est sint correcta per iudicem, qui debet esse  
          <lb ed="#B1" n="48"/>sicut iustum animatum, sicut dicitur 5. Ethi. vt mens sua tota sit a iusticia occupata  
          <lb ed="#B1" n="49"/>Et ideo populus accedit ad iudicem sicut ad iusticiam animatam, ut in omnibus red 
          <lb ed="#B1" n="50"/>dat quaed iustum est, unde Eccles. 7. Noli quaerere fieri iudex, nisi ualeas uirtute ir 
          <lb ed="#B1" n="51"/>rumpere inigtates. Hugo de Sancto Victore in libro suo de 12. abusionibus 
          <lb ed="#B1" n="52"/>claustri, dicit que tres sunt species, uel modi negligentium platorum. Quidam sunt qui be 
          <lb ed="#B1" n="53"/>ne uiuunt, et subiectos male uiuere pmittunt: quidam sunt qui male uiuunt et subditos  
          <!--sap_Page_439.xml-->
          <pb ed="#B1" n="405"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>suos bene uiuere cogunt: quidam sunt qui male uiuunt, &amp; subditos male ui  
          <lb ed="#B1" n="2"/>uere uolunt. Qui sunt quibene uiuunt &amp; subditos male uiuere permittunt,  
          <lb ed="#B1" n="3"/>exemplo praecedunt, sed non increpando delinquunt, licet enim bene uiuant,  
          <lb ed="#B1" n="4"/>necesse tamen est ut de grege sibi comisso Domino gregis rationem reddant.  
          <lb ed="#B1" n="5"/>llli uero qui male uiuunt, &amp; subiectos bene uiuere cogunt, errantes reuocant,  
          <lb ed="#B1" n="6"/>sed rectos &amp; fortes occidunt: reuocant uerbis, occidunt exemplis. De tertia 
          <lb ed="#B1" n="7"/>specie non oportet facere mentionem. Haec Hugo
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l120-d1e453">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Quarto informatur praelatus &amp; princeps ne sit acceptor personarum cum 
          <lb ed="#B1" n="9"/>dicit: Filiorum tuorum &amp; filiarum tuarum: id est, electus sum in regem &amp; iudicem 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tam maiorum quam minorum, tam simplicium quam perfectorum, siliorum (inquit) tuo  
          <lb ed="#B1" n="11"/>rum: id est, electus sum ut iudicem populum tuum, non sicut seruos meos, uel rusticos, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>sed sicut filios gubernando ut sim eis loco tui pater, non tyrannus, Bernhardus 
          <lb ed="#B1" n="13"/>super Can. Discite subditos matres uos esse debere non dominos, studete ma 
          <lb ed="#B1" n="14"/>gis amari debere quam metui. Et si interdum seueritate opus sit, paterna sit, non 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tyrannica, matres fovendo, &amp; patres corrigendo uos exhibeatis. Suspendite 
          <lb ed="#B1" n="16"/>uerbera, producite ubera, pectora lacte pinguescant, non typo superbiae turge 
          <lb ed="#B1" n="17"/>scant. Haec Bernhard. Et ideo sicut dicit bonus praelatus lohan. in canonica sua 
          <lb ed="#B1" n="18"/>tertia: Maiorem in uobis non habeo gratiam, quam ut audiam filios meos in 
          <lb ed="#B1" n="19"/>ueritate ambulantes, &amp;c
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>