<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 117 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 117 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-08">December 08, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-08" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="391"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l117">
        <p xml:id="rhwis-l117-d1e95">
          <!--sap_Page_425.xml-->
          <pb ed="#B1" n="391"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>SICVT in principio huius Capituli dictum fuit, Salomon in isto Ca 
          <lb ed="#B1" n="2"/>pitulo de Sapientia, &amp; seipso, quandam fingit parabolam, ponens seip 
          <lb ed="#B1" n="3"/>sum loco cuiusdam amatoris ardentissimi cum sapientia, quasi cum qua 
          <lb ed="#B1" n="4"/>dam uirgine nobilissima contracturus. Vtitur autem ista fictione 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ad ostendendam amoris uehementiam, quam habuit ad sapientiam ac 
          <lb ed="#B1" n="6"/>quirendam: quia inter tales personas comuniter amor ardentissimus inueni 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tur: Quatuor autem solet iuuenis contracturus facere. Primo enim considerat 
          <lb ed="#B1" n="8"/>conditiones personae cum qua proponit contrahere. Secundo dotem &amp; diuitias. 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quis potest cum ea recipere: Tertio suiipsius conditiones examinat, an possit puel 
          <lb ed="#B1" n="10"/>iae congruere. Quarto deliberat, quomodo eam a parentibus &amp; amicis possit 
          <lb ed="#B1" n="11"/>petere &amp; habere. Iuxta ista quatuor Salomon, quatuor facit in isto Capitulo.  
          <lb ed="#B1" n="12"/>Nam primo ostendit sapientiam esse mirabiliter amabilem &amp; gratiosam: secundo 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ostendit ipsius dotem fore desiderabilem &amp; preciosam: tertio declarat suiipsius con 
          <lb ed="#B1" n="14"/>ditionem fore spectabilem, &amp; uirtuosam: quarto ostendit datorem puellae habere 
          <lb ed="#B1" n="15"/>nobilitatem uenerabilem &amp; gloriosam. Et secundum ista capitulum fuit diuisum in qua 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tuor. In principio de duabus conditionibus est expeditum, &amp; de duabus secundis  
          <lb ed="#B1" n="17"/>exequetur in hodierna lectione: Et secundum hoc litera diuiditur in duas par 
          <lb ed="#B1" n="18"/>tes: Nam primo ostendit suijpsius conditionem fore spectabilem &amp; uirtuosam, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>ut merito dignus appareat tanta sponsa. Secundo ostendit datorem puellae ha 
          <lb ed="#B1" n="20"/>bere nobilitatem uenerabilem, &amp; gloriosam, a quo ipsa puella amicabiliter est 
          <lb ed="#B1" n="21"/>petenda. Secunda pars ibi: Et vt scius.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l117-d1e147">
          Circa primum duo facit: primo ostendit se 
          <lb ed="#B1" n="22"/>habilem, aptum, uel idoneum ad contrahendum cum ipsa sapientia, ex speciositate uir 
          <lb ed="#B1" n="23"/>tutum naturalium. Secundo ostendit hoc idem ex copiositate uirtutum moralium: se 
          <lb ed="#B1" n="24"/>cunda pars ibi: Cum essem magis bonus. Dicit ergo sic: Puer autem eram ingeniosus. 
          <lb ed="#B1" n="25"/>&amp; sortitus sum animam bonam. Vbi reddit se esse comendabilem ex tribus. A cor 
          <lb ed="#B1" n="26"/>porali mundicia, puer cram: Ab intellectuali peritia, ingeniosus: A supernatura 
          <lb ed="#B1" n="27"/>si iusticia, &amp; sortitus sum animam bonam. Anima enim non est perfectem bona, nisi 
          <lb ed="#B1" n="28"/>per gratiam &amp; charitatem, qua debito modo ordinatur in DEVM. Vnde Bern. de 
          <lb ed="#B1" n="29"/>li. arbi. Bona est anima in uniuersitate, melior in suo genere, optima ex sui ordi 
          <lb ed="#B1" n="30"/>natione. Est autem haec ordinatio omnimoda conuersio uoluntatis in DEVM, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>&amp; ex se tota uoluntaria deuotaqe subiectio: Ideo autem dicit: Sortitus sum ani  
          <lb ed="#B1" n="32"/>mam bonam, non quod a casu ad bonitatem deuenerit, sed quia primam gra 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tiam nullus potest promereri. Nam cum omne meritum sit ex gratia. Si pri 
          <lb ed="#B1" n="34"/>ma gratia caderet sub merito, primam gratiam praecederit gratia. Et ideo DEVS 
          <lb ed="#B1" n="35"/>sponte dat homini primam gratiam, homini (inquam) se ad gratiam disponen 
          <lb ed="#B1" n="36"/>ti, dispositionenaturali, &amp; non praebenti obicem gratiae, per malum usum li  
          <lb ed="#B1" n="37"/>beri arbitrij. Licet aut ante primam gratiam requiratur dispositio conueniens. Illa ta 
          <lb ed="#B1" n="38"/>men non meretur gratiam merito condigni, sed congrui tantum. Et ideo dicit: for 
          <lb ed="#B1" n="39"/>titus sum animam bonam. Colos. 1. Gratias agentes DEO Patri qui nos dignos 
          <pb ed="#B1" n="392"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>fecit in partem sortis sanctorum. Solent enim quae sorte dantur diuinitus dari: 
          <lb ed="#B1" n="2"/>sicut dicit Augustinus 10. super Genes. ad literam, cap. 22. ubi istam literam sic  
          <lb ed="#B1" n="3"/>exponit: Puer eram ingeniosus Sequitur iualitera. Et cum essem magis bonus, &amp;c 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ubi Salomon loquitur pro tempore suae iuuentutis: dicit se fuisse gratiosum 
          <lb ed="#B1" n="5"/>pro tempore suae iuuentutis, non solum in naturalibus, sed etiam in moralibus. 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Vnde dicit sic: Et cum essem magis bonus. Supple quam ingeniosus: id est, cum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>magis praeemineret in me bonitas moralis, quam bonitas naturalis ingenii: 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Veni proficiendo continuem tunc prae caeteris temporibus, ad corpus coinquina 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tum: id est, attigi ad tantam perfectionem uirtutum moralium, quod corpus 
          <lb ed="#B1" n="10"/>meum seruaui incoinquinatum a passionibus uitiorum. Et haec dicuntur pro sta 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tu suo. Primo quando in sua iuuentute legitur DEO placuisse, 3. Reg. 3. Dile 
          <lb ed="#B1" n="12"/>xit Dominum Salomon ambulans in praeceptis Dauid patris sui. Consequen 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ter ponit in litera Salomon modum petendi istam puellam, uidelicet sapientiam 
          <lb ed="#B1" n="14"/>sibi dari in uxorem. Et hoc a DEO, quia Iacob. 1. Si quis uestrum indiget sapi 
          <lb ed="#B1" n="15"/>entia, postulet eam a Domino DEO, qui datomnibus abundanter, &amp; non im 
          <lb ed="#B1" n="16"/>properat. Et dicit sic: Et vt sciui quoniam aliter non possem esse continens, msi DEVS 
          <lb ed="#B1" n="17"/>det. Tangit specialiter bonum continentiae: quia ipsa est recta uia ad sapientiam. 
          <lb ed="#B1" n="18"/>lac. 3. Sapientia quae desursum est, primum quidem pudica est. Et hoc ipsum 
          <lb ed="#B1" n="19"/>erat summa sapientia, uidelicet scire cuius esset donum hoc. Adij ad Dominum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>&amp; deprecatus sum, pro ipsa ootinenda: &amp; dixi ex totis praecordijs meis: id est, ex  
          <lb ed="#B1" n="21"/>profundo cordis mei, non ex summitate labiorum. In Psal. De profundis cla 
          <lb ed="#B1" n="22"/>maui ad te Domine. Praecordia secundum Papiam sunt loca uicinia cordi, eo 
          <lb ed="#B1" n="23"/>quod ibi sit principium motus &amp; cogitationis &amp; declinatur pluraliter, caretque  
          <lb ed="#B1" n="24"/>uocabulo singulari. Isido. de summo bono libro 1. Quid prodest strepitus la 
          <lb ed="#B1" n="25"/>biorum, ubi cor est mutum: Sicut enim uox sine modulatione est quasi uox  
          <lb ed="#B1" n="26"/>porcorum, sic oratio sine deuotione est quasi mugitus boum. Et in eodem: 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Oratio (inquit) cordis non labiorum: neque enim uerba deprecantis DEVS inten 
          <lb ed="#B1" n="28"/>dit, sed orantis cor aspicit. Melius est cum silentio orare in corde sine sono uo 
          <lb ed="#B1" n="29"/>cis, quam solo uerbo sine intuitu mentis. Iohan. 3. Veri adoratores adorabunt  
          <lb ed="#B1" n="30"/>Patrem in Spiritu &amp; veritate.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l117-d1e256">
          <lb ed="#B1" n="31"/>Notandum quod multi appetunt segniter castitatem &amp; non ex totis prae 
          <lb ed="#B1" n="32"/>cordijs. Sicut de seipso miserabiliter confitetur Augustinus 8. confes. cap. 7. E 
          <lb ed="#B1" n="33"/>go inquit adolescens miser, in exordio ipsius adolescentiae petieram a te casti 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tatem, &amp; dixi: Da mihi castitatem &amp; continentiam, sed noli modo: timebam  
          <lb ed="#B1" n="35"/>enim ne cito exaudires, &amp; sanares a morbo concupiscentiae, quam malebam  
          <lb ed="#B1" n="36"/>explcri potius, quam extingui.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l117-d1e272">
          <lb ed="#B1" n="37"/>puer (inquit)eram ingeniosus. Nota, quod tria bonum ingenium constituunt,  
          <lb ed="#B1" n="38"/>tria bonum ingenium ostendunt, &amp; tria bonum ingenium corrumpunt. Pri 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ma tria sunt, memoria, intelligentia, &amp; uoluntas. Vnde <ref xml:id="rhwis-l117-Rd1e280">Augustinus 10. de Tri 
          <lb ed="#B1" n="40"/>cap. 11.</ref> <quote xml:id="rhwis-l117-Qd1e285" source="http://scta.info/resource/adt-l10-d1e1178@20-48">In his tribus inspici solent etiam ingenia paruulorum cuiusmodi prae 
          <lb ed="#B1" n="41"/>ferant indolem. Quanto quippe tenacius &amp; facilius puer meminit, quantoque  
          <lb ed="#B1" n="42"/>acutius intelligit, &amp; studet ardentius, tanto est &amp; laudabilioris ingenii</quote>, dicit 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Augustinus. Vnde illa ingenia quae studio se applicare non possunt, licet acu 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ta sint, fortassis &amp; aspera, laudabilia tamen non sunt secundum eum. Est enim 
          <lb ed="#B1" n="45"/>studiumc sicut dicitur Hugo didas. lib. 3.)] animi assidua &amp; vehemens applica 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tio ad aliquid agendum, &amp; cum summa voluntate occupatio. Per quem ue 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ro modum studere debet bonum ingenium, docet prudenter Macrobius lib. 1. 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Saturnalium in principio, &amp; uult dicere: Quod sicut apes colligunt de diuer 
          <lb ed="#B1" n="49"/>sis floribus cibum suum &amp; in mel proprio labore conuertunt: ita studens circa 
          <lb ed="#B1" n="50"/>illud in quo studet, aliquam operationem habere debet, uel abbreuiare, uel ali  
          <lb ed="#B1" n="51"/>ter ordinare: quia alias non transibit in ingenium, sed in memoriam. Dicit er 
          <lb ed="#B1" n="52"/>go primo sic: Quod in corpore nostro uidemus sine ulla operatione nostra fa 
          <lb ed="#B1" n="53"/>cere naturam, alimenta quae accepimus, quamdiu in sua qualitate perseuerent,  
          <!--sap_Page_427.xml-->
          <pb ed="#B1" n="393"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>&amp; solida innatant, malo stomacho onerim sunt, &amp; cum demum mutata sunt, in 
          <lb ed="#B1" n="2"/>uires &amp; sanguinem transeunt. Idem in his quibus aluntur ingenia praestemus, 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ut quaecunque hausimus, non patiamur integra esse, ne aliena sint: sed in quan 
          <lb ed="#B1" n="4"/>dam digestionem coquentur, alioquin in memoriam ire possunt, non in inge 
          <lb ed="#B1" n="5"/>nium. Idem dicit Seneea ad Lucillum epist. 78. de uerbo ad uerbum fere, sed  
          <lb ed="#B1" n="6"/>quantam diligentiam habent homines ad exercitandum corpora sua, isti ad lu 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ctam, isti ad pugnam, illi ad cursum, alij ad saltum, alij ad ludum, alij ad bellum, 
          <lb ed="#B1" n="8"/>&amp; quam pauci curant suum exercere ingenium in addiscendis bonis mori 
          <lb ed="#B1" n="9"/>bus, uehementer plangit. Seneca epistola 81. Cogito (inquit) quam multi cor 
          <lb ed="#B1" n="10"/>pora exerceant ingenia quam pauci, quantum ad spectaculum lusoris fiat  
          <lb ed="#B1" n="11"/>concursus, quanta sit circa bonas artes solicitudo, quam imbecilli animo sunt,  
          <lb ed="#B1" n="12"/>quorum laceratos humores miramur. Haec ergo tria bonum ingenium constitu 
          <lb ed="#B1" n="13"/>unt, memoria, intelligentia, &amp; uoluntas studij
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l117-d1e344">
          <lb ed="#B1" n="14"/>Secundo tria sunt quae bonum ingenium ostendunt. Illud enim ingenium 
          <lb ed="#B1" n="15"/>est bonum, quod novit eligere ueritatem, abijcere uanitatem, &amp; paruipendere  
          <lb ed="#B1" n="16"/>loquacitatem. De primo loquitur Aristot. 8. Ethic. Bonum (inquit) ingenium  
          <lb ed="#B1" n="17"/>secundum ueritatem est bene posse eligere uerum, &amp; fugere falsum. Et si hoc 
          <lb ed="#B1" n="18"/>sit uerum in speculatiuis, multo magis est uerum in moralibus. Vnde illa sunt  
          <lb ed="#B1" n="19"/>bona ingenia quae mundum falsum &amp; fallacijs plenum fugiunt, &amp; praeeligunt  
          <lb ed="#B1" n="20"/>uiam CHRISTI. In Psal. Viam ueritatis elegi. Hoc est signum boni ingenij: pri 
          <lb ed="#B1" n="21"/>mum uidelicet eligere ueritatem. Secundum signum boni ingenij est abijcere 
          <lb ed="#B1" n="22"/>uanitatem: Non enim omne ingenium subtile est bonum: sed solidum inge 
          <lb ed="#B1" n="23"/>nium: quia nihil magis est infructuosum, quam subtilitas, quando sola est. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Petrus Rauennensis in sermone: Odibilius nihil est subtilitate, ubi sola est sub  
          <lb ed="#B1" n="25"/>tilitas. Quid enim prodest in illis expendere dies suos, quae nec domi, nec mili 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tiae, nec in foro, nec in claustro, nec in curia, nec in Ecclesia, nec alicui prosunt  
          <lb ed="#B1" n="27"/>nisi duntaxat in scholis. Seneca loquens ad Lucillum: Quid est (inquit) acutius 
          <lb ed="#B1" n="28"/>arista &amp; in quo estutilis. Tale est (inquit) ingenium quod sola subtilitate lasci 
          <lb ed="#B1" n="29"/>uiens nulla in se residet grauitate. Haec Petrus Rauanen. Nota dictum Simo 
          <lb ed="#B1" n="30"/>nis de Mepham. Cantuariens. Archiepiscopi. Ista (inquit) ualent in urbe,  
          <lb ed="#B1" n="31"/>non in orbe, loquens de subtilitatibus quaestionum. Et ideo nos qui Christia 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ni sumus, quos daemones infestant, ut ad uitia attrahant, quibus mors conti 
          <lb ed="#B1" n="33"/>nue comminatur, ut auferat, operibus uirtuosis studere debemus, curiosis o 
          <lb ed="#B1" n="34"/>missis: Iuxta illud quod manet Seneca in epistola 16. Demens omnibus ui  
          <lb ed="#B1" n="35"/>derer, si cum saxa in munimentum murorum senes &amp; foeminae congererent,  
          <lb ed="#B1" n="36"/>cum iuuentus infra portas armatas signum corruptionis expectaret, cum 
          <lb ed="#B1" n="37"/>hostilia in portis tela uibrarent, &amp; ipsum solum sub fossionibus &amp; cuniculis  
          <lb ed="#B1" n="38"/>tremeret, sederem ociosus, &amp; huiusmodi quaestiunculas proponerem. Quod  
          <lb ed="#B1" n="39"/>non perdidisti habes, cornua non perdidisti: ergo cornua habes. Nunquid ti 
          <lb ed="#B1" n="40"/>bi demens uidear, si istis impendo operam, &amp; nunc obsideor: Quid agantMors  
          <lb ed="#B1" n="41"/>me sequitur, uita fugit, aduersus haec doce me aliquid: Effice ut ego mortem 
          <lb ed="#B1" n="42"/>non timeam, &amp; uita me non effugiat. Tertium signum boni ingenij est paruipen 
          <lb ed="#B1" n="43"/>dere loquacitatem, &amp; copiam excessiuam uerborum. Vnde August. in summa pro 
          <lb ed="#B1" n="44"/>speri: cap. 166. Bonorum ingeniorum clara est indoles: in uerbis disserentium uerum 
          <lb ed="#B1" n="45"/>amare, nonuerba. Quid enim prodest clauis aurea, si aperire quod uolumus non 
          <lb ed="#B1" n="46"/>potest: Aut quid obest lignea, si hoc potest, quando nihil quaerimus nisi apg 
          <lb ed="#B1" n="47"/>rire quod clausum est: Sic ergo tria sunt quae bonum ingenium ostendunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l117-d1e421">
          <lb ed="#B1" n="48"/>Tertio tria sunt quae ingenium bonum corrumpunt. Nimia leuitas, peruer 
          <lb ed="#B1" n="49"/>sa uoluntas &amp; lasciua voluptas. Leuitas enim animi &amp; dissolutio spectaculorum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>&amp; ludorum secularium corrumpunt ingenium: sicut dicit beatus August. 6. confes 
          <lb ed="#B1" n="51"/>cap. 7. Secundo corrumpit bonum ingenium peruersa uoluntas. Vnde dicit Au 
          <lb ed="#B1" n="52"/>gustinus de moribus Ecclesiae, ad Manich. lib. 2. ca. 3. Scio quosdam esse qui quanquam 
          <lb ed="#B1" n="53"/>bono ingenio utcunque ista uideant mala, tamen uoluntate ipsum quoque in 
          <!--sap_Page_428.xml-->
          <pb ed="#B1" n="394"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>genium sunt amissuri. Tertio corrumpit bonum ingenium lasciua voluptas. 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Vnde Sen. in prologo 1. lib. Decla. Nihil tam mortiferum ingenijs quam ln 
          <lb ed="#B1" n="3"/>xuria est. Quantum enim ingenia hominum corrumpantur lasciuia &amp; torpo  
          <lb ed="#B1" n="4"/>re, consequenter ibidem plangendo declarat. Torpent (inquit) ingenia desidio 
          <lb ed="#B1" n="5"/>sae iuuentutis, nec ullius honestae rei labore uigilatur. Somnus languorque, ac 
          <lb ed="#B1" n="6"/>somno ex languore torpor, malarum rerum industria inuasit animos: saltan 
          <lb ed="#B1" n="7"/>dique obscoena studia, effoeminatos tenent, capillum frangere, &amp; ad muliebres  
          <lb ed="#B1" n="8"/>blandicias extenuare uocen mollicie corporis, certare cum foeminis &amp; in mun 
          <lb ed="#B1" n="9"/>dicijs, nostrorum adolescentium specimen est. Quis aequalium uestrorum do 
          <lb ed="#B1" n="10"/>quitur ibi Sen. filijs suis tribus, Senecae, Melae, &amp; Nouato] Quis (inquit) aequa 
          <lb ed="#B1" n="11"/>lium uestrorum, quis dicam satis ingeniosus: quis satis studiosus: imo quis sa 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tis uir est: emollit eneruetque nati sunt, inuiti manent expugnatores alienae pu 
          <lb ed="#B1" n="13"/>dicitiae negligentes suae.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>