<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 172 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 172 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="567"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l172">
        <p xml:id="rhwis-l172-d1e95">
          <!--sap_Page_601.xml-->
          <pb ed="#B1" n="567"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>OSTQVAM reprobata est uanitas idola fabricantium ex parte 
          <lb ed="#B1" n="2"/>causae materialis &amp; formalis: In ista parte reprobatuanitatem eorun 
          <lb ed="#B1" n="3"/>dem ex parte causae efficientis, &amp; hoc in materia uili, sicut de luto. Nam 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quanto materia idoli est uilior: tanto magis sunt derisibiles idola fa 
          <lb ed="#B1" n="5"/>bricantes de illa, &amp; etiam talia idola adorantes. Vnde Spiritus sanctus deridet  
          <lb ed="#B1" n="6"/>hic specialiter figulos, idola gentium fabricantes de materia fictili. Et circa hoc 
          <lb ed="#B1" n="7"/>duo facit. Nam primo eos absolute uituperat: Secundo eos fabricantes idola 
          <lb ed="#B1" n="8"/>alns comparat, ibi: Ric enim scit se super omnes.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l172-d1e119">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Circa primum duo facit. Primo tales opifices arguit de negligentia bonae 
          <lb ed="#B1" n="10"/>considerationis, quantum ad laborem proprium, &amp; corporalem fragilitatem: 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Secundo eos redarguit de uehementia falsae opinionis circa humanae uite bo 
          <lb ed="#B1" n="12"/>nitatem, secunda pars ibi: Sed estimauerunt. Circa primum quatuor facit. Nam 
          <lb ed="#B1" n="13"/>primo arguit tales de negligentia: secundo de uana gloria: tertio de spe super 
          <lb ed="#B1" n="14"/>uacua: &amp; quarto de ignorantia nimis fatua. Negligentes uero sunt in eo, quod non 
          <lb ed="#B1" n="15"/>curant de laboris sui quantitate, nec de suae uitae breuitate, &amp; quantum ad hoc 
          <lb ed="#B1" n="16"/>dicit sic: Sed est illi cura, non quia laboraturus est, sed nec quontam breuis est vita 
          <lb ed="#B1" n="17"/>illius. Istam negligentiam patiuntur omnes cupidi, qui continue circa diui  
          <lb ed="#B1" n="18"/>tias &amp; honores laborant, &amp; uitae suae breuitatem non considerant: sed concer 
          <lb ed="#B1" n="19"/>tant cum aurificibus: id est, qui in auro operantur, &amp; argentarijs: id est, qui ope 
          <lb ed="#B1" n="20"/>rantur in argento: ecce uana gloria figuli, qui certat cum nobilibus artificibus, 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ut operetur ita subtiliter in luto, sicut alius in metallo: sed &amp; ararios: id est, illos 
          <lb ed="#B1" n="22"/>qui operantur in aere, &amp; in quocunque alio metallo, imitatur: &amp; gloriam praefert: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>id est, inutiliter se iactat, quaerens gloriam praeferendo opus suum operibus ar 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tificum aliorum. Et ideo se inutiliter praefert. Quoniam res superuacuas finxit: id  
          <lb ed="#B1" n="25"/>est, inutiles. Reprobata eorum negligentia &amp; uana gloria: hic reprobatur ter 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tio eorum spes superuacua, in idolorum cultura: quae quidem cultura repro 
          <lb ed="#B1" n="27"/>banda est, ut mala ex cogitatione, affectione, &amp; tota conuersatione. Quantum 
          <lb ed="#B1" n="28"/>ad cogitationem dicit sic: Cinis enim est cor eius: hoc est, cogitatio cordis illius, 
          <lb ed="#B1" n="29"/>qui adorat, uile idolum, est cinis: id est, circa cinerem, sicut circa obiectum suum, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Actus enim specificantur &amp; denominantur frequenter ab obiectis: sicut cogi 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tatio cupidi est aurum, &amp; terra supernacua spes illius, quantum ad affectionem, 
          <lb ed="#B1" n="32"/>&amp; luto vilior vita illius: id est, conuersatio adorantis idolum, vilior est ipso luto  
          <lb ed="#B1" n="33"/>quod adorat, &amp; cui se subdit. Moraliter in cinere qui uento agitatur, designa 
          <!--sap_Page_602.xml-->
          <pb ed="#B1" n="568"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tur superbia uitae. In terra concupiscentia oculorum, in luto concupiscentia carnis 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Quarto reprobateos de ignorantia propria, propter quam inciderunt in tot 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ertores, unde suodit: Quoniam ignorauit eum qui se fiuxit, scilicet DEVM. Di 
          <lb ed="#B1" n="4"/>suo in Psal. Qui finxit singillatim corda eorum: Et qui illi inspirauit animam, 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Gen. 2. Inspirauit in faciem eius spiraculum uitae, &amp;, amat quae operatus est, scilicet 
          <lb ed="#B1" n="6"/>figulus amat idola sua, &amp; non eum, qui inflauit ei spiritum uitalem: id est, 
          <lb ed="#B1" n="7"/>DEVM, quia illum ignorat: nihil autem ignotum est amatum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l172-d1e195">
          <lb ed="#B1" n="8"/>breuis est aita illius.] Circa istam clausulam notandum est, quo inter omnia qui  
          <lb ed="#B1" n="9"/>considerare debemus ad uirtuose uiuendum maxime nobis confert pondera 
          <lb ed="#B1" n="10"/>re diligenter uitae praesentis innumerabiles qualitates &amp; conditiones. Vnde Au 
          <lb ed="#B1" n="11"/>gustin. lib. suo de Oratione dicit sic: Cogitemus quam breuis sit uita nostra, quam 
          <lb ed="#B1" n="12"/>lubrica sit uita nostra, quam incerta mors nostra. Cogitemus queo lIugentes hanc ui  
          <lb ed="#B1" n="13"/>tam intrauimus, cum labore uiuimus, &amp; cum gemitu exituri sumus. Cogitemus 
          <lb ed="#B1" n="14"/>cum quantis amaritudinibus mixtum sit, si quid dulce est, si quid iocundum, in hu 
          <lb ed="#B1" n="15"/>ius uitae uia occursu suo nobis alludit fallax, quam suspectum, quam instabile, quam  
          <lb ed="#B1" n="16"/>transitorium sit, si quid amor mundi parturit, quidquid species &amp; pulchritu 
          <lb ed="#B1" n="17"/>do temporis promittit. Et postea enumerat multas huius uitae miserias, quo 
          <lb ed="#B1" n="18"/>modo cum peccatis intrauimus, &amp; peccata peccatis accumulauimus, &amp; tandem  
          <lb ed="#B1" n="19"/>subdit: Quis enim omnia mala huius uitae enumerare potest: Vt enim praeter 
          <lb ed="#B1" n="20"/>mittamus ea mala, quae omnes comuniter opprimunt: quantum putamus singu 
          <lb ed="#B1" n="21"/>lorum secreta pericula, quorum quique sibi conscij sunt. Si quis enim cogitare uoluerit 
          <lb ed="#B1" n="22"/>a iuuentute mala, quae fecerit, qui sustinuerit, ponatque ante oculos tempora proterita 
          <lb ed="#B1" n="23"/>dies uitae suae: consideret diligenter, quae &amp; quot pericula, &amp; quantos labores inani 
          <lb ed="#B1" n="24"/>ter pertulerit, quotiens ad huius uitae honores frustra desudauerit, quotiens in 
          <lb ed="#B1" n="25"/>laboriosis conatibus fallaces exitus inuenerit, profecto sciet, quid de hac uita iudi 
          <lb ed="#B1" n="26"/>cet. Vnde Salomo: Qui addit scientiam, addit &amp; dolorem. Quanto enim homo se 
          <lb ed="#B1" n="27"/>ipsum plus intelligit, tanto plus suspirat, &amp; ingemiscit. Haec Augustinus. Habent  
          <lb ed="#B1" n="28"/>ergo uita ista durationis breuitatem, afflictionis acerbitatem, &amp; terminationis  
          <lb ed="#B1" n="29"/>ambiguitatem. Habet enim primo durationis breuitatem. Iuxta illud Iob 14. Ho 
          <lb ed="#B1" n="30"/>mo natus de muliere breui uiuens tempore, &amp;c. &amp; infra: Breues dies hominis  
          <lb ed="#B1" n="31"/>sunt. Et quamuis hoc sit de omni homine, magis tamen ista breuitas apparet in 
          <lb ed="#B1" n="32"/>magnis personis, sicut sunt pontifices atque reges: horum enim anni crebrius com  
          <lb ed="#B1" n="33"/>putantur, cum dicitur anno regis tali, &amp;c. Pontificatus nostri anno tali, &amp;c. Vn 
          <lb ed="#B1" n="34"/>de Eccl. 10. Omnis potentatus breuis uita, &amp; forte ad literam, malum regimen 
          <lb ed="#B1" n="35"/>corporis, &amp; excessus deliciarum in cibis, &amp; potibus &amp; uoluptatibus huius agit 
          <lb ed="#B1" n="36"/>fortasse ad uitae eorum breuitatem. Quia Eccl. 37. dicitur: In multis escis erit in 
          <lb ed="#B1" n="37"/>firmitas, &amp; cito post: Propter crapulam multi obierunt. Disputat Macrobius 2 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Saturnalium: Vtrum difficilioris digestionis sit cibus simplex &amp; uniformis. Et  
          <lb ed="#B1" n="39"/>respondet ad istam quaestionem Disarius philosophus asserens, quo cibus mul  
          <lb ed="#B1" n="40"/>tiplex est difficilioris digestionis. Quod probatquinque rationibus, quarum tria 
          <lb ed="#B1" n="41"/>sunt exempla pro rudibus: Primo enim uidemus quo pecudes quae simplici ali  
          <lb ed="#B1" n="42"/>mento uescuntur, sanissimae sunt: &amp; siquidem inter pecudes aliquae informan 
          <lb ed="#B1" n="43"/>tur, illae potissime infirmantur, quas hominum voluptas per uarietates cibo  
          <lb ed="#B1" n="44"/>rum nititur saginare. Secunda ratio est, quod cibus simplex facilius digeritur.  
          <lb ed="#B1" n="45"/>In cuius signum omnis medicus simplici cibo reficit infirmum, tanquam natu  
          <lb ed="#B1" n="46"/>ra debilis facilius simplicem cibum, in sui naturam conuertat. Tertia ratio est, quod si 
          <lb ed="#B1" n="47"/>cut citius nocet uarietas uinorum, quam idem uinum in aequali sumptum quan 
          <lb ed="#B1" n="48"/>titate: ita uarietas ciborum in aliqua quantitate plus resistit naturae, quam u 
          <lb ed="#B1" n="49"/>nus cibus in consimili quantitate. Quarta ratio est: quia qui simplicem cibum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>sumit, si postea infirmetur, facilius suae infirmitatis causa perpenditur. Et per 
          <lb ed="#B1" n="51"/>consequens potest sibi facilius cauere, uel a tali cibo totaliter abstinendo, uel 
          <lb ed="#B1" n="52"/>minuendo quantitatem cibi: quam si multis &amp; uarijs uteretur: quia tunc nesci 
          <lb ed="#B1" n="53"/>ret cui de multis posset imputare: ergo simplex dieta salubrior est censenda, 
          <!--sap_Page_603.xml-->
          <pb ed="#B1" n="569"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>quam multiplex. Quinta ratio est talis: diuersorum ciborum in stomacho re 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ceptorum, diuersa est natura: &amp; ideo agente natura uniformiter ex parte sui,  
          <lb ed="#B1" n="3"/>quidam cibus citius digeritur, alijs adhuc manentibus crudis. Illud autem 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quod prius infra stomachum manens conuertitur, dum expectat illud, quod  
          <lb ed="#B1" n="5"/>est postea digerendum, corrumpitur, &amp; arescit, sicut in eructationibus sa 
          <lb ed="#B1" n="6"/>tis patet. Ergo quando cibus est uniformis, &amp; idem uniformiter digeritur, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="7"/>uitatur, talis putrefactio in stomacho. Vnde relinquitur secundum eum, quod  
          <lb ed="#B1" n="8"/>cibus simplex est salubrioris digestionis, quam cibus multiplex. Haec ibi. Quia er 
          <lb ed="#B1" n="9"/>go potentes &amp; diuites multis ferculis, &amp; uarijs uescuntur ciborum generibus, 
          <lb ed="#B1" n="10"/>frequenter infirmantur, &amp; citius moriuntur. Et ideo omnis potentatus breuis  
          <lb ed="#B1" n="11"/>uita. Et in multis escis erit infirmitas, &amp; in abstinentia uita diuturna. Eccl. 37. 
          <lb ed="#B1" n="12"/>dicitur queod qui abstinens est, adijciat uitam. Huic sententiae concordat Seneca 
          <lb ed="#B1" n="13"/>epistola 7. Multos (inquit) morbos multa fercula fecerunt. Ista tamen breui  
          <lb ed="#B1" n="14"/>tas uitae nostrae non est contra nos, sed pro nobis si bene consideremus: quia 
          <lb ed="#B1" n="15"/>sicut dicit Ambrosius in sermone de quadragesima: Ideo DEVS breuem illam 
          <lb ed="#B1" n="16"/>uitam fecit, ut molestiae eius quia prosperitate uinci non poterant, temporis  
          <lb ed="#B1" n="17"/>exiguitate finirent. Sap. 2. Exiguum enim &amp; cum taedio est tempus uitae nostrae.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l172-d1e338">
          <lb ed="#B1" n="18"/>Secundo uita praesens habet afflictionis acerbitatem secundum autoritatem  
          <lb ed="#B1" n="19"/>beati August. superius allegatam. Et ibi Gregor. 11. Mora. dicit sic: Si subtili  
          <lb ed="#B1" n="20"/>ter consideremus, quidquid hic agitur, poena &amp; miseria est, &amp; cum hoc ipso 
          <lb ed="#B1" n="21"/>quod uita nostra tantis repletur miserijs, misericorditer dispesatur. Vnde idem  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Gregorius 13. Mora. Secreto DEI consilio agitur, ut huius peregrinationis  
          <lb ed="#B1" n="23"/>tempore, electorum uita turbetur. Via quippe uita praesens est, qua ad patriam 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tendimus, &amp; idcirco hic occulto DEI iudicio frequenti turbatione conteri 
          <lb ed="#B1" n="25"/>mur, ne uiam pro patria diligamus. Istud satis considerauit Salomon, quando  
          <lb ed="#B1" n="26"/>in omnibus quae fiunt sub Sole uanitatem uidit, &amp; afflictionem spiritus. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Eccles. 2: cap. dicit: Taeduit me uitae meae uidentem mala esse uniuersa sub So 
          <lb ed="#B1" n="28"/>le, &amp; cuncta uanitatem, &amp; afflictionem spiritus. Docet Aristot. de problem.  
          <lb ed="#B1" n="29"/>partic. 2. problemate 3. Quod aqua salsa multo melius supportat nauem, quam  
          <lb ed="#B1" n="30"/>aqua dulcis etiam eiusdem quantitatis. Cuius causa est: quia aqua salsa est cor 
          <lb ed="#B1" n="31"/>pulentior &amp; densior, quam aqua dulcis. Vnde si ouum ponatur in uase, in quo 
          <lb ed="#B1" n="32"/>est aqua salsa, supernatat, si in aqua dulci submergitur. Et ob hoc aliqui igno 
          <lb ed="#B1" n="33"/>rantes adhuc diuersitatem, penes grauitatem &amp; leuitatem in aquis, onerati pri 
          <lb ed="#B1" n="34"/>mitus in mari, damnificati sunt in huminibus, sicut dicitur 2. Meta. Et ideo se 
          <lb ed="#B1" n="35"/>curius contingit nauigari in mari, quam in fluminibus. Moraliter aqua maris  
          <lb ed="#B1" n="36"/>est uita praesentis tribulationis, quae est salsa, &amp; amara nimis. Nauis est perso 
          <lb ed="#B1" n="37"/>na bene onusta uirtutibus &amp; gratijs. Proverb. 31. Facta est quasi nauis insti 
          <lb ed="#B1" n="38"/>toris de longe portans panem suum. Ista itaque persona bona multo securius 
          <lb ed="#B1" n="39"/>nauigat in amaritudine seculi, &amp; aduersitate, quam in prosperitate &amp; delicijs: 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ut merito dicatillud Esa. 38. Domine si sic uiuitur, &amp; in talibus uita spiritus 
          <lb ed="#B1" n="41"/>mei: corripies me, &amp; uiuificabis me, ecce in pace amaritudo mea amarissima, 
          <lb ed="#B1" n="42"/>hoc est, in pace conscientiae amaritudo mea amarissima, donec totaliter per 
          <lb ed="#B1" n="43"/>patientiam absorbeatur. Quaerit ergo Aristot. problemate 21. particula 12. 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Quare post commestionem eorum quae sunt stiptica, pontica, uel austera, quae 
          <lb ed="#B1" n="45"/>multum abinuicem differunt secundum commentatorem, uinum &amp; aqua, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="46"/>uniuersaliter omnis potus, uidetur dulcior. Causa est duplex. Prima causa est: 
          <lb ed="#B1" n="47"/>quia contrarium magis apparet iuxta suum contrarium, &amp;c. Alia causa est: 
          <lb ed="#B1" n="48"/>quia per talia aperiuntur pori linguae &amp; organorum gustus, &amp; sic potius me 
          <lb ed="#B1" n="49"/>lius penetrat, &amp; diutius adhaeret eis. Isto modo moraliter, uinum perpetuae io 
          <lb ed="#B1" n="50"/>cunditatis melius sapiet animae, postquam amara uitae praesentis degustaue 
          <lb ed="#B1" n="51"/>rit, sicut exeunti de tenebris fit lux magis accepta. Iob 3. Lux &amp; uita his qui in 
          <lb ed="#B1" n="52"/>amaritudine animae sunt. Tertio uita praesens habet terminationis ambigui  
          <lb ed="#B1" n="53"/>tatem. Ecclesiast. 9. Sunt iusti &amp; sapientes, &amp; opera eorum in manu DEI, &amp; 
          <!--sap_Page_604.xml-->
          <pb ed="#B1" n="570"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>infra, ibidem: Nescit homo finem suum, sed omnia in futurum seruantur in 
          <lb ed="#B1" n="2"/>certa. Et ideo dicit Seneca, quod uirtuosus debet in opinione, &amp; mortis con 
          <lb ed="#B1" n="3"/>temptumori, antequam finiat uitam suam, &amp; consummare uitam ante mor 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tem. Dicit iterum Seneca epistola 32. Pulchrum est consummare uitam ante 
          <lb ed="#B1" n="5"/>mortem, &amp; expectare secure reliquam sui temporis partem. Et tales illi erant,  
          <lb ed="#B1" n="6"/>quibus Apostolus loquebatur ad Coloss. 3. Mortui enim estis, &amp; uita uestra 
          <lb ed="#B1" n="7"/>abscondita est cum CHRISTO in DEO, &amp;c
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>