<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 178 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 178 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n=""/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l178">
        <p xml:id="rhwis-l178-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="6"/>STEVSA diuersitate demeriti inter Aegyptios punitos per 
          be<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>stias in Aegypto: &amp; inter Hebraeos punitos, per bestias in deserto: 
          <lb ed="#B1" n="8"/>IIn ista parte prosequitur de eadem diuersitate supplicij. Fuerunt 
          au<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>tem diuersimode puniti, Aegyptij ad exterminationem, Hebraei 
          ue<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>ro ad correctionem. De punitione Aegyptiorum, per ranas, muscas, &amp; cyni 
          <lb ed="#B1" n="11"/>phes, satis est superius tactum. De punitione uero Hebraeorum est sciendum, quod  
          <lb ed="#B1" n="12"/>sicut habetur Numeri 21. Cum populus in deserto contra Dominum 
          murmu<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>rasset, immisit eis serpentes ignitos: hoc est, paruos &amp; ueloces ad modum 
          scin<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>tillarum, qui tactu uenenoso inflammabant, &amp; causabant tumorem, &amp; rubo  
          <lb ed="#B1" n="15"/>rem in carne: ad quorum puncturam quidam uulnerati sunt, quidam uero 
          mor<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>tui. Venerunt ergo ad Moysen, &amp; rogauerunt eum, quod oraret pro eis ad Do 
          <lb ed="#B1" n="17"/>minum. Ad huius ergo preces ordinauit Dominus, ut faceret figuram 
          serpen<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>tis de aere, &amp; poneret super summitatem perticae, &amp; faceret illum deferri in 
          po<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>pulo, &amp; dixit eis: Quod quicunque esset percussus a serpente ignito, statim aspi 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ceret ad serpentem aeneum, &amp; curaretur. Istud miraculosum remedium 
          proui<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>dit DEVS filijs Israel in deserto, &amp; fuit figura pulcherrima de passione 
          CHRI<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>STI, sicut ipsemet allegauit Ioh. 3. Sicut Moyses exaltauit serpentem in 
          deser<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>to, ita exaltari oportet Filium hominis: ut omnis qui credit in eum, non pereat,  
          <lb ed="#B1" n="24"/>sed habeat uitam aeternam. De afflictione igitur Hebraeorum per serpentes 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ignitos, &amp; remedio eis concesso, agit autor in parte ista, declarans qualiter Ae 
          <lb ed="#B1" n="26"/>gyptij afflicti fuerunt sine remedio, tanquam incorrigibiles. Hebraei uero 
          <lb ed="#B1" n="27"/>cum remedio tanquam filij ad correctionem habiles. Et circa hoc tria facit. 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Nam primo tangit Hebraeorum rationabilem castigationem: Secundo 
          Ae<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>gyptiorum miserabilem exterminationem: Tertio redit ad declarandam mirabilem 
          He<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>braeorum liberationem in plaga serpentum. Secunda pars ibi: Illos aut locustarum. Tertia 
          <!--sap_Page_620.xml-->
          <pb ed="#B1" n="586"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ibi: Filios autem eos. Circa primum quatuor facit. Nam primo agit de 
          afflictio<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>nis taedio: secundo de afflictionis remedio: tertio de eiusdem remedij autore 
          <lb ed="#B1" n="3"/>praecipuo: quarto de fine, per illud remedium principaliter intento. secunda pars 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ibi: Habentes signum salutis. tertia ibi: Qui enim conuersus. quarta ibi: Et in hoc 
          osten<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>disti. Dicit enim sic: Sed non in perpetuum ira tua permansit. Ira tua: id est, poena 
          in<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>flicta per te, Hebraeis peccantibus in deserto, non fuit exterminatiua omnium 
          gene<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>raliter, sed castigatiua tantum: unde subdit: Sed ad correctionem in breui turbati  
          <lb ed="#B1" n="8"/>sunt. Hiere. 30. Non faciam te in consummationem, sed castigabo te in 
          iudi<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>cio, ut non uidearis tibi innoxius: &amp; hoc in breui: quia Esa. 54. In momento in 
          <lb ed="#B1" n="10"/>dignationis meae abscondi faciem meam parumper a te. Et tamen cum fuerunt  
          <lb ed="#B1" n="11"/>in turbatione illa, fuerunt habentes signum salutis: scilicet serpentem aeneum, ad  
          <lb ed="#B1" n="12"/>commemorationem mandati legis tuae: id est, sicut commemorator in lege tua 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Nume. 21. Fac serpentem aeneum &amp; pone eum pro signo. Sed quia ille 
          effe<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>ctus quo curati fuerunt ad inspectionem serpentis aenei, posset a simplicibus 
          <lb ed="#B1" n="15"/>ipsi serpenti attribui, &amp; non DEO: ideo tertio subiungit: Quoniam enim 
          conuer<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>sus est, &amp;c. per te CHRISTVM figuratum, per iulum serpentem aeneum, qui 
          o<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>mnium est Saluator. Figurabatur autem CHRISTVS per istum serpentem aeneum 
          <lb ed="#B1" n="18"/>multipliciter: scilicet quantum ad morum innocentiam, quantum ad situs 
          emi<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>nentiam, quantum ad uitae carentiam, &amp; quantum ad salutis efficientiam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l178-d1e197">
          <lb ed="#B1" n="20"/>Primo quantum ad morum innocentiam: quia sicut illa figura serpentis 
          ueneno<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>sa apparuit, &amp; tamen nullum uenenum habuit: ita CHRISTVS carne peccati 
          ap<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>paruit, &amp; tamen nullum peccatum habuit, nec est inuentus dolus in ore ipsius.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l178-d1e206">
          <lb ed="#B1" n="23"/>Secundo quo ad uitae carentiam: quia sicut serpens ille uitam non habuit, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tamen de materia maxime duratiua fuit: quia aes inter omnia metalla 
          durabi<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>lius est, sicut dicit hic glo. ita CHRISTVS uere mortuus est secundum 
          huma<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>nitatem, &amp; uere aeternus &amp; immortalis est, secundum diuinitatem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l178-d1e217">
          <lb ed="#B1" n="27"/>Tertio quantum ad situs eminentiam: quia sicut serpens positus fuit super 
          <lb ed="#B1" n="28"/>perticam longam, ut a toto populo uideretur, &amp; a gentibus: ita CHRISTVS in 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ligno crucis ita alte suspendebatur, ut a toto populo uideretur: ubi etiam ad 
          <lb ed="#B1" n="30"/>huc a deuotis mentibus per fidem &amp; amorem conspicitur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l178-d1e228">
          <lb ed="#B1" n="31"/>Quarto quantum ad salutis efficientiam: quia sicut omnis a uero serpente 
          per<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>cussus, si serpentem aeneum aspiceret, curabatur: Ita quilibet a Diabolo uulnera  
          <lb ed="#B1" n="33"/>tus, si CHRISTVM in cruce consideret per fidem, &amp; ueniam roget, sanatur.  
          <lb ed="#B1" n="34"/>Quarto subiungit finem per illud miraculum principaliter intentum, uidelicet  
          <lb ed="#B1" n="35"/>honotem DEI: cum dicit: Et in hoc ostendisti inimicis nostris: quia tu es qui libe  
          <lb ed="#B1" n="36"/>ras ab omni malo, scilicet cor porali, &amp; spirituali. CHRISTVS enim legitur fecis 
          <lb ed="#B1" n="37"/>se miracula, propter tria. Primo ad eorum circa quos operabatur utilitatem: quia 
          <lb ed="#B1" n="38"/>eos frequenter in corpore &amp; in anima curabat. Secundo propter aliorum 
          conuer<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>sionem: quia multi uidentes CHRISTI miracula conuertebantur. Tertio propter 
          <lb ed="#B1" n="40"/>DEI gloriam &amp; honorem, Ioh. 9. Nec hic peccauit, neque parentes eius, sed ut 
          ma<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>nifestentur opera DEI in illo. Et eodem modo in proposito DEVS istud 
          mi<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>raculum fecit, ad utilitatem bonorum de filijs Israel, ad conuersionem malorum, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>&amp; ad gloriam DEI dilatandam. Secundo principaliter in ista lectione agit de 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Aegyptiorum in Aegypto mirabili per bestias exterminatione, quae propter 
          <lb ed="#B1" n="45"/>eorum maliciam sine quocunque remedio infligebatur, unde subdit: Illos 
          au<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>tem: id est, Neg,yptios, tocustarum &amp; muscarum occiderunt morsus. De quibus 
          <lb ed="#B1" n="47"/>locustis dicitur, Exo.10. Dixit Dominus ad Moysen: Extende manum tuam 
          <lb ed="#B1" n="48"/>super terram Aegypti, ad locustam, ut ascendant super eam, &amp; deuorent omnem 
          <lb ed="#B1" n="49"/>herbam quae residua est grandini. De muscis uero Exod. 8. habetur: Venit 
          mu<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>sca grandis in domo Pharaonis, &amp;c. Locusta secundum glossam super illud  
          <lb ed="#B1" n="51"/>Exod. 10. dicitur quasi longa hasta: quia habet longiora crura retro quam an 
          <lb ed="#B1" n="52"/>te. Et secundum Isid. 12. Ethy. Est animal paruum noxium, habens dentem &amp; plus 
          <lb ed="#B1" n="53"/>quam caetera animalia frugibus nocet. Item secundum Hierony. super primum capitulum 
          <!--sap_Page_621.xml-->
          <pb ed="#B1" n="587"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>loëlis. Huiusmodi uolatilis tria sunt nomina, successiue secundum aetatem. Nam 
          <lb ed="#B1" n="2"/>foetus locustae antequam habeat alas, uocatur bruchus, cum incipit uolare, 
          uo<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>catur acelabus: cum plene uolat, uocatur locusta. De locusta loquens Basilius 
          <lb ed="#B1" n="4"/>in hexameron, dicit: Locusta dicitur quasi loco stare faciens: quia cum iter 
          ar<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>ripienti occurrit, malum est &amp; sinistrum, sicut bufo dextrum praetendit. Vel di 
          <lb ed="#B1" n="6"/>citur locusta: quia nunc saltum dat, nunc loco stat, uel quia per modicum tempus 
          <lb ed="#B1" n="7"/>stat in uno loco. Chrysost. super Matth. sic ait: Locustae sunt uolatilia munda 
          <lb ed="#B1" n="8"/>quidem, sed parua, &amp; non satis in altum volantia, quae manducauit Iohanne 
          <lb ed="#B1" n="9"/>in deserto. Arnolphus etiam quidam expositor sic ait: Minimum genus 
          locusta<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>rum in deserto ludeae, quo pastus est Iohanes usque hodie apparet: &amp; habet 
          cor<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>pusculum in modum digiti manus, membris exilibus, &amp; breuibus, in herbis 
          <lb ed="#B1" n="12"/>faciliter capitur. Haec ille. Talibus ergo locustis &amp; muscis exterminabantur Ae 
          <lb ed="#B1" n="13"/>gyptij in contemptum &amp; derisionem, &amp; non per leones uel ursos, uel fortia 
          a<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>nimalia: quia digni erant, proptet eorum idolatriam, a talibus exterminari.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l178-d1e316">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Circa illam clausulam, signum habentes salutis, notandum, quo DEUS huma 
          <lb ed="#B1" n="16"/>no generi multa signa ostendit beneuolentiae, reminiscentiae, prouidentiae, &amp;  
          <lb ed="#B1" n="17"/>patientiae: Signa beneuolentiae sunt omnes creaturae factae &amp; creatae ad 
          seruien<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>dum homini. Est enim signum quod unum offert sensui, &amp; aliud intellectui:  
          <lb ed="#B1" n="19"/>&amp; ideo omnis creatura sensibilis seipsam offert sensui, &amp; DEVM repraesentat  
          <lb ed="#B1" n="20"/>intellectui boni uiatoris. Nemo potest haec signa facere, quae tu facis nisi 
          fue<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>rit DEVS cum eo, Ioh. 3. Signa reminiscentiae sunt Tduo sacramenta Ecclesiae, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>per quae reducimur ad memoriam passionis Dominicae, Hebrae. 2. Salus nostra  
          <lb ed="#B1" n="23"/>firmata est contestante DEO signis, &amp; portentis, &amp; uarijs uirtutibus, &amp; Spiritus 
          <lb ed="#B1" n="24"/>sancti distributionibus. Signa prouidentiae dabit ante suum aduentum, ne omnino 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ueniat peccatoribus improuisus, &amp; hoc est signum magnae curialitatis diuinae. 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Nullus enim qui aliquid facit, quod uellet occultari, approbataduentum 
          ho<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>minis improuisum: sed peccator quilibet facit quod uellet, si posset occultari,  
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; ideo DeUS mundo pleno peccatis uenturus, praemittit signa quaedam nota 
          <lb ed="#B1" n="29"/>bilia, per quae homines contra ipsius aduentum sibi prouideant &amp; disponant. De 
          <lb ed="#B1" n="30"/>istis signis dicitur Luc. 21. cap. Erunt signa in Sole, &amp; Luna, &amp; Stellis. Dicit 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Vegetius de re militari lib. 3. cap. 5. Tria (inquit) genera constat esse signorum 
          <lb ed="#B1" n="32"/>pro negociis belli: videlicet uocalia, semiuocalia, &amp; muta. Vocalia dicuntur:  
          <lb ed="#B1" n="33"/>quae humana uoce proferuntur, sicut duces praeordinant aliquod certum 
          uer<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>bum, quo in conflictu utuntur, sicut DEVS nobiscum, uel triumphus lmpera 
          <lb ed="#B1" n="35"/>toris, uel aliquod consimile. Signa semiuocalia sunt, quae siunt per tubam, cornu, 
          <lb ed="#B1" n="36"/>uel buccinam. Signa muta sunt uexilla, aquila, dracones: &amp; circa ista signa 
          pone<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>batur medietas * donatiui omnium militum euntium ad bellum, propter duas 
          ra<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>tiones. Vna fuit ratio, ne si ea habuissent in custodia propria, in friuolis 
          expen<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>derent: unde ad utilitatem eorum prouisum fuit, quod sufficienter 
          sustentaban<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>tur de annona comuni. Alia ratio fuit, ut per hoc animosius &amp; fortius seque 
          <lb ed="#B1" n="41"/>rentur signa sua, &amp; ea nullo modo relinquerem, ex quo peculium suum 
          castren<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>se ibidem scirent consistere, sed potius ea defenderent quantum possent. Ista 
          <lb ed="#B1" n="43"/>tria signorum genera faciet CHRISTVS in aduentu suo secundo. Nam signa 
          <lb ed="#B1" n="44"/>uocalia erunt in illa disceptatione, sicut dicitur, Matth. 25. <quote xml:id="rhwis-l178-Qd1e383" source="http://scta.info/resource/mt25_42">Esuriui &amp; non dedi 
            <lb ed="#B1" n="45"/>stis mihi manducare</quote>, &amp;c. Signa semiuocalia: quia tuba praecedet, &amp; de istis 
          si<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>mul dicit Apostolus 1. Thess. 4. Dominus in iussu &amp; in uoce archangeli, &amp; in 
          <lb ed="#B1" n="47"/>tuba DEI descendet de coelo. Signa vero muta erunt instrumenta passionis  
          <lb ed="#B1" n="48"/>CHRISTI, &amp; ipsum corpus Dominicum, uulneribus insignitum, Dan. 6. Ipse  
          <lb ed="#B1" n="49"/>est Saluator &amp; liberator, faciens signa &amp; prodigia in coelo &amp; in terra. Signa 
          pa<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>tientiae dat nobis, diu expectando nos ad ueniam, ut redeamus ad 
          gra<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>tiam, Ephes. 4. <quote xml:id="rhwis-l178-Qd1e401" source="http://scta.info/resource/eph4_30">Nolite contristare Spiritum sanctum 
            <lb ed="#B1" n="52"/>DEI, in quo signati estis in die re 
            <lb ed="#B1" n="53"/>demptionis</quote>.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>