<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 15 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 15 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-10-23">October 23, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-10-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="53"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l15">
        <p xml:id="rhwis-l15-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="26"/>POSTQVAM Spiritus sanctus capitulo praecedenti per 
          <lb ed="#B1" n="27"/>suasit hominibus seruare iusticiam, tanquam medium 
          necessa<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>rium ad adquirendam sapientiam. Iuxta illud Eccl. 1. Fili  
          <lb ed="#B1" n="29"/>concupiscens sapientiam, serua iusticiam, &amp; DEVS 
          praebe<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>bit tibi illam. In hoc 2. cap. reprobat quandam detestabilem 
          <lb ed="#B1" n="31"/>opinionem tam iusticiae quam sapientiae contrariam. Et circa 
          <lb ed="#B1" n="32"/>hoc sic procedit: Primo ponit reproborum erroneam 
          opi<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>nionem. Secundo opinionis originem &amp; occasionem, ibi: haec cogitauerunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l15-d1e115">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Circa primum duo facit: Primo ponit malorum prauam opinionem. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="35"/>describit iuxta illam illorum conuersationem, ibi: uenite. Circa primum adhuc 
          <lb ed="#B1" n="36"/>duo facit: quia primo opinio ponitur: secundo opinionis probatio, ibi: Quia 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ex nihilo nati sumus 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Circa primum sciendum, quod opinio est ista breuiter, quod uita ista 
          cor<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>porali finita nulla restat alia, nec in gloria nec in poena: sed sicut bestiae moriun 
          <!--sap_Page_088.xml-->
          <pb ed="#B1" n="54"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tur totaliter in corpore &amp; anima: ita ponit haec opinio de hominibus quoe penitus 
          <lb ed="#B1" n="2"/>moriuntur. Vnde haec opinio negat immortalitatem animae, &amp; poenas &amp; praemia 
          <lb ed="#B1" n="3"/>post hanc uitam durare. Sic ergo dicit: Dixerunt impii: id est, cogitauerunt 
          oc<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>culte, &amp; uerba mentis dixerunt credendo &amp; asserendo, in Psal. Dixit insipiens 
          <lb ed="#B1" n="5"/>in corde suo, non est DEVS. Et hoc non recte: quia falsum est in rei ueritate, &amp; si 
          <lb ed="#B1" n="6"/>militer hominibus praecipitur credere contrarium. Sed quid dixerunt: Exiguum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>&amp; cumtadio, &amp;c. Et nota quod impij tres propositones dicunt: quarum prima est 
          <lb ed="#B1" n="8"/>uera, &amp; duae quae sequuntur, sunt falsae: quia nulla doctrina est quae non aliqua 
          <lb ed="#B1" n="9"/>uera habeat admixta. Omnis proditor &amp; deceptor operit falsitatem suam aliquo 
          <lb ed="#B1" n="10"/>colore &amp; opinione boni: sicut ille qui uult propinare uenenum, non exhibet 
          il<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>lud in propria forma, nec cum aliquo amaro: sed magis cum aliquo dulci &amp; 
          <lb ed="#B1" n="12"/>delectabili, iuxta illud metricum: 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Sepe veneficium solet inter dulcia poni,  
          <lb ed="#B1" n="14"/>Vt lateat oitium proximit ate boni.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l15-d1e165">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Et sic isti impij tres propositones proponunt, quarum prima est uerissima &amp; 
          <lb ed="#B1" n="16"/>certissima: secunda falsissima: tertia est falsa, sed non ita manifeste falsa: Prima pro 
          <lb ed="#B1" n="17"/>posito est naec: Exiguum &amp; cum tedio est tempus vitae nostrae. Secunda est que post 
          mor<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>tem non est tempus praemij &amp; quietis. Vnde dicunt sic: Et non est refrigerium in sine 
          <lb ed="#B1" n="19"/>bominis. Hoc est, quantumcunque homo bene uixerit &amp; iuste, &amp; a delectationibus  
          <lb ed="#B1" n="20"/>irrationabilibus se abstinuerit, nihil sibi post mortem tribuetur pro merito: Quiae 
          <lb ed="#B1" n="21"/>no est refrigerium in fine: id est, quies post mortem. Et istud est falsum: quia dicitur  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Hie. 6. Ambulate in uia bona &amp; inuenietis requiem animabus uestris. Et Hiere.  
          <lb ed="#B1" n="23"/>7. Ambulate in omni uia quam mandaui uobis, ut bene sit uobis: &amp; Sap. 4. Iustus 
          <lb ed="#B1" n="24"/>si in morte poccupatus fuerit, in refrigerio erit. Item Psal. Transiuimus per ignem &amp; 
          <lb ed="#B1" n="25"/>aquam &amp; inouxisti nos in refrigerium: tertia proposito dicit, quod post mortem 
          ho<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>minis nullus erit locus tormenti uel poenae: Vnde dicunt: Non est qui agnitus sit re 
          <lb ed="#B1" n="27"/>uersus ab infernis: quasi dicerent, si esset aliquis talis locus tormentorum, illi qui  
          <lb ed="#B1" n="28"/>sunt ibi puniti, accederent aliquando ad nos, &amp; nobis de suis poenis nunciarent. 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Sed isti fatue &amp; false loquuntur. Fatue, non aduertentes illud Luc. 16. Chaos 
          <lb ed="#B1" n="30"/>magnum firmatum est inter nos &amp; uos, &amp; qui uolunt transire hinc ad uos non pos  
          <lb ed="#B1" n="31"/>sunt, neque inde huc transmeare: &amp; hoc de lege comuni. False loquuntur: quia &amp; 
          <lb ed="#B1" n="32"/>CHRISTVS ab inferis resurrexit, lohan. 20. &amp; Laxarus similiter, lohan. 11. 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Circa istam literam sunt duo quaerenda: Primum, Vtrum anima sit immortalis: &amp; se 
          <lb ed="#B1" n="34"/>undo, dato quod sic. An hoc possit probari euidenter ratione naturali. 
          Quan<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>tum ad primum est sciendum, quod animam humanam immortalem esse a potissimis 
          phi<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>losophis aestimatum est, a scriptoribus Catholicis praedicatur, &amp; quasi infinitis 
          mi<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>raculis approbatur. Primum patet per philosophiam Platonis in Timaeo, ca. 4. Vbi 
          <lb ed="#B1" n="38"/>inter multa erronea, quae de anima dicit humana, hoc unum interserit, quod 
          ani<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>ma est immortalis, &amp; secundum quod passiones uicerit uel ab eisdem uicta 
          fue<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>rit, praemiabitur uel punietur post mortem. Vnde ponit quod si anima existens 
          <lb ed="#B1" n="41"/>in corpore uirili, uitiatur a corporis passionibus, post separationem corpus 
          ui<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>rile in corpus muliebre mittetur: &amp; si se ibidem male habuerit, m corpus pecoris  
          <lb ed="#B1" n="43"/>transibit, post mortem in poenam: &amp; secundum quod male uel peius se habuerit, in 
          <lb ed="#B1" n="44"/>deterius pecus uertetur: finaliter tamen omnes redibunt ad originalem 
          innocen<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>tiam, &amp; dignitatem cum fuerint per poenam sufficienter expiatae. Item in libro quem de 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Anima composuit &amp; Phaedonis uel Faedronis nomine intitulauit, rationes 
          addu<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>cit immortalitatem animae comprobandam. Vbi plane dicit, quod superueniente 
          <lb ed="#B1" n="48"/>nece in hominem quod mortale est ipsius defungitur: quod uero immortale, 
          in<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>tegrum, &amp; incorruptum auolat abiens, cedensque loco. De quo secundum eum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>haesitare non conuenit alicui, mentem habenti. Vbi etiam ponit quod quando 
          homi<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>nes defunguntur, dicuntur in chaos &amp; qui sancte uixerunt, praemiantur: qui 
          ue<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>ro iniuste, puniuntur. Imo hoc ait: O uiri iustum est intelligere quandoquidem si 
          <lb ed="#B1" n="53"/>anima immortalis est, solicitudine indiget non pro isto tempore solum, in quo 
          <!--sap_Page_089.xml-->
          <pb ed="#B1" n="55"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>utique uocamus uiuere, uerum pro uniuerso, si animae esset mors, uniuersi libe 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ratio: inuentio esset malis certe morientibus a corpore pariter liberare, &amp; ab 
          i<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>psorum malicia cum anima. Nunc sane, quoniam immortalis apparet esse, nulla 
          <lb ed="#B1" n="4"/>profecto erit ipsius alia fuga malorum, neque saluatio, quam ut optima atque 
          pru<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>dentissima fiat: &amp; infra dicit malorum animas ingressuras tartarum, unde 
          nun<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>quam egredientur: &amp; hoc est contrarium illi dicto superius in Timaeo. 
          Secun<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>do patet hoc idem per Pythagoram quod recitat Ouidius quinto Metamor.  
          <lb ed="#B1" n="8"/>ubi dicit sic: 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Morte carent anima semperque priore relicta. 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Sic de nouis domibus viuunt habitantque recepte. 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Sed melius dicit Pythagoras in uersibus aureis sicut allegat Chalcidius in 
          <lb ed="#B1" n="12"/>commento Timaei Platonis, ubi dicit:  
          <lb ed="#B1" n="13"/>Corpore deposito cum liber ad et hera perges. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Eua des hominem factus DEVS atheris alti.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l15-d1e287">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Item Hermes Trismegistus ad Asclepium prope principium: O Asclepi, 
          <lb ed="#B1" n="16"/>omnis humana anima immortalis est: sed non uniformiter cunctae, sed aliae 
          <lb ed="#B1" n="17"/>alio more. Et infra post medium libri: Cum fuerit animae e corpore egressio, tunc  
          <lb ed="#B1" n="18"/>examen, meritique eius arbitriumque transiet in summi daemonis potestatem: sicque  
          <lb ed="#B1" n="19"/>eam, cum piam, iustamque prouiderit, in sibi competentibus locis hanere 
          permit<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tit. Si autem delictorum illam maculis uitijsque obligatam uiderit, desuper ad ima 
          <lb ed="#B1" n="21"/>deturbans, procellis aëris, ignis &amp; aquae saepe discordantibus tradet: &amp; sic  
          <lb ed="#B1" n="22"/>inter coelum &amp; terram mundanis fluctibus in diuersa semper aeternis poenis 
          a<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>gitata raptabitur. Vnde in hoc animae obsit aeternitas, quod sit immortali 
          sen<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>tentia aeterno supplicio subiugata. Ad idem est Arist. 16. de Animalibus, cap.  
          <lb ed="#B1" n="25"/>4. Intellectus solus est ab extrinseco, &amp; solus habet esse diuinum. Item secundo 
          <lb ed="#B1" n="26"/>de Anima. Vbi dicit quod anima intellectiua est alterum genus animae a uege 
          <lb ed="#B1" n="27"/>tatiua, &amp; sensitiua, &amp; quod ipsam solam continget separari a corpore, sicut 
          per<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>petuum a corruptibili. Ideo in libro de pomo. Item Seneca Episto. 71. Mors. 
          <lb ed="#B1" n="29"/>quam pertimescimus &amp; recusamus, intermittit, uitam non eripit, ueniet iterum  
          <lb ed="#B1" n="30"/>qui nos in lucem reponet dies. Item Epistola 14. quae tamen communiter 
          <lb ed="#B1" n="31"/>non habetur: quia ego inueni, 36. Epistolas, praeter illas 88. quae communi 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ter habentur. Dicit enim sic ubi supra: luuabit de animarum 
          aeterni<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tate aliquid quaerere, imo credere. Credebam me enim facile opinionibus 
          <lb ed="#B1" n="34"/>magnorum uirorum rem gratissimam magis promittentium, quam 
          pro<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>bantium dabam me spei tantae. Quod autem haec sancta fides sit Catholicis 
          <lb ed="#B1" n="36"/>demulgata, &amp; multis miraculis praedicata, probare non oportet: quia satis 
          con<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>stat. Secundo persuadetur istud ad praesens tripliciter.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l15-d1e339">
          <lb ed="#B1" n="38"/>Primo ex diuina bonitate sic. Cum DEVS sit bonus singulariter, maxime 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tamen bonus est amicis suis: sed amicorum proprie est conuiuere C8. Ethi.] &amp; 
          <lb ed="#B1" n="40"/>amicus saluat uitam amici si potest: Ergo DEVS confert amicis suis 
          immor<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>talitatem, 1. ad Corint. 15. Si in hac uita tantum sperantes essemus, miserabili  
          <lb ed="#B1" n="42"/>ores essemus omnibus hominibus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l15-d1e353">
          <lb ed="#B1" n="43"/>Secundo ex DEI aequitate. Iusticia enim DEI requirit, quod 
          omni<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>bus reddatur secundum merita sua &amp; demerita. Praemium, pro meritis: 
          poe<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>na, pro demeritis. Sed hoc non fit in uita ista, in qua mali laetantur &amp; 
          <lb ed="#B1" n="46"/>prosperantur: boni deprimuntur &amp; tribulantur. Ergo necesse est, ut hoc fiat in 
          <lb ed="#B1" n="47"/>futuro.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l15-d1e366">
          <lb ed="#B1" n="48"/>Tertio patet idem ex diuina ueritate: quia DEVS nullum fallit: sed promisit 
          <lb ed="#B1" n="49"/>nobis uitam aeternam, si bene fecerimus: &amp; poenam aeternam si male. Ergo ita 
          <lb ed="#B1" n="50"/>fiet. Et licet forsitan non possit naturali ratione probari, sicut patet satis per 
          de<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>bilitatem rationum, quae ad hoc tam a sanctis quam a philosophis adducunt.  
          <lb ed="#B1" n="52"/>Sume tamen conuenit hoc credere, sicut multa alia sunt uera, quae probare nescims: 
          <!--sap_Page_090.xml-->
          <pb ed="#B1" n="56"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Alterum enim istorum est uerum, mundus incepit esse, uel mundus non 
          ince<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>pit esse: tamen neutrum istorum potest probari demonstratiue secundum Ari 
          <lb ed="#B1" n="3"/>stot.3 Topico. Similiter quadratura circuli certa est, tamen eius 
          demonstra<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tio tempore Aristotelis inuenta non fuit, sicut ipsemet dicit in praedicamentis  
          <lb ed="#B1" n="5"/>cap. de Relatione. Et nihilominus sciuit Aristoteles, quod hoc scibile fuit. 
          Vn<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>de conuenienter dicitur de quodam religioso, qui quendam philosophum 
          re<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>darguit de eo, quod negauit animam esse immortalem. Quaero, inquit a te, aut  
          <lb ed="#B1" n="8"/>anima est mortalis aut immortalis. Si mortalis, nullum incommodum 
          inflige<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>tur credentibus eam esse immortalem: si immortalis &amp; eam credimus esse 
          morta<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>lem, aliquod incommodum inde sequitur: Ergo melius est credere animam es 
          <lb ed="#B1" n="11"/>se immortalem quam mortalem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l15-d1e407">
          <lb ed="#B1" n="12"/>Circa primum uerbum quod impij in sua opinione proponunt, istud 
          scili<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>cet. Exiguum &amp; cum tedio erit tempus vite nostre.] Est sciendum quod est 
          ue<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>rissimum. In quo uita nostra a tribus describitur: a breuitate suae 
          duratio<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>nis: exiguum: a poenalitate grauis afflictionis: cum tedio: ab instabilitate 
          <lb ed="#B1" n="16"/>seu labilitate continuae mutationis: tempus vitae nostrae. De primo 
          Sapien<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tiae nono: Homo infirmus &amp; exigui temporis. De secundo, lob. cap. 10. 
          Tae<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>det animam meam uitae meae. De tertio, Eccles. 18. De mane usque ad 
          ue<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>speram immutabiturtempus. Istam breuitatem uitae humanae simul, cum poena 
          <lb ed="#B1" n="20"/>litate pertractans Seneca Epist. 2. dicit sic: Propone temporis profundi 
          uasti<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>tatem, &amp; uniuersum complectere: deinde quod aetatem uocamus humanam 
          con<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>para uniuerso, &amp; uidebis quod exiguum sit quod optemus, quod expendi 
          <lb ed="#B1" n="23"/>mus: &amp; hoc tam lachrymae, quam solicitudines occupant. Quantum mors ante 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quam optata ueniat, quantum ualetudo, quantum timor, quantum tenent inutiles  
          <lb ed="#B1" n="25"/>anni: dimidium ex hoc edormitur: adijce labores, luctus, pericula, &amp; intelliges 
          <lb ed="#B1" n="26"/>in longissima uita minimum esse quod uiuitur. Ex istis tribus patet triplex  
          <lb ed="#B1" n="27"/>fatuitas hominum mundanorum: praesumentium longitudinem non 
          obstan<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>te breuitate: diligentium amaritudinem non obstante poenalitate: differentium 
          <lb ed="#B1" n="29"/>morum rectitudinem non obstante temporis labilitate. Contra istos ultimos 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Seneca epistola 88. Nullius uita expectat in crastinum, quid hoc sit mali quae 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ris causam: Non enim uiuunt, sed uicturi sunt: omnia differunt. Et si 
          attenderi<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>mus, cum nos uita praecurreret: nunc uero cunctantes: id est, morantes quasi 
          <lb ed="#B1" n="33"/>aliena transcurrit &amp; ultimo die finitur, omni temporem perit. Et ideo iuxta 
          con<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>silium Apostoli ad Gala, sexto &amp; ultimo: Dum tempus habemus operemur  
          <lb ed="#B1" n="35"/>bonum ad omnes, maxime autem ad domesticos fidei: Senes, debiles, 
          impo<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>tentes, non habent tempus, sed habentur a tempore. Infirmi &amp; grauiter 
          patien<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>tes non habent tempus, cum non sint sui compotes. Mortui transierunt 
          tem<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>pus suum, &amp; ideo nec senectus, nec morbus, nec mors, expectandae sunt ad 
          be<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>ne uiuendum, sed statim incipiendum est dum tempus nostrum est. Sed quod 
          <lb ed="#B1" n="40"/>plangendum est, multi inueniuntur &amp; communiter omnes de quorum quo 
          <lb ed="#B1" n="41"/>libet verificatur illud Iob. 24. Dedit eis tempus poenitentiae, &amp; ipsi abutuntu eo 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ad superbiam. Et Psal. Tempus faciendi Domine dissipauerunt legem tuam, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>Augustinus de disciplina Christiana: Peruerse plus amas mortem quam uitan 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Absit, inquit: quamuis est homo qui plus amat mortem quam uitam. Forte 
          con<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>uinco te quod plus amas mortem quam uitam. Ecce unde te conuinco: Tu a 
          <lb ed="#B1" n="46"/>mas tunicam tuam, bonam eam uis: amas uillam tuam, bonam eam uis: amas 
          <lb ed="#B1" n="47"/>filium tuum, bonum eum uis: amas domum tuam, bonam eam uis. Quid est 
          <lb ed="#B1" n="48"/>quod etiam bonam uis habere mortem: Bonam mortem, dicis, det mihi 
          DE<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>VS. Etiam auertat a me malam mortem. Plus ergo amas mortem tuam quam 
          <lb ed="#B1" n="50"/>uitam tuam. Male times, male uiuere non times, corrige male uiuere, time 
          ma<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>le mori: sed noli timere. Non potest male mori qui bene uixerit. Haec ille. 
          Vn<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>de Vergilius in Aeneidorum lib. 10. introducens Mexentium contra Aenea 
          <lb ed="#B1" n="53"/>&amp; uerbis &amp; facto resistentem, sic inquit:  
          <!--sap_Page_091.xml-->
          <pb ed="#B1" n="57"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Nec mortem horremus nec diuum paercimus vlli.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l15-d1e507">
          <lb ed="#B1" n="2"/>Et concurrunt ad eandem sententiam eiusdem Poëtae uersus, ex sexto Ae 
          <lb ed="#B1" n="3"/>neid, ubi dicit:  
          <lb ed="#B1" n="4"/>facilis descensus Auernt,  
          <lb ed="#B1" n="5"/>Noctes atque dies patet atri ianua Ditis:  
          <lb ed="#B1" n="6"/>Sed reuocare gradum, superasque, euadere ad auras: 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Hoc opus, hic labor est, pauci quos aequus amauit  
          <lb ed="#B1" n="8"/>luppiter, &amp;c 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Ille autem qui potest dicere, tantum uixi &amp; tantum uiuam de futuro, 
          feli<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>cissimus est. Vnde Seneca Epist. 47. Ille beatissimus &amp; securus sui possesor 
          <lb ed="#B1" n="11"/>est, qui crastinum sine solicitudine expectat, quisquis dixit: Vixi, quotidie ad 
          lu<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>crum surgit. Talis sententiae fuit quidam religiosus, qui quantum uixisset 
          in<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>terrogatus a quodam. Nihil respondit ei, nisi uixi. Fuit enim in religione xuii 
          <lb ed="#B1" n="14"/>annis: &amp; cum alius diceret, quaero non an uixisti: sed quantum, respondit: Dum 
          <lb ed="#B1" n="15"/>dixi, uixi: quantum uixi, tibi dixi. Voluit enim dicere quod per tantum tempus 
          <lb ed="#B1" n="16"/>uixerat, quantum significant literae numerales in hac dictione uixi: &amp; illae 
          signi<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>ficant xyii. annos, sicut patet. Vnde Martialis epigramaton, 27. li. cap. 1 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Non est crede mihi sapientis dicere, uiuam. 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Sera nimis vita est crastina, Miue hodie.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l15-d1e549">
          <lb ed="#B1" n="20"/>Et hoc est quod docuit Aug. de uerbis Domini Homelia 15. Age semper e 
          <lb ed="#B1" n="21"/>sto correctus: longe quidem est dies iudicij, sed uniuscuiusque dies ultima 
          lon<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>ge esse non potest: quia breuis est uita, &amp; ipsa breuitas semper incerta res ipsa 
          <lb ed="#B1" n="23"/>est, quae multos occidit, dum dicunt: Cras cras: &amp; subito ostium clauditur: re 
          <lb ed="#B1" n="24"/>mansit cum uoce coruina: quia non habuit gemitum columbinum. Haec ille 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Est ergo summa stulticia iuuentutem uel tempus praesens expendere in pecca 
          <lb ed="#B1" n="26"/>tis, &amp; de tempore futuro, quod non est nostrum, sperare. Et ideo signanter di 
          <lb ed="#B1" n="27"/>citur Eccles. 7. Ne impie agas multum: &amp; noli esse stultus ne moriaris in 
          tem<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>pore non tuo. Et ad Gala. 6. &amp; ulti. Bonum autem facientes non deficiamus: 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tem pore enim suo metemus non deficientes: quia, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Vita brenis, cesus leuis, nee spes remeandi. 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Quantu seres hinc tanta feres, sit cura parandi. 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Plura seras vt plura feras, ne non seruisse 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Peniteat, dumntl valeat iam penituisse.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>