<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 58 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 58 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="204"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l58">
        <p xml:id="rhwis-l58-d1e95">
          <!--sap_Page_238.xml-->
          <pb ed="#B1" n="204"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>OSTQVAM Spiritus sanctus declarauit formam con 
          <lb ed="#B1" n="2"/>fusibilem, in qua necessario comparebunt iniusti in 
          iudi<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>cio generali: Hic consequenter &amp; ordinate occasione tam 
          <lb ed="#B1" n="4"/>malorum quam bonorum aggreditur enarrare ordinem  
          <lb ed="#B1" n="5"/>eius in speciali.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l58-d1e113">
          <lb ed="#B1" n="6"/>In quolibet autem iudicio quatuor personae 
          requirun<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tur ad minus de comuni iure, scilicet iudex, actor, testis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="8"/>reus. In isto uero iudicio iudex erit DEVS, reus peccator, actor peccatum, testis  
          <lb ed="#B1" n="9"/>iustus, in quem peccator dereliquit. Si agatur de iusticia particulari, dicendum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>quod est DEVS ipse. Si agatur de iusticia generali. Sicut modo dictum est in 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ultima lectione, quod in iudicio generali peccata tenebunt locum accusato  
          <lb ed="#B1" n="12"/>tis Sicut dictum fuit heri, quod traducent illos ex aduerso iniquitates eorum: Et.  
          <lb ed="#B1" n="13"/>go nunc non restat describendum illud iudicium, nisi quantum ad tres 
          perso<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>nas, uidelicet, testes, reos, iudices. Et hoc facit Spiritus sanctus in Capitulo isto  
          <lb ed="#B1" n="15"/>toto. Vnde sic potest Capitulum istud introduci. Declarato quomodo se 
          ha<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>bebit accusator: hic declaratur quomodo se habebit testis, iudex, &amp; reus. Et 
          se<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>cundum hoc Capitulum istud totum diuiditur in tres partes. Nam primo de 
          <lb ed="#B1" n="18"/>clarat quod testis non terrebitur ab aduersitate. Secundo quod reus 
          confi<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>tebitur sine falsitate. Tertio quod iudex non movebitur a summa aequitate 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Secunda pars ibi: Videntes turbabuntur. Tertia ibi: Iusti in perpetuum viuent.  
          <lb ed="#B1" n="21"/>Est igitur intentio huius Capituli quantum ad reprobos declarare tria, vide 
          <lb ed="#B1" n="22"/>licet quod accusabuntur cum feruore laudabili, turbabuntur timore misera  
          <lb ed="#B1" n="23"/>bili, &amp; confitebuntur cum pudore inaestimabili. Primum ostenditur in 
          ho<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>dierna lectione. Secundum ibi: Turbabuntur videntes. Et tertium ibi: 
          di<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>centes intra se penitentiam agentes. Sicut intra patebit. Quantum ergo ad 
          <lb ed="#B1" n="26"/>primum, videlicet testes non terrebuntur aduersitate, sed accusabunt malos fer 
          <lb ed="#B1" n="27"/>uote laudabili: dicit sic: Tunc stabunt iusti in magna constantia, &amp;c. In quo proces  
          <lb ed="#B1" n="28"/>su quinque circustantiae iudicialis testimonij iustis assignantur, uidelicet tempus 
          <lb ed="#B1" n="29"/>comparandi, gestus proponendi, modus prosequendi, forma resistendi, &amp; 
          cau<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>sa contradicendi. Tempus comparandi exprimit cum dicitur Tunc. Gestus 
          <lb ed="#B1" n="31"/>proponendi: Stabunt. Modus prosequendi: in magna constantia: forma resi 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Rendi, aduersus eos qui se angustiauerunt. Et causa contradicendi: Et quia abstulerunt  
          <lb ed="#B1" n="33"/>l. ibores eorum. Dicit ergo: Tunc, uidelicet in die iudicij non modo durante 
          pa<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>tientia huius uitae, sed tunc. Quia Luc. uigesimo primo: Tunc uidebunt Filium 
          <lb ed="#B1" n="35"/>hominis uenientem in nube cum potentia magna &amp; maiestate, &amp; in 
          Psal<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>mo: Tunc loquetur ad cos in ira sua, &amp; in furore suo conturbabit eos. 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Et ideo tunc stabunt: quia prius iacuerunt compediti, ligati, oppressi, &amp; 
          <!--sap_Page_239.xml-->
          <pb ed="#B1" n="205"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>prostrati. 1. Mach. cap. 3. State nunc contra inimicos &amp; expugnate eos. Vult  
          <lb ed="#B1" n="2"/>enim Scriptura quod iusti stare debent ad quatuor actus, scilicet ad uidendum, 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ad docendum, ad testificandum, &amp; ad pugnandum: Primo ad uidendum. 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Nam ille qui stat ad remotius potest uidere quam qui sedet, Hierem. 6. State 
          <lb ed="#B1" n="5"/>super uias &amp; uidete &amp; interrogate de semitis antiquis, quae sit uia bona &amp; 
          am<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>bulate in ea. Secundo ad docendum. Praeco proclamaturus edictum Regis 
          a<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>scendit in altum, ut eminus audiatur: Praeco quicunque est quasi praedicator  
          <lb ed="#B1" n="8"/>proclamaturus edicta regis: id est, praecepta CHRISTI, Act. 5. Stantes loqui  
          <lb ed="#B1" n="9"/>mini in templo omnia uerba uitae huius. Et Neemi. 8. Stetit Esdras super 
          gra<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>dum ligneum, quem fecerat sibi ad loquendum. Tertio stare iubetur iustus ad 
          <lb ed="#B1" n="11"/>testificandum, Matth. 9. Stabitis ante reges &amp; praesides propter me. Quarto ad  
          <lb ed="#B1" n="12"/>pugnandum, ad Ephes. 6. <quote xml:id="rhwis-l58-Qd1e214" source="http://scta.info/resource/eph6_13">Accipite armaturam DEI, ut possitis resistere in die 
            <lb ed="#B1" n="13"/>malo, &amp; in omnibus perfecte stare</quote>. Stabunt ergo iusti in magna constantia, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>qui in uita ista abiecti fuerunt in magna miseria, 1. Mach. 2. Mathathias &amp; fi 
          <lb ed="#B1" n="15"/>lij eius constanter steterunt. Vnde consonat quoddam responsorium: O 
          con<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>stantia martyrum, &amp;c. Quod responsorium fecit quidam rex Franciae nomine 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Robertus, qui floruit circa annos Domini, 1196. hac occasione. Cum esset 
          <lb ed="#B1" n="18"/>uir literatura &amp; subtilitate celebris, &amp; morum ciuilitate urbanus: carmina multa 
          <lb ed="#B1" n="19"/>in Latino sermone ad honorem DEI composuit, uidelicet prosam: Sancti spi  
          <lb ed="#B1" n="20"/>ritus assit nobis gratia. Et responsorium de natiuitate Domini, uidelicet: Iudaea 
          <lb ed="#B1" n="21"/>&amp; Hierusalem, &amp; responsorium de beato Petro. Cornelius Centurio. Et de 
          o<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>mnibus sanctis: Concede nobis. Cuius uxor uocabatur Constantia, quae 
          mo<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>leste tulit, quod de ea nihil composuerat, quod posset ad eius laudem 
          decan<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>tari. Ille ergo ad placandum eius impatientiam composuit praedictum 
          respon<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>sorium de martyribus: O constantia martyrum, quod illa de se aestimans de 
          <lb ed="#B1" n="26"/>cantatum, placata est: Stabunt ergo iusti in magna constantia aduersus eos qui se  
          <lb ed="#B1" n="27"/>anoustiauerunt, iniurijs aut flagellis, <ref xml:id="rhwis-l58-Rd1e250">ad Hebr. 11</ref>. <quote xml:id="rhwis-l58-Qd1e253" source="http://scta.info/resource/hebr11_37 http://scta.info/resource/hebr11_38">Circumierunt in melotis, in 
            <lb ed="#B1" n="28"/>pellibus caprinis, egentes angustiali, afflicti quibus dignus non erat mundus</quote>. 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Et subditur causa: <quote xml:id="rhwis-l58-Qd1e260" source="http://scta.info/resource/sap5_1">Qui abstulerunt labores eorum</quote>: id est, auferre uoluerunt 
          cogen<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>do eos, derelinquere legem CHRISTI
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l58-d1e267">
          <lb ed="#B1" n="31"/>Dubitatio circa materiam huius lectionis erit ista. Vtrum in iudicio 
          gene<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>rali erit aliqua disceptatio uocalis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l58-d1e274">
          Quod non. Quia secundum <ref xml:id="rhwis-l58-Rd1e276">Aug. de Ciuit  
            <lb ed="#B1" n="33"/>DEI lib. 4. cap. 26</ref>. DEVS conscientias reproborum <quote xml:id="rhwis-l58-Qd1e281" source="http://scta.info/resource/adcd-l20-d1e3386">conuincet sine ulla ser 
              <lb ed="#B1" n="34"/>monis prolixitate</quote>. Sed si fieret accusatio singulorum, fieret magna sermonis 
          <lb ed="#B1" n="35"/>prolixitas: Ergo nulla erit ibi uocalis disceptatio, neque iudicis, neque testium, 
          <lb ed="#B1" n="36"/>neque reorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l58-d1e291">
          Praeterea <ref xml:id="rhwis-l58-Rd1e293">August. eodem lib. cap. 15.</ref> loquens de libro uitae, ex 
          <lb ed="#B1" n="37"/>cuius Scriptura omnes homines iudicabuntur. Sicut dicitur Apoc. 20. Dicit,  
          <lb ed="#B1" n="38"/>quod hoc non debet intelligi corporaliter: quia haberent magnitudinem in 
          <lb ed="#B1" n="39"/>effabilem, &amp; uix in longissimo tempore posset legi: sed non minus tempus 
          re<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>quiritur ad narrandum oretenus, quam ad legendum in libro si esset ibi scriptu 
          <lb ed="#B1" n="41"/>ra: Ergo sicut liber uitae debet intelligi spiritualiter pro quodam uirtute diui  
          <lb ed="#B1" n="42"/>na, per quam fiet ut unicuique opera sua tam bona quam mala in memoriam re 
          <lb ed="#B1" n="43"/>uocentur, atque simul omnes &amp; singuli iudicentur. Ita debet iudicium &amp; 
          quan<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>tum ad sententiam &amp; quantum ad disceptationem intelligi mentaliter. Prae 
          <lb ed="#B1" n="45"/>terea ad Roman. 2. <quote xml:id="rhwis-l58-Qd1e315" source="http://scta.info/resource/rom2_15 http://scta.info/resource/rom2_16">Testimonium reddente illis conscientia eorum, &amp; inter se 
            <lb ed="#B1" n="46"/>inuicem cogitationum accusantium, seu etiam defendentium in die, quarido 
            <lb ed="#B1" n="47"/>iudicabit DEVS occulta hominum</quote>: Ergo accusationes ibi non erunt nisi 
          men<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>tales: &amp; eadem ratione disceptatio &amp; sententia iudicis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l58-d1e327">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Ad oppositum est Greg. 16. Moral cap. 21. ubi loquens de reprobis dicit:  
          <lb ed="#B1" n="50"/>Illi uerba iudicis audient, qui eius fidem saltem uerbotenus tenuerunt. Sed hoc 
          <lb ed="#B1" n="51"/>de uerbo interiori intelligi non potest: Ergo de uerbo uocali. Praeterea 
          senten<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>tia debet congruere statui illorum, contra quos ferenda est: Ergo sicut in 
          iudi<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>cio particulari contra animas exutas fertur sententia spiritualis: Ita tunc cum 
          <!--sap_Page_240.xml-->
          <pb ed="#B1" n="206"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>fertur in homines corporaliter assistentes, debet esse corporalis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l58-d1e347">
          Praeterea <ref xml:id="rhwis-l58-Rd1e349">Au<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>gust. 
            10. de Ciuit. DEI cap. 1.</ref> dicit quod, <quote xml:id="rhwis-l58-Qd1e354" source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e8">per quot dies hoc iudicium tenda<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>tur, 
              incertum est</quote>: si fieret mentaliter statim expediretur: Ergo erit uocalis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l58-d1e360">
          Ad  
          <lb ed="#B1" n="4"/>istam quaestionem respondet Sanctus Tho. super. 4. Sentent. dist. 47. q. 1. ar. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>2. d quod quid in ista quaestione sit uerum, pro certo definiri non potest: 
          pro<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>babilius tamen aestimatur quod totum illud iudicium &amp; quo ad discussionem, 
          <lb ed="#B1" n="7"/>&amp; quo ad accusationem malorum &amp; commendationem bonorum: &amp; quo ad  
          <lb ed="#B1" n="8"/>sententiam de utrisque mentaliter perficietur. Quia si singulorum facta 
          narraren<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>tur inaestimabilis temporis longitudo exigeretur. Vnde secundum eum 
          pro<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>babile est, quod processus recitatus Matth. 25. <quote xml:id="rhwis-l58-Qd1e377" source="http://scta.info/resource/mt25_35 http://scta.info/resource/mt25_42">Esuriui<!-- mt25_35 or mt25_42--></quote> &amp; caetera mentaliter 
          tan<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>tum perficietur, salua reuerentia doctoris sancti. Alii dicunt probabilius &amp;  
          <lb ed="#B1" n="12"/>concordantius cum textu Sacrae scripturae, uidelicet quod ibi erit disceptatio 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tam uocalis quam mentalis. Quia CHRISTVS qui iudicabit est DEVS &amp; 
          ho<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>mo, &amp; iudicabit modo diuino, &amp; modo humano: Et ex hoc erit maius gaudium 
          <lb ed="#B1" n="15"/>sensibile beatorum, &amp; maior dolor sensibilis malorum. Magis autem congruet  
          <lb ed="#B1" n="16"/>corporali apparitioni iudicis &amp; iudicandorum, &amp; etiam uocali eorum citatio  
          <lb ed="#B1" n="17"/>ni, praecedenti iudicium per tubam: de qua lectione praecedenti dictum fuit. 
          Vn<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>de dicendum uidetur, quod uocalis erit accusatio malorum a CHRISTO 
          di<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>cente realiter consimilem processum, sicut ipse posuit Matth. 25. Et 
          commen<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>datio &amp; sententia definitiua consequenter erit. Similiter accusatio mentalis  
          <lb ed="#B1" n="21"/>sicut dicitur in lectione praecedenti: quia traducent eos ex aduerso iniquitates 
          <lb ed="#B1" n="22"/>eorum.
        </p>
        <!-- is this another question -->
        <p xml:id="rhwis-l58-d1e410">
          <lb ed="#B1" n="23"/>An homines testificabuntur contra malos uocaliter, est mihi dubium. 
          Di<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>cunt quidam quod sic. Angeli uero qui fuerunt custodes reproborum 
          specia<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>liter testificabuntur contra eos, sicut tenent sancti. Et hoc idem dicit Apuleius 
          <lb ed="#B1" n="26"/>lib. suo de DEO Socratis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l58-d1e421">
          <lb ed="#B1" n="27"/>Notandum est autem quod fiet discussio de duobus, uidelicet de praeceptis  
          <lb ed="#B1" n="28"/>iusticiae, &amp; de operibus misericordiae. Reprobi enim damnabuntur propter duo, 
          <lb ed="#B1" n="29"/>uidelicet quia peccauerunt transgrediendo praecepta iusticiae: &amp; quia 
          pecca<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>ta sua non redemerunt per opera misericordiae: prima erit de meritis &amp; erit 
          men<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>talis: secunda de operibus misericordiae, ut appareat eos non esse dignos 
          mise<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>ricordia, &amp; erit reuera uocalis: sicut sonat textus Euangelij.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l58-d1e438">
          <lb ed="#B1" n="33"/>Ad oppositum huius uiae dicendum, quod August. non negat sermonem, 
          <lb ed="#B1" n="34"/>sed sermonis prolixitatem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l58-d1e445">
          Ad secundum uult August. dicere, quod non fiet 
          <lb ed="#B1" n="35"/>discussio in particulari &amp; singillatim de culpis uocaliter, sed mentaliter: simul 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tamen &amp; in uniuersali iudicabuntur uocaliter sicut dictum est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l58-d1e452">
          Ad tertium quod  
          <lb ed="#B1" n="37"/>accusationes fient utroque modo, &amp; per cogitationes uniuscuiusque ad semetipsum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>mentaliter, &amp; per replicationem iudicis generaliter de operibus misericordiae 
          <lb ed="#B1" n="39"/>neglectis. Ad motiuum doctoris tenentis uiam oppositam de prolixitate 
          tem<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>poris patet, quod non requiritur magnum tempus ad replicandum contra 
          o<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>mnes in generali, &amp; ad proferendum sententiam modo praedicto. Sed discus  
          <lb ed="#B1" n="42"/>sio tam meritorum quam peccatorum in particulari erit mentalis, ut dictum est. 
          <lb ed="#B1" n="43"/>De die uero iudicij generaliter hoc credimus &amp; tenemus, quod non erit 
          an<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>tequam Antichristus uenerit: sicut dicit Apostolus 1. Thess. 2. Cuius aduen 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tus nobis omnino incertus est: Nam circa eius aduentum calculatores &amp; Pseu 
          <lb ed="#B1" n="46"/>doastronomi seducti sunt. Hoc tamen sciendum sicut dicit quidam expositor su 
          <lb ed="#B1" n="47"/>per cap. 11. Apoc. Antichristus regnabit. Sicut ibidem dicitur 4a: mensibus: 
          <lb ed="#B1" n="48"/>id est, tribus annis cum dimidio, &amp; tunc uenient Enoch &amp; Helias, &amp; 
          praedica<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>bunt diebus 1260. hoc est, toto tempore quo regnabit Antichristus amicti 
          sac<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>cis, ut prouocent homines ad poenitentiam, quos tandem occidet 
          Antichri<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>stus, &amp; insepulti iacebunt per tres dies &amp; dimidium propter Antichristi timo  
          <lb ed="#B1" n="52"/>rem. Et postea resurgent &amp; ascendent in coelum, &amp; postea occidetur 
          Antichri<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>stus a CHRISTO uel a Michaele, sicut dicit glossa, 2. Thess. 2. Post mortem 
          <!--sap_Page_241.xml-->
          <pb ed="#B1" n="207"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>autem Antichristi dabuntur ad poenitentiam TEV. dies pro illis qui in perse  
          <lb ed="#B1" n="2"/>cutione Antichristi titubauerunt. Tunc ergo ministri &amp; sequaces Antichristi 
          li<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>cet ipse sit mortuus, pacem &amp; securitatem habentes ubique ducent uxores &amp; 
          ce<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>lebrabunt conuiuia. Et cum dixerint pax &amp; securitas: tunc repentinus eis su 
          <lb ed="#B1" n="5"/>perueniet interitus, ita grauis &amp; subitus, sicut est dolor mulieris parturientis &amp; 
          <lb ed="#B1" n="6"/>non effugient sicut dicit Apostolus, 2. Thes. 2. Vbi in glossa fere omnia 
          praedi<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>cta ponuntur. Sicut etiam dicit Haymo, &amp; habetur etiam in glos. 2. Thess. 2: 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Nascetur de tribu Dan. Occidetur autem in monte oliueti in papilione &amp; in 
          <lb ed="#B1" n="9"/>solio suo. In loco illo circa quem Dominus ascendit. Quando ante Dominus 
          <lb ed="#B1" n="10"/>post illas TEV dies uenturus sit penitus ignoratur. Haec Haymo
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>