<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 164 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 164 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n=""/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l164">
        <p xml:id="rhwis-l164-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="16"/>SPIRITVS Sanctus postquam multipliciter reprobauit super 
          <lb ed="#B1" n="17"/>stitiosam idolorum adorationem. In ista parte incipit enarrare ido 
          <lb ed="#B1" n="18"/>lorum primariam ad inuentionem. Et circa hoc duo facit. Primo o 
          <lb ed="#B1" n="19"/>stendit quomodo idola adinueniebantur: Secundo quot ex eis  
          <lb ed="#B1" n="20"/>mala sequebantur. Secunda pars ibi: Et non sufficeret. Circa primum tria facit. 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Nam primo agit de idolorum adinuentione. Secundo de idolatriae continua 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tione: Et tertio de eiusdem augmentatione: secunda pars ibi: Deinde interueni 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ente: &amp; tertia ibi: Provexit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l164-d1e115">
          Circa primum tria narrat: uidelicet, idoli facturam, idoli  
          <lb ed="#B1" n="24"/>culturam, &amp; cultus seruandi legem siue censuram. Motiuum autem ad idolum 
          <lb ed="#B1" n="25"/>construendum. Primo fuit amor deordinatus patris carnalis ad filium suum, 
          <lb ed="#B1" n="26"/>qui filio iam defuncto dolens ultra rationis mensuram, modum iam excogita 
          <lb ed="#B1" n="27"/>uit, quomodo tantum dolorem delinire ualeret, &amp; accersito sculptore effigia 
          <lb ed="#B1" n="28"/>ri fecit filium, ut quem realiter habere non posset, saltem haberet apparenter.  
          <lb ed="#B1" n="29"/>Sicut enim dicit Arist. in poetria: Homo naturaliter delectat in repraesentatio 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ne sui. Et quia unusquisque hoc pro DEO colit, quod summe diligit, ideo ex de 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ordinata dilectione ad filium, coepit talis pater. fatuus imaginem filij colere,  
          <lb ed="#B1" n="32"/>tanquam DEVM, &amp; inter seruos suos qui sibi contradicere non audebant, le 
          <lb ed="#B1" n="33"/>gem statuit de solennitatibus &amp; sacrificijs faciendis eidem 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l164-d1e139">
          <lb ed="#B1" n="34"/>Istam historiam de ortu idolorum narrat Magister in speciali, Fulgentius my 
          <lb ed="#B1" n="35"/>thologiarum lib. 1. Et Alexander Nequam in scintillario poetarum cap. 1. Fuit  
          <lb ed="#B1" n="36"/>(inquit) in Agypto uir ditissimus, nomine Syrophanes. Hic habuit filium uni  
          <lb ed="#B1" n="37"/>genitum quem immoderate diligebat. Contigit filium mori, cuius simulachrum 
          <lb ed="#B1" n="38"/>pater prae nimio dilectionis affectu in aedibus suis constituit, dumque tristiciae 
          <!--sap_Page_575.xml-->
          <pb ed="#B1" n="541"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>quaesiuit remedium, seminarium potius doloris inuenit. Denique simulachrum 
          <lb ed="#B1" n="2"/>illud idolum dictum est, quod nos Latine speciem doloris dicimus. Familia 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ergo Syrophanis in adulationem domini flores offerebat idolo, coronas ple  
          <lb ed="#B1" n="4"/>ctebat ad odoramenta succendebat. Rei etiam ad simulachrum confugientes, 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ueniam sunt adepti. Veneratique sunt illud potius timore quam amore. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Petronius Lacedaemon: 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Primus in orbe deos fecit inesse timor. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l164-d1e172">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Huius historiae narrator antiquissimus est Diophanes Lacedaemonum autor 
          <lb ed="#B1" n="9"/>secundum Fulgentium ubi sup. Vnde secundum Magistrum in historia sco. su 
          <lb ed="#B1" n="10"/>per 2. cap. Gen. aliam narrat historiam de ortu idolorum: Dicit enim quod Ni 
          <lb ed="#B1" n="11"/>nus rex Assyriorum mortuo Belo patre suo, in solatium doloris imaginem pa 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tris fecit, cui tantam exhibuit reuerentiam, ut quibuslibet reis, qui ad eam con 
          <lb ed="#B1" n="13"/>fugerent, parceret: propter quod coeperunt homines illi simulachro diuinos  
          <lb ed="#B1" n="14"/>honores impendere, &amp; huius exemplo plurimi charis suis mortuis imaginem 
          <lb ed="#B1" n="15"/>dedicauerunt. Istam historiam narrat Gregor. super illud Luc. 11. In Beelxzce 
          <lb ed="#B1" n="16"/>bub principe daemoniorum eijcit daemonia. Nec inter istas historias est repu 
          <lb ed="#B1" n="17"/>gnantia: quia origo idolatriae in diuersis regionibus diuersos habet inuento 
          <lb ed="#B1" n="18"/>res. Vnde Ninus rex Niniuae primus fuit apud Assyrios, Sirophanes autem pri 
          <lb ed="#B1" n="19"/>mus apud Aegyptios. Et quia apud Aegyptios maxime idola colebantur, pla 
          <lb ed="#B1" n="20"/>cuit Salomoni in hoc loco idolatriae Aegyptiacae tangere inuentorem: Sicut e 
          <lb ed="#B1" n="21"/>nim docet Hermes Trimegistus libro suo * logostileos quod est uerbum per 
          <lb ed="#B1" n="22"/>fectum. In Aegypto potissime &amp; religiosissime fiebant idola, &amp; colebantur  
          <lb ed="#B1" n="23"/>unde dicit quod Aegyptus est imago coeli, &amp; mundi totius templum. Prophe 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tabat tamen mirabiliter de Aegyptiacae religionis destructione. Et dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="25"/>Tunc terra ista sanctissima sedes delubrorum atque templorum, sepulchrum 
          <lb ed="#B1" n="26"/>erit atque mortuorum plenissima. O Aegypte, religionum tuarum solae super 
          <lb ed="#B1" n="27"/>erunt fabulae, &amp; aeque incredibiles posteris tuis, solatque supererunt uerba lapidi  
          <lb ed="#B1" n="28"/>bus incisa, tua pia facta narrantibus. Haec ille. Quia igitur in Aegypto idola 
          <lb ed="#B1" n="29"/>maxime colebantur, placuit Salomoni in hoc loco per ordinem enarrare, quae 
          <lb ed="#B1" n="30"/>apud Aegyptios facta fuerunt: De multitudine uero idolorum dicit Cithon, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>&amp; ponitur in Glossa Lactantij, quod optimi quinque uirorum deorum hono 
          <lb ed="#B1" n="32"/>re consecrabantur. Hinc Romani Caesares suos consecrauerunt, &amp; Mauri re 
          <lb ed="#B1" n="33"/>ges suos, &amp; sic paulatim incoeperunt religiones in uarijs prouincijs celebrari 
          <lb ed="#B1" n="34"/>Consequenter in ciuitatibus &amp; urbibus, tam viri quam foeminae, propter uir 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tutis aliquod priuilegium insigne, puta fortitudinem, castitatem, uel scientiam 
          <lb ed="#B1" n="36"/>deificari coeperunt. Vnde Isid. 8. Ethym. cap. 11. Quos pagani deos asserunt,  
          <lb ed="#B1" n="37"/>homines olim fuisse produntur, &amp; pro uniuscuiusque uita uel merito coli apud  
          <lb ed="#B1" n="38"/>suos post mortem fecerunt, ut apud Aegyptum lsis, apud Cretam lupiter, a 
          <lb ed="#B1" n="39"/>pud Mauros luba, apud Latinos Faunus, apud Romanos Quirinus, qui &amp; 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Romulus. Isis fuit filia regis Pythii dicta, quae de Graecia ueniens in Aegyptum, 
          <lb ed="#B1" n="41"/>docuit Aegyptios literas, &amp; culturam terrae, &amp; ideo eam post mortem deam ha 
          <lb ed="#B1" n="42"/>buerunt. lupiter a iuuando dicitur, quasi iuuans pater. Fuit autem filius Satur  
          <lb ed="#B1" n="43"/>ni, &amp; rex Cretae expulso patre decretus. Iuxta illud:  
          <lb ed="#B1" n="44"/>Primus Creteis Saturnis venit ab oris. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l164-d1e255">
          <lb ed="#B1" n="45"/>Hic deificatus est propter multa mirabilia, quae fecit maxime apud Cretenses. 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Similiter luba fuit rex Maurorum, Faunus Latinorum, Quirinus qui &amp; Ro  
          <lb ed="#B1" n="47"/>mulus primus conditor urbis Romae. Redeundo ergo ad literam exponenda 
          <lb ed="#B1" n="48"/>est de Syrophane Aegyptio. Iste enim pater acerbo luctu dolens cito rapti filij fe 
          <lb ed="#B1" n="49"/>cit imaginem. Et potest hoc aduerbium, cito, determinare hoc participium, ra 
          <lb ed="#B1" n="50"/>proti, &amp; est sensus, quod filius ille ante maturam aetatem moriebatur: &amp; ideo quasi 
          <lb ed="#B1" n="51"/>raptus patri dicitur. Vel potest hoc aduerbium cito determinare hoc uerbum, 
          <lb ed="#B1" n="52"/>fecit: &amp; erit iste sensus, quod statim filio mortuo imaginem sibi statuit. Et illum 
          <lb ed="#B1" n="53"/>qui tunc quasi homo mortuus fuerat: id est, uerem &amp; realiter mortuus fuerat, nunc:  
          <!--sap_Page_576.xml-->
          <pb ed="#B1" n="542"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>id est, post mortem, tanquam DEVM colere copit exhibendo sibi latriam: id  
          <lb ed="#B1" n="2"/>est, cultum debitum soli DEO., 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l164-d1e287">
          <lb ed="#B1" n="3"/>Nota quod quasi aliquando ponitur pro similitudine, sicut 2. Corinth.6. 
          <lb ed="#B1" n="4"/>cap. Quasi tristes, semper autem gaudentes. Aliquando autem pro ueritate. 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Sicut lohannis primo: Cuius gloriam uidimus, quasi unigeniti a Patre, ple  
          <lb ed="#B1" n="6"/>num gratia &amp; veritate. Et constituit inter seruos suos sacra: id est, dies solennes: 
          <lb ed="#B1" n="7"/>&amp; sacrificia: id est, oblationes. Consequenter agit de peruersa continuatione. 
          <lb ed="#B1" n="8"/>lnualuit autem iste error per antiquam consuetundinem, &amp; tyrannorum coër 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tionem, &amp; potentiam. Unde dicit sic: Interueniente tempore &amp; conuale
          <lb ed="#B1" n="10"/>scente iniqua consuetudine: quamuis proprie loquendo secundum luristas 
          <lb ed="#B1" n="11"/>consuetudo non potest esse iniqua: quia iniqua assuefactio corruptela est, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>non consuetudo: large tamen loquendo consuetudo dicitur usitatio quae 
          <lb ed="#B1" n="13"/>cunque bona uel mala, &amp; sic iniqua consuetudine inualescente, hic error, de 
          <lb ed="#B1" n="14"/>colendis idolis tanquam lex custoditus est, &amp; tyrannorum imperio colebantur  
          <lb ed="#B1" n="15"/>figmenta
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l164-d1e318">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Iuxta illam clausulam: Acerbo enim luctu dolens pater, &amp;c. Notandum est. 
          <lb ed="#B1" n="17"/>quod circum modum lugendi amicos decedentes, multipliciter se habent ho 
          <lb ed="#B1" n="18"/>mines his diebus. Lugent enim quidam amicos suos defunctos fallaciter, si 
          <lb ed="#B1" n="19"/>mulatiue, &amp; cum fictione. Quidam pertinaciter, &amp; excessiue, &amp; sine consola 
          <lb ed="#B1" n="20"/>tione. Quidam sagaciter, &amp; charitatiue, &amp; ex pia deuotione. Primo modo 
          <lb ed="#B1" n="21"/>lugent interdum filij mortem parentum, in quorum bonis succedunt. Vxo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>res maritos, a quorum societate libenter recedunt. Legatarij testatores qui eis  
          <lb ed="#B1" n="23"/>bona legando, recedunt. Hi omnes nigris uestiuntur, extrinsecus &amp; facies 
          <lb ed="#B1" n="24"/>suas exterminant, &amp; tamen in mente satis gaudent. Sicut forte ludas luxit  
          <lb ed="#B1" n="25"/>mortem uxoris suae, quae sua dicebatur. De quo Genesis 38. dicitur quod  
          <lb ed="#B1" n="26"/>post luctum consolatione suscepta, ascendit ad tonsores ouium suarum, &amp; di 
          <lb ed="#B1" n="27"/>uertit ad Thamar, quam putauit meretricem. Sic etiam planxit patrem suum 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Gellia de qua Epigrammaton lib. 1. 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Amissum non slet cum sola est Sellia patrem  
          <lb ed="#B1" n="30"/>Si quis adest iussa prosiliunt lachryme. 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Non iugeat quisquis laudari Sellia quaerit.  
          <lb ed="#B1" n="32"/>ille dolet vere, qui sine teste dolet. 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Isti figurantur per mulierem Thecuitem, cui dixit loab secundo Regum deci 
          <lb ed="#B1" n="34"/>moquarto: Lugere te simula, &amp; induere ueste lugubri, &amp; non ungarisloleo, ut  
          <lb ed="#B1" n="35"/>sis quasi mulier plurimo iam tempore lugens mortuum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l164-d1e364">
          <lb ed="#B1" n="36"/>Secundo modo lugent immoderati, qui sio lugent mortem amicorum, quasi  
          <lb ed="#B1" n="37"/>totaliter perenniter interirent, quorum fatuitas ex decem rationibus declara 
          <lb ed="#B1" n="38"/>tur: quae in duobus uersibus continentur seu includuntur:  
          <lb ed="#B1" n="39"/>dec bis quinque tibi, qui mortem plangis amici 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Mensuram statuant, &amp; guudia leta reducant.  
          <lb ed="#B1" n="41"/>Vult DEVS, &amp; suus est, lex, liberat, omnia noscens 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Nec xvalet, immo nocet, obstabit. surget, amabit. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l164-d1e382">
          <lb ed="#B1" n="43"/>Prima ergo ratio ad ostendendam fatuitatem pertinaciter lugentium mortem 
          <lb ed="#B1" n="44"/>amicorum accipitur ex consideratione diuinae uoluntatis, cui nullo modo de 
          <lb ed="#B1" n="45"/>bemus esse contrarij. Vnde Seneca ad Lucillum: Placeat homini quidquid  
          <lb ed="#B1" n="46"/>DEO placet, ob hoc ipsum quod DEO placet. Diuina enim voluntas pri 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ma, &amp; summa est causa omnium, quae siunt. Cuius alia causa quaerenda non 
          <lb ed="#B1" n="48"/>est, secundum Magistrum Sententiarum libro primo, distinctione quadragesi 
          <lb ed="#B1" n="49"/>maquinta: Ergo si amicum quantumcunque charum mortuum habeas, con 
          <lb ed="#B1" n="50"/>sidera primo hanc rationem: quia DEVS vult. Vnde Augustinus de uera re 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ligione cap. 43. Qui perfecte DEVM diligit non affligitur morte cuiusquam: 
          <lb ed="#B1" n="52"/>quoniam qui toto animo DEVM diligit: nouit nec sibi perire, quod DEO 
          <lb ed="#B1" n="53"/>non perit. DEVS autem Dominus est uiuorum &amp; mortuorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l164-d1e408">
          Secunda 
          <!--sap_Page_577.xml-->
          <pb ed="#B1" n="543"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>consideratio, quod iustum &amp; licitum est unicuique repetere, quod suum est, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Hieronym. in Epistola ad Marsilium uel Cyrasium: Nihil abstulit tuum, qui  
          <lb ed="#B1" n="3"/>dignatus est recipere proprium. Creditum suum recipere decuit Creatorem, 
          <lb ed="#B1" n="4"/>&amp; nihil aliud decet quam Creatori gratias agere mutuanti, exemplo sancti 
          <lb ed="#B1" n="5"/>lob. Qui filijs orbatus, &amp; substantia tota priuatus dixit: Dominus dedit, Do 
          <lb ed="#B1" n="6"/>minus abstulit, sicut Domino placuit, ita factum est. Sit nomen Domini be 
          <lb ed="#B1" n="7"/>nedictum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l164-d1e430">
          Tertio considera quod necessitas moriendi est Lex communis o 
          <lb ed="#B1" n="8"/>mnibus. Si aliquid factum esset contra amicum tuum mortuum, quod non 
          <lb ed="#B1" n="9"/>fuisset necessario euentum, iuste conqueri posses &amp; plangere. Iam uero nihil a 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ctum est, nisi quod lege communi toti generi humano statutum est, Hebr. 4. 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Statutum est omnibus hominibus semel mori. Vnde Ambros. lib. de morte 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Satyri fratris sui dicit sic: Quid absurdius quam illud quod scis omnibus prae 
          <lb ed="#B1" n="13"/>scriptum, quasi speciale deploras: hoc est, amicum supra conditionem extol  
          <lb ed="#B1" n="14"/>lere, legem communem non recipere, naturae consortium recusare, sensum 
          <lb ed="#B1" n="15"/>carnis inflare, &amp; carnis ipsius mensuram nescire. De hac communi lege dici 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tur metrice: 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Pauperis &amp; regis communis lex moriendi, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Dat causam fiendi, si bene scripta legis. 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Sustato pomo nullus transit sine morte. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>teu misera sorte clauditur omnis homo 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l164-d1e462">
          <lb ed="#B1" n="21"/>Quarto cum lugere proponis amicum considera, quod per mortem fit liber  
          <lb ed="#B1" n="22"/>de seruo, certus de dubio, beatus de misero: quia dicitur lob 13. Homo natus 
          <lb ed="#B1" n="23"/>de muliere, breui uiuens tempore, repletur multis miserijs. Vnde Augustinus 
          <lb ed="#B1" n="24"/>de uisitatione infirmorum lib. 1. dicit sic: Quis numerare potest praesentis ui  
          <lb ed="#B1" n="25"/>tae molestias: Esurire, sitire, algere, calere, lassari, &amp; caetera innumerabilia, quae 
          <lb ed="#B1" n="26"/>ex ipsa consuetudine sola nobis domestica sunt. Et infra: Denique audacter 
          <lb ed="#B1" n="27"/>pronuncio: quia principium uitae hominis, initium doloris est: finis uero re 
          <lb ed="#B1" n="28"/>quies. Philolophi uero quidam hoc non ignorantes, in ortu puerorum luge 
          <lb ed="#B1" n="29"/>bant, in morte autem gaudebant: per hoc signantes, quod homo ad laborem  
          <lb ed="#B1" n="30"/>nascitur, ad requiem autem moritur. Consimiliter fecit Saluator qui de mor 
          <lb ed="#B1" n="31"/>te Laxari non plorauit, quin potius dixit: Laxarus mortuus est, &amp; gaudeo pro 
          <lb ed="#B1" n="32"/>pter uos. In resurrectione uero quando eum ad uitam reuocauit, piorauit: quia 
          <lb ed="#B1" n="33"/>eum ad huius uitae miserias reuocauit. Et paulo post dicit ibidem Augusti 
          <lb ed="#B1" n="34"/>nus: O mors desiderabilis, o mots omnium malorum praesentium finis, o mors 
          <lb ed="#B1" n="35"/>laborum clausura, quietis principium, quis cogitare potest tuarum utilitates 
          <lb ed="#B1" n="36"/>beatitudinum: Nam male mori Christianorum non est, bene autem mori cum 
          <lb ed="#B1" n="37"/>CHRISTO uiuere est. Haec Augustinus. Igitur mors liberat a seruitute, &amp;c 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Vnde Isidor. lib. 4. de summo bono: Illi deplorandi sunt in morte, quos mi 
          <lb ed="#B1" n="39"/>seros infernus ex hac uita recipit, non quos coelestis aula laetificando includit.  
          <lb ed="#B1" n="40"/>Quinto considera dum mortem plangis amici, quod DEVS est omnia no 
          <lb ed="#B1" n="41"/>scens. Ipse enim novit quid unicuique expedit potius, quando uiuere &amp; quan  
          <lb ed="#B1" n="42"/>do mori nobis conueniat. Hae igitur quinque rationes in primo uersu tan 
          <lb ed="#B1" n="43"/>guntur cum dicitur: Vult DEVS, &amp;c. Sexto considera quod luctus tuus 
          <lb ed="#B1" n="44"/>immoderatus eum non iuuat. Neque enim ad uitam poteris eum reuocare,  
          <lb ed="#B1" n="45"/>nec per talem luctum a purgatorio liberare. Et hoc fuit quod allegebat Dauid  
          <lb ed="#B1" n="46"/>2. Regum 12. Cum filius suus charissimus langueret, flebat, &amp; non capiebat  
          <lb ed="#B1" n="47"/>cibum. Cum autem mortuus esset, surrexit de terra, lauit, comedit, &amp; consola 
          <lb ed="#B1" n="48"/>tionem recepit, &amp; ait: Nunquid potero eum reuocare amplius: Ego uadam  
          <lb ed="#B1" n="49"/>magis ad eum, ille uero non reuertetur ad me. Septimo considera: quia luctus 
          <lb ed="#B1" n="50"/>irrationabilis tibiipsi nocet qui luges, &amp; illi pro quo luges non prodest. luxta 
          <lb ed="#B1" n="51"/>illud Ecclesiast. 34. Repelle tristiciam a te. Et infra: Neque enim est conuersio,  
          <lb ed="#B1" n="52"/>&amp; huic nihil proderis, &amp; teipsum pessundabis. Dum enim homo a tanta tri 
          <lb ed="#B1" n="53"/>sticia absorbetur, animum non habet liberum adorandum pro illo, quem luget.  
          <!--sap_Page_578.xml-->
          <pb ed="#B1" n="544"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Octauo considera quod aliquotiens amici nos impediunt a uirtute, &amp; a uia 
          <lb ed="#B1" n="2"/>salutis: Nam cor nostrum ad mundum alliciunt, &amp; ad gerendum solicitudi  
          <lb ed="#B1" n="3"/>nem circa statumeorum, &amp; ob hoc minus obediunt DEO, &amp; consilijs suis. 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Vnde Augustinus super Genes. ad literam: Saepe offenditur DEVS, ne offen 
          <lb ed="#B1" n="5"/>datur amicus. Et ideo dispensatione diuina plerunque contingit, ut amici quos 
          <lb ed="#B1" n="6"/>carnaliter dileximus, subtrahantur, quatenus affectiones nostrae in DEVM li  
          <lb ed="#B1" n="7"/>berius, &amp; integrius extendantur. Nota de heremita uidente, angelum filium 
          <lb ed="#B1" n="8"/>boni uiri submergere. Nono considera spem resurrectionis futurae: quia quem 
          <lb ed="#B1" n="9"/>modo mortuum uides, alias rediuiuum uidebis, 1. Thessal. 4. Nolumus uos 
          <lb ed="#B1" n="10"/>ignorare fratres de dormientibus, ut non contristemini sicut &amp; caeteri, qui spem  
          <lb ed="#B1" n="11"/>non habent. Vnde Ambrosius libro secundo, capite tertio, de morte fratris  
          <lb ed="#B1" n="12"/>sui: Cessabunt (inquit) lachrymae meae: quia debet aliquid inter fidos &amp; per 
          <lb ed="#B1" n="13"/>fidos interesse. Fleant suos, qui eos in perpetuum aestimant interijsse, qui spem  
          <lb ed="#B1" n="14"/>resurrectionis non habent: nobis uero quibus mori non naturae, sed huius ui  
          <lb ed="#B1" n="15"/>tae finis est: quia ipsa natura in melius reparatur, mortis casus abstergat omnes 
          <lb ed="#B1" n="16"/>fletus. Haec ille. Decimo considera quia si uiuens fuerit tibi gratus, gratior e  
          <lb ed="#B1" n="17"/>rit tibi iam saluatus. Et ideo dicitur in uersu, Amabit. Sic enim amici nostri a 
          <lb ed="#B1" n="18"/>torrente uoluptatis diuinae inebriantur, ut tamen nullatenus nostri obliuiscan 
          <lb ed="#B1" n="19"/>tur, sicut docet beatus Augustinus 9. confessionum cap. 3. loquens de Ne 
          <lb ed="#B1" n="20"/>bridio amico suo defuncto. His ergo decem considerationibus &amp; motiuis ex  
          <lb ed="#B1" n="21"/>cessum doloris mitigare debemus, cum amicos nostros, scilicet moriendo sub  
          <lb ed="#B1" n="22"/>trahi uidemus, sicut notabiliter suadet Cyprianus libro suo de immortalitate 
          <lb ed="#B1" n="23"/>animae: Non sunt (inquit) lugendi fratres nostri accersione Dominica, de 
          <lb ed="#B1" n="24"/>seculo liberati: ut sciamus eos non amitti, sed praemitti, &amp; occasionem non 
          <lb ed="#B1" n="25"/>esse dandam gentilibus, ut nos merito repraehendant, ut quos apud DEVM 
          <lb ed="#B1" n="26"/>uiuere dicimus, ut extinctos ac perditos lugeamus. Nihil enim prodest uer 
          <lb ed="#B1" n="27"/>bis proferre, &amp; factis destruere ueritatem. Haec ille. Igitur contra istos exces  
          <lb ed="#B1" n="28"/>siue lugentes, nec istas decem considerationes attendentes, dicitur signanter 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Ecclesiast. 22. Modicum plora super mortuum: quoniam requieuit: uidelicet 
          <lb ed="#B1" n="30"/>a laboribus &amp; miserijs huius uitae, Apocal. 14. A modo iam dicit spiritus ut  
          <lb ed="#B1" n="31"/>requiescant a laboribus suis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l164-d1e608">
          <lb ed="#B1" n="32"/>Tertio sunt qui lugent mortem amicorum sagaciter, &amp; charitatiue, &amp; ex 
          <lb ed="#B1" n="33"/>pia deuotione. Nihil enim tristari in recessu amici, ingratitudinis signum est: 
          <lb ed="#B1" n="34"/>Nimis uero tristari, desperationem arguit de salute recedentis. Sunt autem 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tres rationes quare cum ratione condolere possumus morientibus bonis ui  
          <lb ed="#B1" n="36"/>ris. Primo: quia pauci boni uiri sunt in Ecclesia militante, &amp; de beato Augu 
          <lb ed="#B1" n="37"/>stino legitur, quod quotiens de morte alicuius boni sacerdotis audiuit, do 
          <lb ed="#B1" n="38"/>luit: non quia sibi de statu suo timuit, sed quia paucos tales in Ecclesia DEI re 
          <lb ed="#B1" n="39"/>liquit. Secundo quia forsitan aliqua purganda secum deferunt, quae in prae 
          <lb ed="#B1" n="40"/>senti totaliter non impleuerunt. Tertio ex consideratione naturalis miseriae,  
          <lb ed="#B1" n="41"/>qua oportet nos propter peccatum primi parentis mori, putrefieri, &amp; incine 
          <lb ed="#B1" n="42"/>rari. Et sic Tobias sepeliebat, &amp; lugebat mortuos, Tobiae 2. Et inde di 
          <lb ed="#B1" n="43"/>citur Ecclesiast. 7. Melius est ire ad domum luctus, quam ad 
          <lb ed="#B1" n="44"/>domum conuiuij. In ea enim admonetur  
          <lb ed="#B1" n="45"/>finis omnium uiuen 
          <lb ed="#B1" n="46"/>tium.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>