<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 61 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 61 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="213"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l61">
        <p xml:id="rhwis-l61-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="6"/>POSITA est supra uiolenta confessio, quam reprobi compulsi fa 
          <lb ed="#B1" n="7"/>cient in iudicio generali, quantum ad iniusticiam, quam proximis  
          <lb ed="#B1" n="8"/>intulerunt. Hoc ergo facto exequitur Spiritus sanctus ponere eorum 
          <lb ed="#B1" n="9"/> confessionem, quantum ad maliciam quam in seipsis habuerunt. Et  
          <lb ed="#B1" n="10"/>circa hoc duo facit. Primo ponit eorum confessionem. Secundo dictorum re 
          <lb ed="#B1" n="11"/>capitulationem, ibi: Talia dixerunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l61-d1e111">
          <lb ed="#B1" n="12"/>Circa primum tria fiunt. Primo fatentur se iniuste fuisse defraudatos a ue 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ra cognitione. Secundo fatentur se fuisse frustra fatigatos in operatione. Et  
          <lb ed="#B1" n="14"/>tertio fatentur se fuisse uane deordinatos in dilectione. Secunda pars ibi: Lar  
          <lb ed="#B1" n="15"/>sati sumus. Et tertia ibi: Quid nobis profuit superbia. Dicunt ergo primo conse 
          <lb ed="#B1" n="16"/>quentionaliter sic inferendo: Ergo errauimus, &amp;c. Optime concludunt de 
          <lb ed="#B1" n="17"/>seipsis. Nos insensati aestimabamus uitam sanctorum fuisse insaniam, &amp; finem 
          <lb ed="#B1" n="18"/>illorum sine honore. Et iam uidemus quod uita eorum fuit summa sapientia, 
          <lb ed="#B1" n="19"/>&amp; finis eorum est in maximo honore. Ergo constat nobis modo quod tunc 
          <lb ed="#B1" n="20"/>errauimus a via veritatis: id est, a doctrina CHRISTI, Iohan. 14. Ego sum uia, 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ueritas &amp; uita. Et iusticiae lumen non luxit nobis. Quia sponte reccssimus a 
          <lb ed="#B1" n="22"/>uia veritatis: id est, a doctrina fidei Christianae. Et ideo lumen iustici emnon lu 
          <lb ed="#B1" n="23"/>xit nobis. Sicut ille qui relictis uijs in superficie terrae, ambulat per specus sub  
          <lb ed="#B1" n="24"/>terraneos ipsemet recedit a lumine, &amp; est causa sibiipsi carentiae luminis. Se 
          <lb ed="#B1" n="25"/>quitur: &amp; sol intelligentiae non est ortus nobis. Dicitur enim CHRISTVS Sol 
          <lb ed="#B1" n="26"/>intelligentiae &amp; Sol iusticiae. Sol intelligentiae: quia facit nos eum intelligere 
          <lb ed="#B1" n="27"/>per fidem. Esa. 7. Nisi credideritis, non intelligetis secundum unam literam. 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Sol iusticiae: quia iuste retribuet nobis secundum facta nostra, Malach. 4. O 
          <lb ed="#B1" n="29"/>rietur uobis timentibus nomen meum Sol iusticiae. Comparatur autem CHRI 
          <lb ed="#B1" n="30"/>STVS Soli propter tria. Primo: quia sicut Sol est causa &amp; fons luminis, &amp; calo  
          <lb ed="#B1" n="31"/>ris &amp; uitae corporaliter in istis inferioribus. Vnde dicit Arist. 2. Phys. homo ge 
          <lb ed="#B1" n="32"/>nerat hominem &amp; Sol. Ita CHRISTVS causa est noticiae &amp; uitae gratiae in 
          <lb ed="#B1" n="33"/>omnibus creaturis. Vnde sicut Sol radios suos ubique proijcit supra sepulchra 
          <lb ed="#B1" n="34"/>&amp; foeda: ita CHRISTVS radios suae bonitatis extendit non solum ad bonos, 
          <lb ed="#B1" n="35"/>sed etiam ad malos, eos ad poenitentiam alliciendo: eis temporalia largiendo, 
          <lb ed="#B1" n="36"/>&amp; poenam eis debitam differendo, Eccles. 42. Sol per omnia illuminans respe 
          <lb ed="#B1" n="37"/>xit, &amp; Matth. 5. <quote xml:id="rhwis-l61-Qd1e169" source="http://scta.info/resource/mt5_45">Solem suum oriri facit super bonos &amp; malos</quote>. Quando autem 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ita est, quod Sol proijcit radios suos super niuem, &amp; super glaciem, &amp; non li  
          <lb ed="#B1" n="39"/>quescunt, signum est quod aliquis planeta frigidus impedit radios Solis, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="40"/>eius effectum: Et ita est moraliter, quando CHRISTVS proijcit radios suae 
          <lb ed="#B1" n="41"/>clementiae super cor congelatum alicuius peccatoris: Facit eum cogitare de 
          <lb ed="#B1" n="42"/>beneficijs CHRISTI in creatione, redemptione, &amp; peccatorum remissione: 
          <lb ed="#B1" n="43"/>&amp; praemiorum distributione. Et tamen non liquescit cor illud durum. Reuera si 
          <lb ed="#B1" n="44"/>gnum est quod frigidus planeta. i. Diabolus per maliciam infrigidatus, impedit es 
          <!--sap_Page_248.xml-->
          <pb ed="#B1" n="214"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>fectum Solis: id est, CHRISTI, Hierem. 6. Sicut frigidam facit cisterna aquam 
          <lb ed="#B1" n="2"/>suam: Sic frigidam fecit malitiam suam dominator Diabolus super regionem 
          <lb ed="#B1" n="3"/>cordis talis. Et per oppositum est de peccatoribus congelatis, non tamen in 
          <lb ed="#B1" n="4"/>tanto excessu infrigidatis. Illi enim liquescunt ad radios Solis CHRISTI. Ex  
          <lb ed="#B1" n="5"/>emplum de Petro, Lucae 22. Qui postquam CHRISTVM negauerat, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="6"/>CHRISTVS eum respexisset, egressus foras fleuit amare. Ecce quomodo li  
          <lb ed="#B1" n="7"/>quescebat, &amp; conuertebatur in aquam. Exemplum de Magdalena, Lucae 7 
          <lb ed="#B1" n="8"/>quae irradiata ab isto sole lachrymis coepit irrigare pedes eius, &amp; capillis terge 
          <lb ed="#B1" n="9"/>re. De qua canit Ecclesia: Liquefecit &amp; refecit resolutam in lamentis, uerbum mis  
          <lb ed="#B1" n="10"/>sum coelitus. De talibus exponi potest illud 4. Reg. 3. Surgentes orto sole ex 
          <lb ed="#B1" n="11"/>aduerso aquarum uiderunt Moabitae.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l61-d1e216">
          <lb ed="#B1" n="12"/>Secundo comparatur CHRISTVS Soli ratione suae motionis: Quando  
          <lb ed="#B1" n="13"/>ita est, quod Sol rubet de mane in ortu suo, signum est tempestatis sequentis 
          <lb ed="#B1" n="14"/>&amp; quando rubet in occasu, signum est serenitatis. Vnde Matthaei, 16. Facto 
          <lb ed="#B1" n="15"/>uespere dicit, Serenum erit: Rubicundum est enim coelum. Et mane, hodie 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tempestas erit: Rutilat enim triste coelum. Sic circa CHRISTVM accidit:  
          <lb ed="#B1" n="17"/>Nam post ortum &amp; originem suae praeclarae natiuitatis statim rubor apparuit:  
          <lb ed="#B1" n="18"/>quia die octauo uenerunt circumscindere puerum. Vnde statim effudit suum 
          <lb ed="#B1" n="19"/>languinem. Et certe istum ruborem sequebatur tempestas ualida in Psalm. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>In circuitu eius tempestas ualida. Iterum etiam sero in occasu istius Solis appa 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ruit rubedo magna, quando totum corpus effulsit sanguine flagellatum, con 
          <lb ed="#B1" n="22"/>clauatum, lanceatum, &amp; spinis in capite coronatum. Sed iste rubor fuit si  
          <lb ed="#B1" n="23"/>gnum futurae serenitatis in resurrectione, &amp; tranquillitatis perpetuae. Tho 
          <lb ed="#B1" n="24"/>biae 3. Post tempestatem tranquillum facis, &amp; post lachrymationem &amp; fletum, 
          <lb ed="#B1" n="25"/>exultationem in fundis. Sicut autem sol sine laesione oculorum conspici 
          <lb ed="#B1" n="26"/>non potest clare: sed si nube tegatur quae non est nimis grossa, delectabiliter 
          <lb ed="#B1" n="27"/>iam uidetur, Eccles. 11. Dulce lumen &amp; delectabile oculis est uidere solem: Ita 
          <lb ed="#B1" n="28"/>filius DEI in suae naturae puritate ab oculis mortalibus uideri non potuit an 
          <lb ed="#B1" n="29"/>te incarnationem. Et ideo uolens se exhibere hominibus, nube humani 
          <lb ed="#B1" n="30"/>tatis ndtrae de uirgine sumpta, se inuoluit operante Spiritu sancto: sicut pro 
          <lb ed="#B1" n="31"/>phetaum fuerat Excechielis 32. Solem nube tegam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l61-d1e262">
          <lb ed="#B1" n="32"/>Tertio sicut radio intromisso in domum quantumcunque uideatur pura, 
          <lb ed="#B1" n="33"/>ostendit eam habere pulueres, quae tamen non uidentur, nisi in radio Solis: Ita 
          <lb ed="#B1" n="34"/>declarat CHRISTVS domum conscientiae, in quocunque homine quantumcun 
          <lb ed="#B1" n="35"/>que uideatur honesta. Magnam copiam habere uenialium peccatorum: quia 
          <lb ed="#B1" n="36"/>quanto magis aliquis gratiae radium recipit, tanto magis se frequentius de er 
          <lb ed="#B1" n="37"/>roribus proprijs deprehendit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l61-d1e278">
          <lb ed="#B1" n="38"/>Istum solem &amp; suum radium tria a nobis subtrahunt, &amp; abscondunt, ter 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ra, nubes, &amp; luna. Terra mundialis cupiditatis: Nubes temporalis uanitatis:  
          <lb ed="#B1" n="40"/>&amp; Luna carnalis uoluptatis. Quando terra quae est infimum elementum inter 
          <lb ed="#B1" n="41"/>ponitur inter aspectum nostrum &amp; Solem, sicut contingit de nocte, nec uide 
          <lb ed="#B1" n="42"/>mus Solem nec Solis radios: sed manemus omnino in tenebris infra umbram  
          <lb ed="#B1" n="43"/>terrae. Isto modo multi sunt inter quorum aspectum &amp; DEVM interponi 
          <lb ed="#B1" n="44"/>tur ipsa terra: quia tota eorum solicitudo, cogitatio &amp; affectatio ad terram  
          <lb ed="#B1" n="45"/>dirigitur Et eis occidet Sol in meridie sicut dicitur, Amos capite 8. Sunt alij 
          <lb ed="#B1" n="46"/>quibus Sol absconditur propter nubem interpositam. Dignitates huius ui 
          <lb ed="#B1" n="47"/>tae uolatiles sunt quasi nubes sine quiete, quae interponuntur super ocu 
          <lb ed="#B1" n="48"/>los superborum &amp; ambitiosorum, &amp; DEVM, quod eum uidere non pos  
          <lb ed="#B1" n="49"/>sunt: quia nubibus aeris condita, nullum fundere possunt sidera lumen 
          <lb ed="#B1" n="50"/>Primo de consolatione in fine. Sed in morte satis eum uidebunt ad terro 
          <lb ed="#B1" n="51"/>rem, &amp; iudicium suum, 2. Machabaeorum primo: Tempus affuit quod  
          <lb ed="#B1" n="52"/>sol refulsit, qui prius erat sub nubibus. Tertio sunt alij quibus sol ecly 
          <lb ed="#B1" n="53"/>psatur per interpositionem Lunae carnalis uoluptatis. Et hi sunt bestiales, 
          <!--sap_Page_249.xml-->
          <pb ed="#B1" n="215"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>libidinibus dediti, &amp; igne concupiscentiae inflammati. In Psal. Supercecidit i  
          <lb ed="#B1" n="2"/>gnis &amp; non uiderunt solem. Dictum est superius quod CHRISTVS Soli com  
          <lb ed="#B1" n="3"/>paratur, propter operationem uiuificantem, apparitionem signantem, &amp; de 
          <lb ed="#B1" n="4"/>clarationem manifestantem. Restat ergo considerare qualiter iste Sol morali  
          <lb ed="#B1" n="5"/>ter complet &amp; peragit motum suum 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l61-d1e331">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Vbi sciendum quod Sol sic caeteri planetae describit zodiacum complens  
          <lb ed="#B1" n="7"/>cursum suum in anno solari, &amp; pertransiens uniuersa signa quae sunt 12. iuxta 
          <lb ed="#B1" n="8"/>illos uersus communes: 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Est Artes: Taurus, Semini, Cancer. Leo. Virgo. 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Libraque Scorpio, fircitenens, Caper, Aimphora, pisces.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l61-d1e344">
          <lb ed="#B1" n="11"/>Dicitur autem Aries esse dignior pars dextra coeli &amp; nobilior, unde incipit mo 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tus. Vnde Aries est primum signum secundum philosophum, &amp; secundum ca  
          <lb ed="#B1" n="13"/>tholicos. Sol creatus fuit in Ariete, &amp; ideo in Ariete fuit primo sicut tenet com  
          <lb ed="#B1" n="14"/>muniter: Moraliter per ista signa 12. transit &amp; transibit CHRISTVS. Primo 
          <lb ed="#B1" n="15"/>enim in statu innocentiae, quando creauerat primos parentes, &amp; in Paradiso 
          <lb ed="#B1" n="16"/>collocauit: nullam adhuc feritatem eis ostendit: sed tantummodo potentiam in creando 
          <lb ed="#B1" n="17"/>&amp; gubernando res &amp; innocentiam. Aries aut est animal naturaliter innocens secu 
          <lb ed="#B1" n="18"/>dum genus suum. Fortis tamen &amp; potens in sua specie. Et ideo moraliter DEI Filius 
          <lb ed="#B1" n="19"/>tunc fuit quasi in signo Arietis: quia nihil aliud adhuc mundo signauerat, Proverb. 
          <lb ed="#B1" n="20"/>30. Aries est, &amp; no est rex qui resistit ei. Sed statim homine peccante transiuit in 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Taurum, qui est animal magnae fortitudinis, &amp; magnae feritatis: quia statim eos. 
          <lb ed="#B1" n="22"/>expulit de Paradiso in terram. Inflixit etiam eis necessitatem moriendi corpore, ad 
          <lb ed="#B1" n="23"/>inferos descendendi in morte. Est aut natura tauri que quantumcunque fuerit ferox, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>si ficui alligatur mansuescit. Sicut dicit lsidorus, Eth. 17. cap. 7. Et ita fuit de Fi  
          <lb ed="#B1" n="25"/>lio DEI, donec alligatus esset ficui dulcissimae: id est, uirgini gloriosae per incar 
          <lb ed="#B1" n="26"/>nationem. Continuam ferocitatem ad genus humanum seruauit, sed alligatus ad eam  
          <lb ed="#B1" n="27"/>uinculo filiali continue mansuescit, &amp; verificatum fuit illud Matth. 21. <quote xml:id="rhwis-l61-Qd1e383" source="http://scta.info/resource/21_5">Ecce rex  
            <lb ed="#B1" n="28"/>tuus uenit tibi mansuetus</quote>. Et ideo tunc transiuit iste Sol in signum Geminorum, 
          <lb ed="#B1" n="29"/>quando duas naturas ineffabiliter copulauit procedens de thalamo suo pudo 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ris, aula regia geminae gigas substantiae alacris, ut currat uiam. Sicut dicit Am 
          <lb ed="#B1" n="31"/>bros. Gen. 25. Et ecce gemini in utero eius reperti sunt,. Depingitur illud signum 
          <lb ed="#B1" n="32"/>in forma duorum iuuenum seinuicem amplectentium. Et sicut quidam fingunt: Illi  
          <lb ed="#B1" n="33"/>fuerunt Castor &amp; Pollux duo filij louis, se mutuo diligentes in tantum, quod cum 
          <lb ed="#B1" n="34"/>Castor haberet a patre immortalitatem: id est, posse non morisi uoluisset, mori 
          <lb ed="#B1" n="35"/>uoluit pro germano suo ad tempus, ut utrique daretur immortalitas. Vnde am 
          <lb ed="#B1" n="36"/>bo stellificati sunt, &amp; signo illo nuncupati, quod Gemini dicitur: Ita CHRI 
          <lb ed="#B1" n="37"/>STVS factus germanus hominis, quamuis posse non mori habuit, si vofuisset:  
          <lb ed="#B1" n="38"/>praeelegit tamen pro homine mori, ut nos immortalitatis suae faceret esse par 
          <lb ed="#B1" n="39"/>ticipes. De isto signo transiuit Sol iusticiae CHRISTVS in Cancrum. Cancer 
          <lb ed="#B1" n="40"/>est piscis retrocedens: id est, passu retrogradu uadens. Iuxta illud Aniani in 
          <lb ed="#B1" n="41"/>quodam apologo:  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Curua retrocedens dum fert vestigia Cancer.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l61-d1e419">
          <lb ed="#B1" n="43"/>Et isto modo uidebatur CHRISTVS, retrocedere dum uixit in mundo. Re 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ctus enim incessus iusti hominis deberet esse de uirtute ad honores, de merito 
          <lb ed="#B1" n="45"/>ad praemium, de labore ad requiem. Sed CHRISTVS continue retrocessit: de 
          <lb ed="#B1" n="46"/>uirtute ad uituperium, de uituperio ad uerbera, de uerberibus ad crucem, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="47"/>sic ad mortem, &amp; tandem ad infernum. Vnde toto tempore inter natiuitatem  
          <lb ed="#B1" n="48"/>&amp; resurrectionem moratus est sol noster in Cancro. Et sicut sole existente in 
          <lb ed="#B1" n="49"/>Cancro maximus feruor mundo infunditur. Iuxta illud Thoph. Aethiopum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>terras, &amp;c. In Cancro Solis, &amp;c. Ita CHRISTVS tempore intermedio maxi 
          <lb ed="#B1" n="51"/>mam charitatem hominibus demonstrabit. Sed de isto signo intrauit Leonem 
          <lb ed="#B1" n="52"/>in resurrectione. Dicit enim Isidorus 12. Ethymol cap. 2. quod catulus leonis  
          <lb ed="#B1" n="53"/>de novo natus tribus diebus iacet quasi mortuus, &amp; tandem post tres dies pa 
          <!--sap_Page_250.xml-->
          <pb ed="#B1" n="216"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tris rugitu suscitatur a dormitione seu a morte: lsto modo CHRISTVS cum 
          <lb ed="#B1" n="2"/>mortuus esset, tres dies per cuueudoylis mortuus iacuit, post quod tempus uir 
          <lb ed="#B1" n="3"/>tute Patris resuscitatus surrexit. Hic est leo de tribu luda, Apocal. 5. De quo 
          <lb ed="#B1" n="4"/>prophetauit lacob benedicens filijs suis, cum diceret ludae Genes. 49. Catu  
          <lb ed="#B1" n="5"/>lus leonis luda ad praedam fili mi ascendisti, requiescens accubuisti ut leo, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="6"/>quasi leena quis suscitabit eum: De Leone transiuit in Virginem: Toto enim 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tempore medio inter resurrectionem suam &amp; ascensionem doctrina &amp; fides  
          <lb ed="#B1" n="8"/>Ecclesiae in beata uirgine potissime conseruabatur. Haec inter Apostolos &amp; 
          <lb ed="#B1" n="9"/>discipulos docuit, monuit. Consolata est: utpote illa quae repleta fuit Spiritu 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sancto plenissime in uerbi DEI conceptione, &amp; ideo tunc temporis mansit in 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tali signo: id est, in fide uirginis, de qua Ouidius 3 de Vetula: cap. ult.  
          <lb ed="#B1" n="12"/>O virgo felix. o virgo significata. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>per stellas vbi spica nitet quis det mihi tantum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Viuere, quod possim laudum fore praeco tuarum, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Nam nisi tu perfecta fores, non eligeret te 
          <lb ed="#B1" n="16"/>dic DEVS omnipotens vt carnem sumeret a te 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l61-d1e484">
          <lb ed="#B1" n="17"/>Vbi prophetat diffuse quod DEVS omnipotens sumeret de ea carnem, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="18"/>quod resurgeret a mortuis, &amp; quod matrem suam uirginem assumeret in cor 
          <lb ed="#B1" n="19"/>pore, &amp; anima in coelum. Vnde dicit sic in fine: 
          <lb ed="#B1" n="20"/>Non opus est vt eam velit exaltare gradatim. 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Sed simul assumet &amp; eandem concathedrabit.  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Illic esto tui memoris memor optima virgo.  
          <lb ed="#B1" n="23"/>illic cum fueris pro nobis tracta trahendis. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>pro nobis non te pigeat suadere quod ad se 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Nos trahatis per te qui per te venerat ad nos. 
          <lb ed="#B1" n="26"/>A nobis ipsi sit gloria laudis ab ipso.  
          <lb ed="#B1" n="27"/>oratia sit nobis &amp; me te nescia vita 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l61-d1e510">
          <lb ed="#B1" n="28"/>An sit liber Ouidij, DEVS novit. Quanuis a Leone prothonotario sacri palatii 
          <lb ed="#B1" n="29"/>Vastasij principis referat liber ille extractus de sepuichro Ouidij. Vnde testa 
          <lb ed="#B1" n="30"/>mentum Ouidij nuncupatur. Dicit enim quod inuentus fuit in coemiterio pu 
          <lb ed="#B1" n="31"/>blico, in quodam sepulchro in suburbio Dioscori ciuitatis, quae est caput regni 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Colchorum. Et quia ibi non erat copia Latinorum, eo quod Armenici linguam 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Latinam non intelligunt. Rex Colchorum misit illum librum Constantinopo  
          <lb ed="#B1" n="34"/>lim: ubi tunc erat copia Latinorum. Refert etiam quod inter antiquorum sepul.  
          <lb ed="#B1" n="35"/>chra unum inuentum est, in cuius epigramma fuit sculptum literis Armenicis, cu 
          <lb ed="#B1" n="36"/>ius interpretatio sic sonabat: Hic iacet Ouid, ingeniosissimus poëtarum. Obijt  
          <lb ed="#B1" n="37"/>autem anno CHRISTI,xV111 sicut refert Guilhelmus de Euange, in chro 
          <lb ed="#B1" n="38"/>nica sua, tertio armo Tiberij. Vnde constat quod si liber ueraciter suus erat,  
          <lb ed="#B1" n="39"/>fuit pulcherrima prophetia. Sed haec sunt extra propositum. Septimo CHRI 
          <lb ed="#B1" n="40"/>STVS Sol iusticiae transiuit de Virgine in Libram, quando a Virgine benedicta 
          <lb ed="#B1" n="41"/>matre sua, suisque discipulis licentiam accipiens ipsis uidentibus est eleuatus in 
          <lb ed="#B1" n="42"/>coelum, Act. 1. Tunc enim transiuit ad Libram, quando coram Patre passionis  
          <lb ed="#B1" n="43"/>suae meritum contra primi praeuaricatoris peccatum appendit, ostendens se 
          <lb ed="#B1" n="44"/>plus soluisse in poena quam Adam comisit in culpa. In cuius Adae persona di 
          <lb ed="#B1" n="45"/>cit Iob: <quote xml:id="rhwis-l61-Qd1e551" source="http://scta.info/resource/iob6_22">Vtinam appenderentur peccata mea, quibus iram merui &amp; calami 
            <lb ed="#B1" n="46"/>tas quam patior in statera</quote>: id est, CHRISTUS humanatus loco mei: <quote xml:id="rhwis-l61-Qd1e556" source="http://scta.info/resource/iob6_3">Quasi a 
              <lb ed="#B1" n="47"/>rena maris haec grauior appareret</quote> Iob. 6. Octauo de Libra transiuit in Scorpio  
          <lb ed="#B1" n="48"/>nem, quando corpus suum quod est Ecclesia, tyrannorum, &amp; haereticorum persecu 
          <lb ed="#B1" n="49"/>tionibus quasi quorundam scorpionum aculeis lacerari permisit, ut diceret tunc 
          <lb ed="#B1" n="50"/>merito Ecclesiae suae illud Excech. 2. Subuersores sunt tecum &amp; cum Scorpio 
          <lb ed="#B1" n="51"/>nibus habitas. Nono transiuit Sol noster in Sagittarium. Fuerunt em a tempore Syl 
          <lb ed="#B1" n="52"/>uestri Papae &amp; Constantini imperatoris, qui temporalia Ecclesiae primo dicit 
          <lb ed="#B1" n="53"/>dedisse semper iudicia, placitationes &amp; dissensiones inter clericos: Quis eorum 
          <!--sap_Page_251.xml-->
          <pb ed="#B1" n="217"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>uideretur maior ad pascendum oues CHRISTI. Haec est causa quare uolant sa 
          <lb ed="#B1" n="2"/>gittae acutae: Nunc regalium supplicationum ad Romanam curiam: nunc accusatio  
          <lb ed="#B1" n="3"/>num: nunc diffamationum ad inferiorum iudicum audientiam. Ita quod plena est 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Ecclesia aduocatis in omni causa, ad defendendum iniuriam. Et ideo usque in ho 
          <lb ed="#B1" n="5"/>diernum diem sol stat in signo Sagittarij, Proverb. 25. Iaculum &amp; gladius &amp; sagitta 
          <lb ed="#B1" n="6"/>acuta homo, qui loquitur contra proximum suum falsum testimonium. Et hi 
          <lb ed="#B1" n="7"/>sunt qui CHRISTVM spoliant, uulnerant, &amp; praedantur. Si esset ita pauper 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Ecclesia modo, sicut fuit quando CHRISTVS in ea uixit in terra, non habe  
          <lb ed="#B1" n="9"/>ret CHRISTVS tales placitatores, nec tales inuasores. Pauper &amp; iuuenis 
          <lb ed="#B1" n="10"/>mercator non timet praedones, nec patitur insultus: sed cum est diues, tunc e 
          <lb ed="#B1" n="11"/>um nituntur spoliare etiam qui eum prius conabantur ditare: Ita est quando  
          <lb ed="#B1" n="12"/>Ecclesia studuit paupertati, bene ualuit: modo studet ditari &amp; patitur a sagit 
          <lb ed="#B1" n="13"/>tarijs. Et ideo modo de CHRISTO verificatur illud 1. Reg. 31. Consecuti  
          <lb ed="#B1" n="14"/>sunt eum uiri sagittarij, &amp; uulneratus est uehementer a sagittarijs. Decimo  
          <lb ed="#B1" n="15"/>transibit Sol noster CHRISTVS in signum Capricorni. Capricornus habet  
          <lb ed="#B1" n="16"/>primam partem sui corporis caprinam, &amp; tunc est Sol in maxima elongatio  
          <lb ed="#B1" n="17"/>ne a nobis. Quia in primo puncto Capricorni est solstitium hyemale. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="18"/>istud signum signat tempus Antichristi, qui Caprinus dici potest. Tum quia 
          <lb ed="#B1" n="19"/>capra est animal multum libidinosum. Et de Antichristo dicitur Daniel.  
          <lb ed="#B1" n="20"/>11. Erit in concupiscentijs foeminarum nec quenquam deorum curabit.  
          <lb ed="#B1" n="21"/>Tum quia capra generat hoedos &amp; filij sui arque sequaces hoedi uocantur  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Matthaei 25. scribitur: Statuet quidem oues a dextris, hoedos autem a sinistris. 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Vnde tempore Antichristi erit CHRISTVS Sol iusticiae in signo Capricorni,  
          <lb ed="#B1" n="24"/>&amp; tunc uidebitur quasi maxime elongatus ab Ecclesia, sed non durabit. Quia 
          <lb ed="#B1" n="25"/>statim in Capricorno incipit Sol ascendere, &amp; CHRISTUS statim Antichristo 
          <lb ed="#B1" n="26"/>occiso, in cordibus suorum fidelium refulgebit. Vndecimo transibit Sol in A 
          <lb ed="#B1" n="27"/>quarium. Aquarius depingitur imago hominis tenentis urnam subuersam, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>de qua aqua pleno foramine prorumpit. Et significat quadragintaquinque 
          <lb ed="#B1" n="29"/>dies cum toto residuo temporis post mortem Antichristi. In quibus pluet  
          <lb ed="#B1" n="30"/>CHRISTVS misericordiam super iustos, qui tempore Antichristi uacillaue 
          <lb ed="#B1" n="31"/>rant, sicut superius dictum fuit: Vnde tunc erit CHRISTVS in Aquario, Excech.  
          <lb ed="#B1" n="32"/>36. Effundam super uos aquam mundam, &amp; mundabimini ab omnibus in 
          <lb ed="#B1" n="33"/>quinamentis uestris. Duodecimo &amp; ultimo Sol erit in Piscibus. Moraliter 
          <lb ed="#B1" n="34"/>quando Sol ad signum Piscium peruenerit, tunc desinit esse hyems: &amp; incipit 
          <lb ed="#B1" n="35"/>uer iuxta illud:  
          <lb ed="#B1" n="36"/>Cedit hiems retro cathedrato Simone Petro
          <lb ed="#B1" n="37"/>Quo die Sol est in Piscibus necessario. Isto tempore quaecunque radices &amp; se 
          <lb ed="#B1" n="38"/>mina sub terra latuerunt, incipiunt se exserere, &amp; terra se incipit aperire &amp; pan 
          <lb ed="#B1" n="39"/>dere, quae occultauit. Et significat tempus resurrectionis generalis omnium 
          <lb ed="#B1" n="40"/>corporum humanorum, quando terra se aperiet &amp; reddet luci mortuos occul  
          <lb ed="#B1" n="41"/>tatos. Et tunc erit CHRISTVS in Piscibus quando cum suis piscatoribus, 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quos olim Apostolos fecerat, ad iudicium ueniet. Et tunc adimplebitur illa 
          <lb ed="#B1" n="43"/>parabola Matthaei 13. Simile est regnum coelorum sagenae missae in mare,  
          <lb ed="#B1" n="44"/>ex omni genere piscium congreganti, quam cum impleta esset educentes, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="45"/>secus littus sedentes, elegerunt bonos in uasa sua: malos autem foras miserunti 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Sic erit in consummatione seculi, Abacuc 1. Facies hominis quasi pisces ma 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ris. Et sicut in fine piscium est ipsum oriens, quod est caput Arietis, ubi Sol fuit  
          <lb ed="#B1" n="48"/>creatus, &amp; ibi stabit post iudicium in perpetuum, nec movebitur ulterius cir 
          <lb ed="#B1" n="49"/>ca terram, faciens ortum &amp; occasum. Ita CHRISTVS deinceps cum matre 
          <lb ed="#B1" n="50"/>in medio electorum fuorum stabit sine fine. Et tunc erit dulce lumen, &amp; dele 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ctabile oculis uidere Solem, Ecclesiast. 12. Et implebitur illud Aba 
          <lb ed="#B1" n="52"/>cuc 3. Sol &amp; Luna steterunt in habitaculo suo. Ad  
          <lb ed="#B1" n="53"/>quod nos perducat.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>