<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 205 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 205 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="675"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l205">
        <p xml:id="rhwis-l205-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="31"/>OSTQVAM declaratum est qualiter summus Pontifex Aaror 
          <lb ed="#B1" n="32"/>diuinam placauit offensam, &amp; angelum occidentem populum per 
          <lb ed="#B1" n="33"/>incendium, cessare fecit plagam, per deuotam supplicationem, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="34"/>per diuini foederis allegationem. In ista parte prosequitur, 
          quomo<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>do ad eundem effectum commodius exequendum adiunxit sacrarum 
          ue<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>stium repraesentationem. Fuit enim indutus pontificalibus uestibus, quae my 
          <lb ed="#B1" n="37"/>sterijs plenae erant. Et circa hoc duo facit. Nam primo describit sacerdotalis  
          <lb ed="#B1" n="38"/>ornatus conuenientiam. Secundo ostendit quantam ipsi Aaron sic ornato  
          <lb ed="#B1" n="39"/>praestitit angelus reuerentiam, ibi: Hlis autem cessit. In describendo autem or 
          <!--sap_Page_710.xml-->
          <pb ed="#B1" n="676"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>natum sacerdotalem non enumerat omnes uestes. De quibus Exod. 28. 
          agi<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>tur, sed tantum tria ornamenta describit, in quibus omnia alia intelligi 
          vo<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>luit. Sunt autem ista. Tunica hyacinthina rationale, &amp; lamina aurea, quae 
          pen<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>debat in fronte. In hoc autem ornatu triplici erat repraesentatio orbis terrarum: 
          <lb ed="#B1" n="5"/>commemoratio paternae nobilitatis, &amp; declaratio diuinae maiestatis. Dicit 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ergo sic: In veste poderis. Est autem poderis tunica talaris, &amp; dicitur a *pus po 
          <lb ed="#B1" n="7"/>dos Graece, quod est pes pedis Latine: quia erat tunica hyacinthina, usque ad 
          <lb ed="#B1" n="8"/>pedes descendens. Vnde dicitur poderis, quasi pedibus inhaerens. Erat 
          au<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>tem de duabus incisionibus facta, consuta super humeros, &amp; per latera in 
          mo<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>dum dalmatice facta, manicas eiusdem coloris habuit: caputium habens non 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ex transuerso super scapulas, sed longam sectionem habebat ista uestis, a 
          pe<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>ctore usque ad medias scapulas, cui aperturae ne turpiter appareret, ante &amp; 
          <lb ed="#B1" n="13"/>retro assuta erat uitta, quae super scapulas hincinde uasculis 
          constringeban<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>tur. Habebat autem haec solennis tunica pontificalis pro fimbrijs 72. 
          tintin<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>nabula aurea, quibus erant immixta totidem uascula, quasi malapunica, ex 
          <lb ed="#B1" n="16"/>hyacintho, &amp; purpura, &amp; cocco bis tincto: ita ut post tintinnabulum esset ma 
          <lb ed="#B1" n="17"/>lagranatum, quasi interscalari modo positum, ut audiretur sonus, quando 
          in<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>grediebatur sacerdos Sanctuarium, De hac igitur ueste pontificali dicitur hic:  
          <lb ed="#B1" n="19"/>In veste enim poderis. Et est constructio intransitiua: quam habebat totus orbis 
          terra<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>rum: stat autem hic poderis non solum pro tunica, iam descripta, imo pro 
          to<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>to ornamento sacerdotali, per quod secundum suas diuersas partes totus 
          or<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>bis terrarum mystice significabatur. Vbi potandum quod sicut dicit Magi 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ster in historijs, Exod. 28. Quatuor erant uestes tam minoribus sacerdotibus, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quos comunes uocabant, quam principi sacerdotum, quem Arabarchum 
          ap<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>pellabant, communes &amp; aliae quatuoraerant, quibus solus Arabarchus super 
          <lb ed="#B1" n="26"/>illis quatuor utebatur. Quatuor primae erant feminalia, camisia, talaris, &amp; bal  
          <lb ed="#B1" n="27"/>theus latus, ad quantitatem quatuor digitorum intextus floribus coccineis, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>purpureis, hyacinthinis, &amp; * thyara. Quatuor uero pontificales uestes quibus 
          <lb ed="#B1" n="29"/>summus sacerdos induebatur, fuerunt istae. Poderis, de qua superius dictum 
          <lb ed="#B1" n="30"/>est. Superhumerale, quod habuit formam quadranguli in pectore: &amp; duos 
          <lb ed="#B1" n="31"/>lapides onychinos super utrunque humerum. In uno erant scripta prouincia 
          <lb ed="#B1" n="32"/>libus literis sex nomina filiorum Israel, &amp; in alio alia sex. Rationale fuit 
          ter<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tium ornamentum, &amp; quadrangulum iuxta mensuram aperturae in 
          superhu<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>merali, ex quatuor coloribus, scilicet bysso, &amp; purpura hyacintho cocco bis 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tincto, &amp; auro contextum, sicut &amp; superhumerale. Et erant in eo duodecim  
          <lb ed="#B1" n="36"/>lapides auro firmiter inclusi, per quatuor ordines, tres in singulis ordinibus. 
          <lb ed="#B1" n="37"/>In primo ordine, sardius, topaxius, &amp; smaragdus: In secundo carbunculus, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="38"/>saphirus, &amp; iaspis. In tertio, ligurius, achates, &amp; amethystus. In quarto, chry 
          <lb ed="#B1" n="39"/>solitus, onychinus, &amp; beryllus: in quibus scripta erant nomina 12. filiorum 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Israel, iuxta ordinem natiuitatis suae, singula in singulis. Quartum 
          ornamen<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>tum sacerdotis summi erat capitis, quod communiter tiara, mitra, uel 
          infu<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>la dicitur, sed specialius, cidaris: &amp; erat interius totaliter hyacinthina, quae 
          <lb ed="#B1" n="43"/>circundabatur exterius aureo circulo, tribus ordinibus facto, cuius 
          summi<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>tas in acutissimum cacumen tendebat: super fronte tendebat lamina aurea 
          <lb ed="#B1" n="45"/>ad modum dimidiae lunae facta, quae arcuationem suam habuit versus sur 
          <lb ed="#B1" n="46"/>sum, &amp; per annulum aureum uncini non inserebatur, qui tiarae affixus erat.  
          <lb ed="#B1" n="47"/>In hac lamina sculptum erat sAyoth Adonay: id est, magnum nomen Domi 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ni: scilicet tetragrammaton, quod ineffabile dicitur, non quia dici non pos  
          <lb ed="#B1" n="49"/>sit, sed quia rem ineffabilem significat, quod his literis scribitur, He, loth, 
          <lb ed="#B1" n="50"/>* Beth, Vau, quae sonant, principium, uitae, passionis, iste. quod est dictum: 
          <lb ed="#B1" n="51"/>per passionem illius quem praefigurat iste sacerdos renunciatur uita in Adam 
          <lb ed="#B1" n="52"/>perdita. Ista sunt ornamenta summi sacerdotis. De quibus nota Magistrum in 
          <lb ed="#B1" n="53"/>historijs super Exod. 28. pulchre &amp; diffuse. Quando ergo dicitur: In veste 
          <!--sap_Page_711.xml-->
          <pb ed="#B1" n="677"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>poderis, stat poderis pro totali ornamento sacerdotis: &amp; in istis sigurabatur  
          <lb ed="#B1" n="2"/>tus orbis terrarum. Nam feminalia &amp; camisea linea, quia de lino erant, 
          figura<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>bant terram. Baltheus Oceanum: Tunica uero hyacinthina ipso colore suo aë 
          <lb ed="#B1" n="4"/>rem praeferebat. Tintinabula ratione sui sonitus, tonitruum. Malagranata 
          co<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>ruscationes. Ephoth uero uel superhumerale, propter uarietatem suorum co 
          <lb ed="#B1" n="6"/>lorum coelum sidereum figurabat. Quod uero aurum quatuor alijs coloribus 
          <lb ed="#B1" n="7"/>intextum erat: significat quod calor uitalis penetrat uniuersa. Duo sardoni 
          <lb ed="#B1" n="8"/>ces, Solem &amp; Lunam significabant. Duodecim gemmae pectorales, 
          duode<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>cim signa in zodiaco ostendebant. Rationale quod erat in pectore significa 
          <lb ed="#B1" n="10"/>bat, quod terrena adhaerent coelestibus, &amp; quod ratione cuncta sunt plena 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Cydaris coelum est empyreum. Lamina superposita, DEVM omnibus prae 
          <lb ed="#B1" n="12"/>sidentem. Sic ergo patet sensus literalis huius textus, in quo sic dicitur: In 
          ve<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>ste poderis, quam habebat, totus erat orbis terrarum, secundum losegnum &amp; 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Iudaeos.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l205-d1e271">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Secundum ornamentum quod specificatur hic in litera est rationale, siue lo 
          <lb ed="#B1" n="16"/>gion, siue pectorale, in quo erant secundum eum quatuor ordines. 
          Duode<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>cim gemmae in quibus sculpta fuerunt duodecim nomina filiorum Israel, ut  
          <lb ed="#B1" n="18"/>superius dictum fuit: &amp; quantum ad hoc dicit: Et parentum scilicet duodecim 
          <lb ed="#B1" n="19"/>patriarcharum filiorum Iacob magnalia: id est, magnum aliquod signantia 
          <lb ed="#B1" n="20"/>sculpta erant in quatuor ordinibus lapidum: id est, gemmarum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l205-d1e287">
          <lb ed="#B1" n="21"/>Tertium ornamentum quod specificatur hic in litera est cidaris 
          pontifica<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>lis, quae a sui parte uocatur, uidelicet a lamina, quae pendet in fronte pontificis. 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Vnde dicit sic: Et magnificentia tua: id est, magnificum &amp; inestabile nomer 
          <lb ed="#B1" n="24"/>tuum erat scripta in diademate capitis illius: id est, lamina aurea ad modum di 
          <lb ed="#B1" n="25"/>midiae Lunae corniculatae, quae pendebat in fronte pontificis: &amp; diademati: id  
          <lb ed="#B1" n="26"/>est, cidari uel mitrae fuit inserta. Et sic stat totum pro parte: Consequenter 
          osten<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>dit quantam reuerentiam fecit angelus Aaroni sic induto, ubi dicit: Eis autem 
          <lb ed="#B1" n="28"/>cessit. Eis autem: id est, quae scribebantur, &amp; figurabantur per sacerdotis uestes, 
          <lb ed="#B1" n="29"/>cessit angelus siue bonus siue malus, qui exterminauit populum: &amp; insuper haec 
          <lb ed="#B1" n="30"/>extimuit, non timore, qui est passio, sed timore, qui est reuerentiae exhibitio.  
          <lb ed="#B1" n="31"/>Sed cum fuerit angelus bonus, inconueniens erat quod istis cederet, &amp; ad ho 
          <lb ed="#B1" n="32"/>tum repraesentationem punire cessaret: Enim pro quia: quia erat sola tentatic 
          <lb ed="#B1" n="33"/>arae sufficiens: id est, timor quem habuit populus de iustao DEI uindicta, 
          quan<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>do uidebat tantam multitudinem subito conflagratam, sufficiens erat ad 
          de<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>letionem sceleris sui. Sunt autem quidam facilis correptionis, quibus sus  
          <lb ed="#B1" n="36"/>ficit uerbum corripientis: Quidam autem non sic se habent, sed post uerba 
          <lb ed="#B1" n="37"/>oportet addere uerba. Proverbior. 23. Seruus uerbis erudiri non potest, imo 
          <lb ed="#B1" n="38"/>sicut legitur Ecclesiast. 33. In opera constitue eum, sic enim condecet illum: 
          <lb ed="#B1" n="39"/>quod si non obaudierit, curua illum compedibus. Nota moraliter quod per 
          <lb ed="#B1" n="40"/>sona Ecclesiastica quaelibet debet indui isto triplici ornamento, podere, 
          ratio<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>nali, &amp; diademate: ut sit poderis in corpore: rationale in pecore: &amp; diadema 
          <lb ed="#B1" n="42"/>in capite. Poderis namque significat continentiam castitatis: diadema uero 
          <lb ed="#B1" n="43"/>eminentiam sanctitatis: rationale scientiam ueritatis. Primum ergo 
          uestimen<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>tum quo debet se uestire persona Ecclesiastica est poderis continentiae, ut 
          to<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>tum corpus a motibus lasciuiae, petulantiae, &amp; insolentiae compescatur, &amp; haec 
          <lb ed="#B1" n="46"/>merito uocatur talaris. Fingunt Poëtae ut patet in Scintillario poëtarum: quoc 
          <lb ed="#B1" n="47"/>mater Achillis Achillem natum tinxit in aquis stygijs: id est, in aquis 
          cuius<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>dam fluminis infernalis, quantum ad corpus totum, excepto talo: &amp; ideo 
          A<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>chilles inuulnerabilis fuit per totum corpus, nisi duntaxat in talo. Cum ergo 
          <lb ed="#B1" n="50"/>captus amore Pollyxenae in templo eam corrumpere statuisset, a Paride in 
          ta<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>lo percussus occubuit. Et quia Paris sub simulachro Apollinis latuit in 
          tem<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>plo absconditus, fingit Apollinem telum Paridis direxisse in talum Aehillis  
          <lb ed="#B1" n="53"/>&amp; mortuus est. Istius poesis sensus literalis est iste. Venae quae sunt in talo ad re 
          <!--sap_Page_712.xml-->
          <pb ed="#B1" n="678"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>num &amp; femorum atque uirilium pertinent rationem. Vnde Orpheus 
          principa<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>lem locum libidinis dixit esse in talo. Achilles est homo perfectus quem mater 
          <lb ed="#B1" n="3"/>uirtus intinxit in aquis stygijs: qia uirtus contra omnes labores homines munit,  
          <lb ed="#B1" n="4"/>solum talum non tinxit: quia quant umcunqe homo per humanam uirtutem 
          fue<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>rit munitus, semper ad libidinis ictus patet, nisi per diuinam gratiam 
          praeser<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>uetur, &amp; ideo signanter dicit Salomon Sap. 8. Sciui, quia aliter non possum esse  
          <lb ed="#B1" n="7"/>continens, nisi DEVS det: &amp; ideo haec species iustitiae generalis siue uirtus, quae 
          <lb ed="#B1" n="8"/>est continentia, est a DEO continue postulanda, &amp; sic solummodo haberi 
          po<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>test. Iuxta illud Ecclesiastici 27. Si sequaris iusticiam, quae est continentia, qua 
          <lb ed="#B1" n="10"/>corpus recte agitur, apprehendes illam, &amp; indues illam quasi poderem 
          hono<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>ris. Vocatur etiam talaris continentia: quia usque ad finem uitae continuari 
          de<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>bet, 2. Regum 12. Thamar erat induta huiuscemodi talari tunica. Filiae autem 
          <lb ed="#B1" n="13"/>regum uirgines huiuscemodi tunica utebantur. Secundum ornamentum 
          Ec<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>clesiasticae personae debet esse rationale scientiae. In isto rationali scribebatur 
          do<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>ctrina &amp; ueritas. Haec enim debet esse principalis intentio clerici, ut possit 
          ue<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>ra addiscere, &amp; uera docere. In collationibus patrum lib. 10. ca. 29. dicitur sic:  
          <lb ed="#B1" n="17"/>Dixit abbas Palladius, quod animam secundum CHRISTI uoluntatem 
          <lb ed="#B1" n="18"/>conuersantem oportet aut discere fideliter quae nescit, aut docere manifeste 
          <lb ed="#B1" n="19"/>quae nouit. Si autem utrunque possit, &amp; non uult, insaniae morbo laborat. 
          Ini<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tium enim recedendi a DEO fastidium est doctrinae: &amp; cum non appetit id,  
          <lb ed="#B1" n="21"/>quod anima semper esurit, quae diligit DEVM. De isto ornamento dicitur Ec 
          <lb ed="#B1" n="22"/>clesiast. 21. Ornamentum aureum prudenti doctrina.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l205-d1e413">
          <lb ed="#B1" n="23"/>Tertium ornamentum quo se debet induere persona Ecclesiastica est 
          diade<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>ma capitis. Est enim diadema insigne regale, per quod discernitur rex ab alijs.  
          <lb ed="#B1" n="25"/>Sicut certe charitas sola diuidit inter filios regni, &amp; perditionis secundum 
          Au<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>gustinum. Vnde Hester. 6. dicitur in figura: Homo quem rex honorare cupit,  
          <lb ed="#B1" n="27"/>debet indui uestibus regijs, &amp; imponi equo, qui de sella regis est accipere 
          re<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>gium diadema super caput eius. Vestes enim regis nostri CHRISTI sunt uir 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tutes, quas etiam philosophus uocat habitus. Equus de sella regis fuit crux, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="30"/>diadema regis charitas. Et ideo per haec tria honorabiles nos faciemus apud  
          <lb ed="#B1" n="31"/>DEVM, &amp; apud homines: uidelicet, uirtutibus, poenitentia, &amp; charitate.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>