<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 193 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 193 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="635"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l193">
        <p xml:id="rhwis-l193-d1e95">
          <!--sap_Page_669.xml-->
          <pb ed="#B1" n="635"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>OSTENSO in parte praecedente, quod poena tenebrarum erat 
          uni<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>uersalis in Aegypto per triduum, &amp; hoc ex parte temporis: In ista 
          <lb ed="#B1" n="3"/>parte ostendit quod fuit similiter uniuersalis, ex parte personarum. 
          <lb ed="#B1" n="4"/>E: circa hoc duo facit: Primo ostendit quod fuit uniuersalis, 
          <lb ed="#B1" n="5"/>quantum ad operarios &amp; rurales. Secundo quod fuit uniuersalis, 
          <lb ed="#B1" n="6"/>quantum ad orrnes. secunda ibi: Vna enim catena. Circa primum, primo tan 
          <lb ed="#B1" n="7"/>puntur operarij, &amp; rurales indistincte. Secundo distincte ibi: Si enim rusticus. 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Dicit ergo primo sic: Deinde si quis ex illis: id est, Aegyptijs praecipue operarijs, 
          <lb ed="#B1" n="9"/>qui foris erant, dicidisset fortem in toueam, custodiebatur ibi per tenebras quasi in 
          <lb ed="#B1" n="10"/>carcere reclusus sine ferro. Vnde si fuit rusticus: id est, colens siue custodiens ru 
          <lb ed="#B1" n="11"/>ra, aut pastor animalium aut porcorum, aut etiam laborum agri operarius, quali  
          <lb ed="#B1" n="12"/>tercunque scilicet, qui operabatur in laboribus, ex agris collectis: sicut quae 
          col<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>lectas fruges triturant, si quis talium esset praeoccupatus: id est, praeuentus foris  
          <lb ed="#B1" n="14"/>per tempestatemtenebrarum, ineffugabilem: id est, quam nullo modo fugere 
          <lb ed="#B1" n="15"/>poterat sust inebat necegitatem. Et additur de ista poena sic: Vna enim catena 
          te<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>nebrarum: id est, consimili catena tenebrarum omnes erant colligati. Litera est satis 
          <lb ed="#B1" n="17"/>plana. Circa illam particulam: Custodiebatur in carcere. Notandum quod in 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Sacra scriptura legimus de quadruplici carcere. Est enim carcer corporalis 
          co<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>arctationis, consuetudinalis oppressionis, medicinalis expurgationis, &amp; 
          infer<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>nalis condemnationis. Primo corpus nostrum est quasi carcer ipsius animae: 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Persona namque incatcerata, quantumcunque libera uel nobilis, non exequitur  
          <lb ed="#B1" n="22"/>uel utitur sua libertate, sed secundum carceris leges coarctatur. Eodem modo  
          <lb ed="#B1" n="23"/>spiritus rationalis, qui est anima, natus est esse liber, &amp; corpori dominari, non 
          <lb ed="#B1" n="24"/>subijci: quoniam idemspiritus DEO debite subijci noluit, corpori subditus, de 
          <lb ed="#B1" n="25"/>palatio corporis sibi fecit carcerem, in quo passionibus &amp; tentationibus 
          coar<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>ctatur in tantum, ut sancti uiri iam dissolui desiderarent, &amp; esse cum CHRISTO, 
          <lb ed="#B1" n="27"/>dicente Apostolo ad Philip. 1. Coarctor enim de duobus, desiderium habens  
          <lb ed="#B1" n="28"/>dissolui, &amp; esse cum CHRISTO. Et hoc est quod dicit Senem. epistola 10 1. Cor 
          <lb ed="#B1" n="29"/>pus hoc animi pondus est, &amp; poena, premente illo urgetur, in uinculis est: Et  
          <lb ed="#B1" n="30"/>ideo dicit Plato, quod in hoc maxime manifestus est philosophus, si animam 
          <lb ed="#B1" n="31"/>absoluit a corporis communione, differentius alijs hominibus. Et uult dicere 
          <lb ed="#B1" n="32"/>quod anima in praesenti non potest totaliter a corporis communione absolui:  
          <lb ed="#B1" n="33"/>Nam esurimus &amp; sitimus, &amp; fatigamur frequenter, quibus necessitatibus 
          opor<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>tet praeuidere de remedio: Sed a passionibus uoluptuosis oportet uerum 
          phi<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>losophum animam suam absoluere, &amp; nequaquam in talibus corpori assenti 
          <lb ed="#B1" n="36"/>re. De isto carcere petit Psalm. educi, dicens: Educ de carcere animam meam, 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ad confitendum nomini tuo. Glossa: Corpus quidem carcer est, non utique 
          se<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>cundum illud quod DEVS fecit bonum, sed secundum quod corrumpitur, &amp; 
          <!--sap_Page_670.xml-->
          <pb ed="#B1" n="636"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>aggrauat animam, scilicet corruptione eius, quae uenit ex peccato, carcer est. 
          <lb ed="#B1" n="2"/>Et infra: Nunc ergo corpus animae carcer est propter corruptionem: In futuro 
          <lb ed="#B1" n="3"/>erit domus propter incorruptionem, &amp; libertatem. Merita enimei carcerem 
          fa<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>ciunt, sicut unum habitaculum incluso carcer est, custodia est domus. Libertas 
          <lb ed="#B1" n="5"/>domum facit, seruitus carcerem. Haec Gloss.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l193-d1e199">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Secundus carcer est consuetudinalis oppressionis: peccatis namque &amp; per 
          <lb ed="#B1" n="7"/>uersis moribus ductis in consuetudinem, homo quodammodo uiolenter in 
          ma<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>litia detinetur: Ideo dicit Aristo. 2. Ethic. ca. 1. Habitus mali, postquam sunt 
          ge<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>nerati, non subiacent uoluntati: &amp; tamen uidentur uoluntarij a principio: quen 
          <lb ed="#B1" n="10"/>admodum proijciens lapidem non habet in sua potestate iam proiectum resu 
          <lb ed="#B1" n="11"/>mere, &amp; tamen fuit proiectio uoluntaria: quia in ipso fuit mittere uel non 
          mit<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>tere a principio. Figura ad hoc est, de Samsone ludi. 16. Quem uoluntarie 
          fa<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>tuae foeminae copulatum amore Philistaei coeperunt, &amp; uinctum catenis in car 
          <lb ed="#B1" n="14"/>cere molere cogerunt. Foemina autem uoluptatem designat, cui homo libere 
          <lb ed="#B1" n="15"/>&amp; uoluntarie se immiscet, aestimans quod posset libere desistere quando placet.  
          <lb ed="#B1" n="16"/>Sed certe quando gratia priuatur, catena Diaboli capitur, &amp;ligatur, quae est 
          <lb ed="#B1" n="17"/>inclinatio delectabilis ad illecebram: &amp; sic per daemones in carcere peruersae 
          <lb ed="#B1" n="18"/>consuetudinis seruire cogitur, ut iam sine difficultate magna resistere nequeat  
          <lb ed="#B1" n="19"/>cogitationibus consuetis. Quamuis enim duplici de causa homines 
          tenten<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>tur, uidelicet propter experientiam uoluptatis praehabitae, &amp; propter 
          inexpe<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>rientiam uoluptatis ignotae: Longe tamen molestius inclinantur experti quam  
          <lb ed="#B1" n="22"/>inexperti, propter impressam memoriam uoluptatis. De isto carcere dicitur  
          <lb ed="#B1" n="23"/>Apocal. 2. Ecce Diabolus missurus est ex uobis aliquos in caxerem, ut tente 
          <lb ed="#B1" n="24"/>mini. De isto carcere dicit Gregor. 2. Moralium: Saepe nonnulli exire a prauis 
          <lb ed="#B1" n="25"/>actibus cupiunt, sed quia eorundem actuum pondere premuntur, in malae 
          con<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>suetudinis carcere inclusi, a semetipsis exire non possunt. Consuetudo namque  
          <lb ed="#B1" n="27"/>mala mirabiliter nimis nocet: quia iuuentutem allicit &amp; inuadit, senectutem  
          <lb ed="#B1" n="28"/>nectit &amp; constringit, affectum fallit &amp; decipit seu inficit, &amp; iudicium de culpis 
          <lb ed="#B1" n="29"/>subuertit. Quod iuuentutem latenter inuadit dicit Glossa Bedae super illud  
          <lb ed="#B1" n="30"/>Proverb. 22. Adolescens iuxta uiam suam graditur, etiam cum senuerit non 
          <lb ed="#B1" n="31"/>recedet ab ea. Graeca narrat historia, Alexandrum potentissimum regem 
          Or<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>bisque dominatorem, &amp; in moribus &amp; in incessu Leonidis paedagogi sui, non 
          <lb ed="#B1" n="33"/>potuisse carere uitijs, quibus paruulus fuerat imbutus. Quod senectutem 
          ne<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>ctit &amp; constringit dicit Gregor. 15. Mora. Senectutis, inquit, prauae 
          consuetu<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>dines, quae semel receperunt, quotidie duriores existunt, &amp; non nisi peccatoris  
          <lb ed="#B1" n="36"/>uita finiuntur. Quod autem affectum fallat &amp; inficiat dicit Senec. epistola 85 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Dum (inquit) in uitijs iacuerimus, euelli difficile est: Non enim inquinati su 
          <lb ed="#B1" n="38"/>mus, sed infecti. Et August. 7. Soliloquiorum: Prauus usus uix abolitur, 
          assi<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>dua consuetudo uitium in naturam conuertit, animus in sceleribus constrictus 
          <lb ed="#B1" n="40"/>uix euelli potest ab eis. Quod autem rectum iudicium deculpis diripiat, &amp; sub  
          <lb ed="#B1" n="41"/>uertat, patet 7. Ethic. De intemperato, in quo propter consuetudinem 
          prose<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>quendi uoluptuosa corrumpitur bona opinio circa finem: &amp; hoc est quod di 
          <lb ed="#B1" n="43"/>cit August. Enchi. ca. 2. Peccata, inquit, quamuis magna &amp; horrenda, cum in 
          <lb ed="#B1" n="44"/>consuetudinem uenerint, aut parua, aut nulla esse creduntur, usqe adeo ut non 
          <lb ed="#B1" n="45"/>solum occultanda, sed etiam praedicanda diffamandaque uideantur, Esa. 3. 
          Pec<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>catum suum quasi Sodoma praedicauerunt, nec absconderunt. Quoniam sicut  
          <lb ed="#B1" n="47"/>scriptum est: Laudatur peccator in desiderijs animae suae. Et qui iniqua 
          ege<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>rit, &amp;c. Talis iniquitas diuinis libris uocatur clamor, sicut apud Esaiam hape 
          <lb ed="#B1" n="49"/>tur de uinea mala 5. ca. Expectaui, inquit, ut faceret iudicium &amp; iusticiam: fecit 
          <lb ed="#B1" n="50"/>autem iniquitatem &amp; non iusticiam, sed clamorem: ut est illud Genes. 18. 
          Cla<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>mor Sodomorum &amp; Gomorreorum multiplicatus est coram me, eo quod 
          pec<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>catum suum in consuetudinem traxerant peruersam. Haec ille. Sic ergo tales  
          <lb ed="#B1" n="53"/>consuetudine peccandi irretiti iacent. De illis ergo qui peruersa consuetudine 
          <!--sap_Page_671.xml-->
          <pb ed="#B1" n="537"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>detinentur, &amp; non possunt euadere verificatur illud Esa. 42. In domibus car 
          <lb ed="#B1" n="2"/>cerum absconditi sunt. Figura ad hoc est, Actuum 12. Quando Petrus 
          dor<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>miuit in carcere inter duos milites, uinctus catenis duabus, &amp; custodes ante 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ostium custodiebant carcerem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l193-d1e319">
          <lb ed="#B1" n="5"/>Tertius carcer est carcer medicinalis expurgationis: sicut enim persona de 
          <lb ed="#B1" n="6"/>bitis obnoxia, carceri aliquotiens mancipatur pro debitis: ita aliquando 
          ani<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>mae de corpore recedentes poenae temporalis debitrices, pro culpis in carcere 
          <lb ed="#B1" n="8"/>purgatorij retruduntur: &amp; istos incarceratos piissimum est uisitare suffragijs  
          <lb ed="#B1" n="9"/>ac orationum &amp; eleemosynarum subsidijs liberare, clamante ad nos 
          unaqua<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>que illarum &amp; dicente illud Genes. 40. Facias mecum misericordiam, ut 
          sug<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>geras Pharaoni, ut educat me de isto carcere. Istos sic incarceratos ualde pium 
          <lb ed="#B1" n="12"/>est beneficijs iuuare: quia ipsi finaliter inde egrediuntur ad regnum coeleste, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="13"/>pro his qui eis benefecerunt intercedent. Eccles. 4. De carcere catenisque inter 
          <lb ed="#B1" n="14"/>dum egreditur quis ad regnum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l193-d1e343">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Quartus carcer est carcer infernalis condemnationis, qui carcer 
          grauissi<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>mus, in quo nullus alleuiatur, nullus fugit, nullus liberatur, nullus morte ter 
          <lb ed="#B1" n="17"/>minatur. Quantumcunque carcerarij sint feroces, &amp; saeui in praesenti, 
          necessa<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>rio personae eorum euadent potestatem saltem in morte. Sed in illo carcere est 
          <lb ed="#B1" n="19"/>poena maxima, eo quod mors ibi optatur pro solatio. Habet enim DEVS, 
          si<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>cut dicit Iacobus Rauanensis in quodam sermone, palatium, stabulum, &amp; 
          ho<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>spitale, &amp; carcerem. In palatio erunt boni. In hospitali erunt mediocriter boni, 
          <lb ed="#B1" n="22"/>&amp; mediocriter mali. In stabulo sunt boni &amp; mali. In carcere erunt mali. CarO 
          <lb ed="#B1" n="23"/>cer est infernus, qui poenalis carcer est homini, quia manibus &amp; pedibus uin 
          <lb ed="#B1" n="24"/>aulatur: sed poenalior, quia tenebris includitur continuis: poenalissimus, quia 
          <lb ed="#B1" n="25"/>continuis fletibus &amp; dentium stridoribus coangustatur. Talis autem erit 
          car<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>cer infernalis. Iuxta illud Matth. 22. Ligatis manibus &amp; pedibus, &amp;c. Palatium  
          <lb ed="#B1" n="27"/>est paradisus: quale autem palatium quis sibi hic aedificat, tale sibi inueniet ibi 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Aedificatur enim deauro dilectionis DEI, de argento dilectionis proximi, 
          <lb ed="#B1" n="29"/>de lapidibus preciosis bonorum operum. Iuxta illud 1. Corinth.3. Si quis 
          <lb ed="#B1" n="30"/>autem superaedificat super fundamentum hoc, aurum, argentum uel lapides  
          <lb ed="#B1" n="31"/>preciosos, &amp;c. Stabulum est mundus, in quo homo positus fuit, postquam 
          <lb ed="#B1" n="32"/>peccauit, testante Psalm. Comparatus est iumentis, &amp;c. Et ideo ad eius 
          libera<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tionem Saluator posuit se in stabulo. Vae autem illis qui stabulum praeponuni 
          <lb ed="#B1" n="34"/>palatio, &amp; foetorem stabuli odoribus dulcibus paradisi. Hospitale DEI est 
          pur<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>gatorium, de quo superius dictum est, in quo ponuntur infirmi, ut sanentur.  
          <lb ed="#B1" n="36"/>De isto carcere scribitur Esa. 24. De malis: Congregabuntur in congregatio  
          <lb ed="#B1" n="37"/>ne unius fascis ad lacum, &amp; includentur ibi in carcere.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>