<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 96 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 96 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="323"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l96">
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e95">
          <!--sap_Page_357.xml-->
          <pb ed="#B1" n="323"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM Salomon declarauit, quod sapientia causat in 
          ho<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>mine sanctae conuersationis iocunditatem: Hic ostendit qualem  
          <lb ed="#B1" n="3"/>requirit ab homine dispositionis stabilitatem. Et informantur in 
          <lb ed="#B1" n="4"/>hac litera specialiter uiri scholastici, quo ad tria, videlicet quod 
          ha<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>beant zelum solidae ueritatis in intellectu: motum placidae 
          carita<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>tis in affectu: &amp; signum intimae bonitatis in effectu. Vt sit ueritas in 
          addiscen<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>do, charitas in docendo, &amp; bonitas in uiuendo. Quantum ad primum dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="8"/>Quam sine fictione didici.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e119">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Notandum quod in addiscendo uirtuosum est intelligere modum, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="10"/>finem, &amp; ordinem. Debet enim deuotus scholaris praeponere utilitatem  
          <lb ed="#B1" n="11"/>subtilitati, humilitatem sublimitati, &amp; soliditatem uanitati. Primo utilitas 
          <lb ed="#B1" n="12"/>praeponenda est subtilitati. Matth. 11. <quote xml:id="rhwis-l96-Qd1e129" source="http://scta.info/resource/mt11_29">Tollite iugum meum super uos, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>&amp; discite, quia mitis sum &amp; humilis corde</quote>. Vnde Seneca in quadam 
          Epi<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>stola, contra insistentes superuacuis, dicit sic: Quid te torques in illa 
          <lb ed="#B1" n="15"/>quaestione, quam subtilius est contempsisse quam soluere. Et Epistola 
          <lb ed="#B1" n="16"/>84. In libris communibus, 48. Deridet nimis logicae, usque ad senium 
          insi<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>stentes. Et dicit sic mus (inquit) syllaba est. Mus caseum radit. Syllaba ergo 
          <lb ed="#B1" n="18"/>caseum radit. Putasne me nunc non posse soluere. Quid mihi ex ista 
          inscien<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>tia periculum imminet: quid incommodum: Sine dubio uerendum est ne 
          <lb ed="#B1" n="20"/>quando in muscipula syllabas capiam, aut ne quando si negligentior fuero 
          ca<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>seum syllaba comedat. O inquam pueriles ineptias, &amp; infra: Si multum 
          su<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>peresset aetatis parce dispensandum essent, ut sufficeret necessarijs. Nunc 
          au<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>tem quae dementia est superuacua discere in tanta temporis egestate. Haec 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Seneca. ideo Aristotel. lib. de pomo, declarans philosophiae utilitatem, &amp; 
          lo<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>quens de logica, dicit sic: Haec scientia est utilis, &amp; est utilis ut scorpio in thi  
          <lb ed="#B1" n="26"/>riaca, qui licet sit uenenum, tamen si detur patienti, dolorem minuit, &amp; praestat  
          <lb ed="#B1" n="27"/>remedium: uult dicere quod sicut scorpio in thiriaca nihil ualet sanis, sed 
          tan<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>tum a scorpione percusis: Ita logica non ualet homini, nisi dum a sophistis 
          af<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>fligitur. Et ideo subdit: Decet philosophum scire omnes huiusmodi rationes, 
          <lb ed="#B1" n="30"/>eo quod sophistice non fallatur, &amp; intelligat locos, &amp; proportiones, in 
          qui<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>bus fiet ei sophisma. Secundo praeponenda est apud bonum scholarem humi 
          <lb ed="#B1" n="32"/>litas sublimitati: soli homines bene proficiunt in discendo, qui a nullo disce 
          <lb ed="#B1" n="33"/>re erubescunt. Vnde Hieron. in Epistola ad Pauli. scribit de Appolonio qui  
          <lb ed="#B1" n="34"/>quasi totum mundum, ut disceret circuit: sic inuenit uir ille ubique quid ad 
          <lb ed="#B1" n="35"/>disceret, ut semper proficiens se melior fieret. Et ideo signanter dicit Psalm. 
          Bo<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>num mihi quod humiliasti me, ut discam iustificationes tuas, quasi dicat, quod  
          <lb ed="#B1" n="37"/>sine humilitate eas discere non ualeret. Tertio praeponenda est soliditas 
          uer<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>borum uanitati. Quia commendatur studium &amp; doctrina.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e190">
          Quaeritur: V<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>trum 
          liceat religiosis intendere studio Scripturarum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e195">
          Quod non. Summe 
          <lb ed="#B1" n="40"/>uitanda est ab omni religioso occasio superbiae. Iuxta illud 1. Corinth.8. 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Scientia inflat, charitas autem aedificat. Ecclesiast. 1. dicitur quod in 
          mul<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>ta sapientia multa sit indignatio.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e204">
          Praeterea Greg. secund. Dialect. narrat de 
          <lb ed="#B1" n="43"/>beato Benedicto, qui fuit praecipuus in religione quod recessit a 
          stu<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>dio literarum nescius, &amp; sapienter indoctus: Ergo ad eius exemplum 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tenentur religiosi studium deserere.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e214">
          Praeterea beatus Franciscus in regula 
          <lb ed="#B1" n="46"/>sua dicit sic: Moneo &amp; exhortor in Domino IESVCHRISTO ut ca 
          <!--sap_Page_358.xml-->
          <pb ed="#B1" n="324"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ueant fratres ab omni superbia, &amp; uana gloria, &amp; inuidia, &amp; solicitudine 
          <lb ed="#B1" n="2"/>huius seculi, detractione &amp; murmuratione, &amp; non curent nescientes literas, 
          <lb ed="#B1" n="3"/>literas discere, sed attendant quod super omnia debent habere Spiritum sanctum. 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Praeterea Greg. 13. lib, mora. super illud Iob. 16. Hostis meus terribilibus o 
          <lb ed="#B1" n="5"/>culis me intuitus est. Dicit sic, quod sicut incarnata ueritas in praedicationem  
          <lb ed="#B1" n="6"/>suam pauperes idiotas elegit &amp; simplices: ita Antichristus in fine mundi 
          assu<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>met ad suam praedicationem astutos &amp; diuites, ac scientiam mundi habentes 
          <lb ed="#B1" n="8"/>electurus est. Cum ergo praedicatores CHRISTI praedicatoribus Antichristi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>debeant esse dissimiles, uidetur quod debeant esse idiotae simplices mundi 
          sci<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>entiam non habentes.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e245">
          Praeterea in Psal. dicitur: Quoniam non cognoui litera  
          <lb ed="#B1" n="11"/>turam, introibo in potentiam Domini. Glo. 1. in uirtutem Christianam: Sed 
          per<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>fectio uirtutis Christianae maxime conuenit religiosis: ergo non pertinet ad eos 
          <lb ed="#B1" n="13"/>insistere studio literarum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e254">
          Praeterea si sic, tunc liceret eis adipisci gradus, &amp; 
          ho<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>nores studij. Consequens falsum: quia tunc liceret eis fieri professores 
          scientia<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>rum, &amp; magistrari, &amp; magistri uocari. Sed hoc uidetur eis illicitum: quia 
          appa<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>ret esse contra CHRISTI consilium. Matth. 23. qui reprobans tales qui magistra 
          <lb ed="#B1" n="17"/>re uolebant, &amp; magistri nominari: dicit sic: Amant priores recubitus in coenis, 
          <lb ed="#B1" n="18"/>primas cathedras in synagogis, &amp; salutationes in foro, &amp; uocari ab 
          homini<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>bus rabbi: uos autem nolite uocari rabbi: Vnus est enim magister uester. 
          Om<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>nis autem uos fratres estis: ergo contra consilium CHRISTI est, quod religio  
          <lb ed="#B1" n="21"/>sus uocetur magister, uel amet cathedram in coenis, uel in scholis, sed tantum 
          <lb ed="#B1" n="22"/>uocari frater.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e276">
          Praeterea 16. quaest. 1. Monachus. Monachus non docentis, sed  
          <lb ed="#B1" n="23"/>plangentis habet officium. Sed omnes canonici, &amp; alij religiosi eodem iure cem 
          <lb ed="#B1" n="24"/>sentur, ut extra de postulis, ex parte, &amp; extra de sta. modo quam DEI timo  
          <lb ed="#B1" n="25"/>rem: ergo non licet religiosos habere officium doctorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e285">
          Praeterea non tenen<lb ed="#B1" n="26" break="no"/>tur 
          minus ad perfectam humilitatem, quam ad perfectam paupertatem: sed  
          <lb ed="#B1" n="27"/>ad paupertatem sic tenentur, quod nullum Dominum possunt recipere: Ergo 
          <lb ed="#B1" n="28"/>nec aliquem honorem: quia sicut dominum repugnat paupertati: ita honor 
          <lb ed="#B1" n="29"/>humilitati: Magisterium sine honore non confertur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e296">
          <lb ed="#B1" n="30"/>Ad oppositum arguitur sic Esa. 5. propterea captiuus ductus est populus: quia 
          <lb ed="#B1" n="31"/>non habuit scientiam. Glo. quia noluit habere scientiam: ergo si uoluntarius defectus 
          <lb ed="#B1" n="32"/>scientiae punitur a DEO, studium scientiae erit laudabile.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e306">
          Praeterea Hieron. ad 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Rusticum monachum: Nunquam de manibus tuis &amp; oculis tuis recedat liber. Et  
          <lb ed="#B1" n="34"/>infra: Ama scientiam Scripturarum, &amp; carnis uitia non amabis. Item Hieron. ad 
          <lb ed="#B1" n="35"/>Paulinum presbyterum: In omnes diuinae historiae libros per totum animat 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Paulinum ad studium Scripturarum, &amp; ad ingressum religionis. Vbi inter alia 
          <lb ed="#B1" n="37"/>dicit sic: Sancta quippe rusticitas solum sibi prodest, &amp; quantum aedificat ex  
          <lb ed="#B1" n="38"/>merito Ecclesiam CHRISTI, tantum nocet si destruentibus non resistat.  
          <lb ed="#B1" n="39"/>Et infra uersus finem: Oro te frater charissime inter haec uiuere, ista 
          medita<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>ri, nihil aliud nosse, nihil aliud quaerere: &amp; loquitur de libris Scripturae sacrae. Et  
          <lb ed="#B1" n="41"/>subdit: Nonne tibi uidetur iam hoc in terris regni coelestis habitaculum:
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e328">
          Ad istam 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quaestionem dicendum, quod omnis religio ad colendum DEVM 
          constitui<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>tur. Colitur autem DEVS per opera charitatis ad DEVM, &amp; ad proximum, tam 
          <lb ed="#B1" n="44"/>per opera uitae contemplatiuae, quam per opera uitae actiuae. Inter opera 
          au<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>tem uitae actiuae est diuersitas: quia quaedam dependent immediate a 
          con<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>templatione, &amp; ad contemplationem ordinantur. Et tale opus est docere: 
          Quae<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>dam ordinantur ad contemplationem, sed non immediate, sicut est uisitare 
          <lb ed="#B1" n="48"/>uel seruire infirmis, uel recipere hospites, uel aliquid tale. Potest tamen 
          con<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>tingere quod aliquid est licitum uni religioni, quod non alteri: quia non re 
          <lb ed="#B1" n="50"/>pugnat religioni inquantum religio, sed quia repugnat determinato fini 
          <lb ed="#B1" n="51"/>particularis religionis. Loquendo ergo de religionibus clericorum &amp; 
          <lb ed="#B1" n="52"/>non laicorum, item de religionibus ordinatis ad contemplationem, sicut sunt  
          <lb ed="#B1" n="53"/>monachi canonici &amp; omnes fratres: Dico quod licet eis pro loco &amp; tempore 
          <!--sap_Page_359.xml-->
          <pb ed="#B1" n="325"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>studio uacare Scripturarum:
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e363">
          Ad cuius euidentiam dico sex conclusiones. 
          Pri<lb ed="#B1" n="2" break="no"/>ma est quod religiosi sunt maxime idonei ad studium: quia sunt magis 
          abstra<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>cti &amp; alienati a curis mundi, &amp; delicijs carnis: quia sicut docet commentator in 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Prologo 7. Ethic. Castitas &amp; aliae uirtutes morales, quibus concupiscentiae 
          re<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>primuntur, praecipue ualent ad adquirendas scientias speculatiuas: Sed tales  
          <lb ed="#B1" n="6"/>debent esse religiosi, &amp; maxime pauperes, quorum tota cura debet esse per 
          con<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tinentiam, abstinentiam, &amp; paupertatem resistere mundo, &amp; domare carnem. 
          <lb ed="#B1" n="8"/>Et ergo illi caeteris paribus magis sunt idonei.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e381">
          Secunda proposito est quod  
          <lb ed="#B1" n="9"/>licet religiosis Scripturarum studio intendere. Hoc probatur sic. Omne illud  
          <lb ed="#B1" n="10"/>est licitum religioso, quod iuuat praecipue ad obseruantiam religionis: quia 
          fa<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>tuum foret nimis quod aliquis obligaret se ad aliquem statum, &amp; tamen abdi  
          <lb ed="#B1" n="12"/>caret a se illud, quod praecipue confert ad talem statum: sed studium 
          Scriptura<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>rum maxime confert ad obseruantiam religionis. Confert enim multum ad 
          con<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>tinentiam: sicut patet per illud Hieron. ad Rusticum monachum: Ama 
          scien<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>tiam Scripturarum, &amp; carnis uitia non amabis. Aufert enim studium lasciuum 
          <lb ed="#B1" n="16"/>carnis, &amp; delectationem carnalem: quia dicit Auicenna, quando uires natura 
          <lb ed="#B1" n="17"/>les intenduntur in suis actibus, uires animales remittuntur, &amp; econuerso: iuxta 
          <lb ed="#B1" n="18"/>illud Eccles. 31. Vigilia honestatis tabefaciet carnes: ualet enim ad 
          destruen<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>dum cupiditatem, &amp; ad amorem paupertatis: sicut patet de philosophis anti  
          <lb ed="#B1" n="20"/>quis, qui propter expeditionem studij pauperes se fecerunt. Vnde Sapientiae 
          <lb ed="#B1" n="21"/>7. Diuitias nihil esse dixi in comparatione illius. Et, 1. Macha.12. dicitur. Nos 
          <lb ed="#B1" n="22"/>autem nullo horum indigemus, scilicet exteriorum subsidiorum habentes 
          so<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>latio sanctos libros, qui sunt in manibus nostris. Valet tertio ad obedientiam. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Vnde Augustinus de operibus monachorum. Quae peruersitas est lectioni nolle 
          <lb ed="#B1" n="25"/>obtemperare: dum uult ei uacare, unde hoc ipso quod uacans studio, discit obten 
          <lb ed="#B1" n="26"/>perare sententijs ueritatis: efficitur habilior ad obediendum sententijs suorum 
          <lb ed="#B1" n="27"/>praelatorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e425">
          Tertia proposito quod quibuscunque religiosis Sacrae scripturae 
          <lb ed="#B1" n="28"/>&amp; etiam cuilibet intendere licet studio doctrinae philosophiae. Istud patet sic.  
          <lb ed="#B1" n="29"/>Cui licet principale, licet omne illud quod praecipue confert ad illud. Sed ad 
          <lb ed="#B1" n="30"/>defensionem Sacrae scripturae tam contra philosophos quam contra haereticos 
          <lb ed="#B1" n="31"/>praecise conferuntur dicta philosophorum: ergo licet ista studere ad defensio 
          <lb ed="#B1" n="32"/>nem Sacrae scripturae. Prustra aliquis efficeretur miles si sibi interdicerentur 
          ar<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>ma sua. Vnde Augustinus de doctrina Christiana 2. cap. 4. <quote xml:id="rhwis-l96-Qd1e440" source="http://scta.info/resource/addc-l2-d1e652">Philosophi autem 
          <lb ed="#B1" n="34"/>qui vocantur, si qua forte uera &amp; fidei nostrae accommoda dixerunt, &amp; 
          maxi<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>me Platonici, non solum formidanda non sunt, sed ab eis tanquam ab iniustis 
          <lb ed="#B1" n="36"/>possessoribus in usum nostrum uendicanda</quote>. Et ponit exemplum quod sicut  
          <lb ed="#B1" n="37"/>populus Aegyptius, de quibus recesserunt filij Israel habuerunt idola, quae fi 
          <lb ed="#B1" n="38"/>lij Israel detestabantur, habuerunt etiam uasa aurea, &amp; ornamenta, quae filij 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Israel mutuabant de praecepto diuino, &amp; ea in usus proprios conuertebant. Ita 
          <lb ed="#B1" n="40"/>doctrinae gentilium quae licet quaedam superuacua contineant, habent tamen 
          <lb ed="#B1" n="41"/>multa utilissima ueritati inquirendae. Ad idem adducit Hieron. unam figuram  
          <lb ed="#B1" n="42"/>in epistola ad Pammachium monachum, &amp; alludit legi Mosaicae, Deuter. 21 
          <lb ed="#B1" n="43"/>qui dicit sic: Si pugnas contra inimicos tuos, uiceris eos, &amp; uideris inter 
          <lb ed="#B1" n="44"/>captiuos mulierem, &amp; placuerit tibi eam habere uxorem: Radet primo 
          Caesa<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>riem, &amp; circumcidet ungues, &amp; flebit parentes uno mense, &amp; sic intrabis ad 
          <lb ed="#B1" n="46"/>eam: dicit sic Hieronym. Si adamaueris captiuam mulierem: id est, scientiam 
          <lb ed="#B1" n="47"/>secularem, &amp; eius pulchritudinem captus fueris, decalua eam, atque illecebras 
          <lb ed="#B1" n="48"/>crinium, &amp; ornamenta uerborum, cum remotis unguibus seca, &amp; laua eam 
          pro<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>phetali mitra, &amp; tunc requiesces cum illa, &amp; dicito: Sinistra eius sub capite meo,  
          <lb ed="#B1" n="50"/>&amp; dextera illius amplexabitur me. Et multos tibi foetus captiua dabit, ac de 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Moabitide efficietur Israelites. Ex his patet, quod monachis &amp; religiosis licet 
          <lb ed="#B1" n="52"/>studere in libris, uel literis philosophorum. Hoc tamen faciendum est 
          secun<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>dum ordinationem praelatorum, quorum interest exponere in studijs aptiores.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e487">
          <!--sap_Page_360.xml-->
          <pb ed="#B1" n="326"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Quarta conclusio est quod religiosis licet &amp; conuenit docere. Vnde Hieron.  
          <lb ed="#B1" n="2"/>ad Rusticum. Et habet 6. q. 1. Sic uiue in monasterio, ut clericus esse merearis, 
          <lb ed="#B1" n="3"/>longoque tempore disce, ut postmodum doceas. Secundo arguitur sic. lllud 
          li<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>cet religiosis modernis quod sancti patres religiose fecisse leguntur &amp; uirtuo  
          <lb ed="#B1" n="5"/>se. Sed omnes isti tam uerbo quam scripto docuerunt, qui etiam religiosi 
          fue<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>runt. Hieron, monachus, Augustinus canonicus. Canonici uero in canone 
          uo<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>cantur clerici apud Augustinum, 12. q. 1. Nolo ut aliquis. Vnde regulam de 
          <lb ed="#B1" n="8"/>communi uita clericorum quae uocatur regula beati August. quam multi alii 
          <lb ed="#B1" n="9"/>religiosi sumpserunt postea. Inter quos sunt praedicatores, carmelitae, &amp; 
          lon<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>ge postea heremitae sancti Guilhelmi, &amp; sancti Augustini, &amp; multi alij 
          conue<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>nientes in unum collegium facti sunt ex heremitis urbanitae. Et assumpserunt  
          <lb ed="#B1" n="12"/>sancti August. regulam, quae heremitae uitae omnino repugnat. Et uocatur 
          mo<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>do ordo ille. Ordo heremitarum sancti August. de quo ordine nunquam fuit  
          <lb ed="#B1" n="14"/>August. quia nunquam fuit heremita, sicut patet per uerba eius, 10. confessio. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>in fin. ubi loquens ad DEVM dicit sic: Contritis peccatis meis, &amp; mole 
          mise<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>riae meae agitaueram in corde meo, meditatus que fueram fugam in solitudinem, 
          <lb ed="#B1" n="17"/>&amp; prohibuisti, &amp; confortasti me dicens. Ideo CHRISTVS pro omnibus 
          mor<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>tuus est, ut qui uiuunt iam sibi non uiuant, sed ei, qui pro eis mortuus est. Sic 
          er<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>go habemus inter religiosos, quod tam uerbo quam scripto docuerunt, 
          Hie<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>ron. August. Gregor. magnum, &amp; Gregor. Naxianxenum, Bern. Iohan. Da 
          <lb ed="#B1" n="21"/>mascen. Basilium Chrysostom. Qui omnes monachi fuerunt, excepto August. 
          <lb ed="#B1" n="22"/>&amp; multi quos longum esset enarrare. Hoc tamen est notandum, quod fuerunt  
          <lb ed="#B1" n="23"/>in primitiua Ecclesia quidam monachi praesumptuosi, qui de sanctitate uitae 
          <lb ed="#B1" n="24"/>praesumentes auctoritate propria docendi officium usurpabant. Et in hoc 
          mul<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>tum turbabatur Ecclesiae pax. Sicut habetur 16. q. 1. Quidam monachi. Et  
          <lb ed="#B1" n="26"/>contra eos emanauerunt decreta patrum determinantia, quod hoc eis non 
          li<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>cet publice, &amp; in populo, nisi ab Ecclesiarum praelatis eis imponatur, quo 
          ha<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>bito apti sunt ad docendum. Quinta conclusio est quod licet religiosis 
          no<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>men, statum, &amp; honorem magistralem recipere: hoc patet sic. Nihil quod est 
          <lb ed="#B1" n="30"/>promotiuum uirtutis &amp; Apostolicae perfectionis assimilatiuum est religiosis 
          <lb ed="#B1" n="31"/>illicitum: Sed statum magistralem &amp; nomen magisterij habuerunt Apostoli:  
          <lb ed="#B1" n="32"/>sicut de Paulo dicitur, 1. Timoth. 2. Positus sum ego praedicator &amp; 
          Aposto<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>lus, &amp; ueritatem dico, &amp; non mentior, doctor gentium in fide &amp; ueritate, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="34"/>2. Timoth. 1. In quo positus sum &amp; ego Apostolus, &amp; praedicator, &amp; magister 
          <lb ed="#B1" n="35"/>gentium, ubi Paulus se uocat magistrum &amp; doctorem. De honore autem 
          ma<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>nifestum est, quod est testimonium uirtutis. Vndesi ideo non foret magisterium 
          <lb ed="#B1" n="37"/>licitum: quia magisterium est honorabile, nec alia uirtus foret homini licita:  
          <lb ed="#B1" n="38"/>quia omni uirtuti debetur honor: nec alia etiam scientia foret licita, &amp; appeti  
          <lb ed="#B1" n="39"/>bilis meritorie, cum omnis scientia sit de numero bonorum honorabilium: sicut  
          <lb ed="#B1" n="40"/>dicitur 1 de Anima.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e582">
          Sexta conclusio est quod expedit Ecclesiae, quod aliqua 
          <lb ed="#B1" n="41"/>religio instituatur principaliter pro doctrina &amp; studio Scripturarum. Quod  
          <lb ed="#B1" n="42"/>probatur sic: Expedit Ecclesiae quod aliquae religiones instituantur, pro 
          suble<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>uanda proximorum necessitate, &amp; procuranda proximorum utilitate 
          corpo<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>rali: Ergo a multo fortiori expedit quod instituatur religio, uel religiones, quae 
          <lb ed="#B1" n="45"/>procurent utilitatem spiritualem: quia magis est pascere mentem quam uentren 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Et eleemosynae spirituales sunt corporalibus potiores. Item licet &amp; expedit 
          in<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>stituere religionem pro militia corporali. Ergo pro spirituali. Spiritualis autem 
          <lb ed="#B1" n="48"/>militia est praedicatio uerbi DEI contra haereticos, &amp; daemonum tentationes, 
          <lb ed="#B1" n="49"/>2. Corinth.10. Arma militiae nostrae non sunt carnalia, sed potentia a DEO ad  
          <lb ed="#B1" n="50"/>destructionem munitionum. Consilia destruentes, &amp; omnem altitudinem ex  
          <lb ed="#B1" n="51"/>tollentem se aduersus scientiam DEI, &amp; in captiuitatem redigentes omnem 
          <lb ed="#B1" n="52"/>intellectum in obsequium CHRISTI. Sed aliquae religiones institutae sunt ad 
          <lb ed="#B1" n="53"/>exequendam militiam corporalem contra inimicos Ecclesiae corporales. Ergo, &amp;c 
          <!--sap_Page_361.xml-->
          <pb ed="#B1" n="327"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Ad rationem in oppositum. Ad primam quando arguitur, quod omnis occa 
          <lb ed="#B1" n="2"/>sio superbiae est religiosis uitanda, est neganda: cum uirtus frequenter sit occa 
          <lb ed="#B1" n="3"/>sio uitij, &amp; occasio superbiae. Vnde August. in regula: Caeterum quaecunque ini 
          <lb ed="#B1" n="4"/>quitas in malis operibus exercetur ut fiant, superbia uero bonis operibus 
          insi<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>diatur ut pereant. Et quando allegatur quod scientia inflat, uerum est, si sit sine 
          <lb ed="#B1" n="6"/>charitate, nec ad honorem DEI referatur. Si autem sit cum charitate magis 
          aedi<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>ficat quam charitas sola. Illa vero autoritas Eccles. 1. dicitur eo, quod in multa 
          <lb ed="#B1" n="8"/>sapientia fit indignatio, non allegatur ad propositum secundum Glos. quae ex  
          <lb ed="#B1" n="9"/>ponit illam literam de indignatione contra uitia &amp; errores. Similiter si ista ratio 
          <lb ed="#B1" n="10"/>foret efficax, concluderet generaliter contra omnes Christianos. Omnes enim 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tenentur superbiam &amp; indignationem uitare, siue fuerint religiosi siue secula 
          <lb ed="#B1" n="12"/>res.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e643">
          Ad secundum de beato Benedicto dicendum, quod ipse non decessit a 
          stu<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>dio literarum, quasi scientiam horrens, sed secularem uitam, &amp; societatem 
          for<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>midans: sicut interdum aliquid est in se bonum, quod propter annexum uitium 
          <lb ed="#B1" n="15"/>euitatur. Vnde quia uidit in scholis multos lasciuijs corporalibus indulgere, 
          i<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>pse talia studia dereliquit, &amp; ad religionem conuolauit, ubi sine periculo studio  
          <lb ed="#B1" n="17"/>sancto uacare posset.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e656">
          Ad tertium de regula sancti Francisci intelligo, quod 
          uo<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>luit a fratribus nimiam curiositatem ammouere, quae impediret eorum 
          perfe<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>ctam deuotionem. Vnde dicit sic: Et non curent nescientes literas, literas disce 
          <lb ed="#B1" n="20"/>re, sed attendant quod super omnia debent habere Spiritum sanctum: hoc est, 
          <lb ed="#B1" n="21"/>dictum: Non curent: id est, non sint nimis curiosi discere literas illi qui nesciunt,  
          <lb ed="#B1" n="22"/>sic quod propter literas postponant deuotionem: uel forte de conuersis 
          intelli<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>gitur cum nulli sint inter eos literas nescientes, nisi conuersi, quos non est 
          ratio<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>nabile deputari studio literarum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e674">
          Ad quartum quando arguitur quod 
          praedi<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>catores CHRISTI debent esse dissimiles praedicatoribus Antichristi, &amp; quod  
          <lb ed="#B1" n="26"/>ipsi bene erunt instructi in scientijs secularibus, hoc argumentum uadit aequa 
          <lb ed="#B1" n="27"/>liter contra seculares sicut contra religiosos. Dicendum tamen quod licet Apo 
          <lb ed="#B1" n="28"/>stoli primo fuerunt idiote &amp; simplices, postea tamen fuerunt disertissimi &amp; 
          sa<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>pientissimi, nec habebit Antichristus sapientiores, quam illi fuerunt. Sed in hoc 
          <lb ed="#B1" n="30"/>est differentia, quod CHRISTVS uocauit simplices quo ad seculum: &amp; Anti 
          <lb ed="#B1" n="31"/>christus uocabit doctos secundum seculum: quicquid tamen alijs excitatio &amp;  
          <lb ed="#B1" n="32"/>quotidiana in lege meditatio tribuere solet, hoc Spiritus sanctus illis suggere 
          <lb ed="#B1" n="33"/>bat: sicut dicit Hieron. in Epistola ad Paulinum loquens de Apostolis IESI 
          <lb ed="#B1" n="34"/>CHRISTI.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e698">
          Ad quintum quod intellipitur de approbatione literae legis Mo 
          <lb ed="#B1" n="35"/>saicae secundum Gloss. Vnde sensus est: Quoniam non cognoui literaturam: 
          <lb ed="#B1" n="36"/>id est, non approbaui literam, quae occidit ipsius legis antiquae, ideo introibo in ui  
          <lb ed="#B1" n="37"/>tam Christianam. Similiter &amp; haec ratio currit contra omnes Christianos, inter quos 
          <lb ed="#B1" n="38"/>destruet totum studium literarum, si ad literam uera esset.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l96-d1e709">
          Ad sextum dicendum, quod non re 
          <lb ed="#B1" n="39"/>pugnat religiosis, statum, nomen, &amp; honorem recipere magistralem, sicut in quinta 
          <lb ed="#B1" n="40"/>conclusione patuit, nec est hoc contra consilium CHRISTI: imo magis sub consilio  
          <lb ed="#B1" n="41"/>CHRISTI cadit. Et ideo sicut facientibus secundum consilia de uirginitate debetur  
          <lb ed="#B1" n="42"/>aureola: ita doctoribus aureola conuenit. Similiter docere cadit sub praecepto, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>uel sub consilio sicut patet Marci ultimo: Euntes docete omnes gentes: ergo e  
          <lb ed="#B1" n="44"/>ius contrarium non cadit sub consilio. Si uero arguitur quod ea quae ad solennitatem 
          <lb ed="#B1" n="45"/>docendi pertinent, perfectis non conueniunt, propter elationem: Dicendum quod si 
          ela<lb ed="#B1" n="46" break="no"/>tionem inducerent uel causarent, forent ab hominibus euitanda: modo sic est, qui 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ordinata sunt: tum ad autoritatem officij ostendendam, tum ut infirmiores ad 
          uirtu<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>tes prouocent: licet em propter honores non possit magisterium principaliter 
          ap<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>peti uirtuose, nec appetat a bonis propter honorem: tame ex quo est status 
          uirtu<lb ed="#B1" n="50" break="no"/>tis &amp; dignitatis decet, quod fiat sub quibusdam solenitatibus per quas non solum uirtuo 
          <lb ed="#B1" n="51"/>si &amp; perfecti, imo uitiosi &amp; imperfecti ad dignificandum se gradu tali ualeant in 
          <lb ed="#B1" n="52"/>uitari: ut sic ex uitiosis fiant sicut frequenter euenit uirtuosi. Ad haec addendum 
          <lb ed="#B1" n="53"/>est, quo sicut honor in uanis hominibus causat elationem &amp; uanitatem: Ita per oppo  
          <!--sap_Page_362.xml-->
          <pb ed="#B1" n="328"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>situm in solidis causat humilitatem, cum se considerent propter donum DEI, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>&amp; non propter sua merita honorari: &amp; sic uident se strictius DEO obligatos. 
          <lb ed="#B1" n="3"/>quam si tales honores non perciperent. Tertio si uirtuosum esset omnem 
          hono<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>rem repellere, omnis praelatus obligaretur ad oppositum uirtutis: quia cum sub  
          <lb ed="#B1" n="5"/>diti teneantur praelatos honorare, &amp; serui dominos, &amp; iuuenes seniores, &amp; filij 
          <lb ed="#B1" n="6"/>parentes, &amp; discipuli doctores. Omnes isti quibus tenetur honor ad oppositum 
          <lb ed="#B1" n="7"/>uirtutis tenerentur. Quarto cum honor talis a religiosis bonis non ambiatur,  
          <lb ed="#B1" n="8"/>sed per obedientiam imponatur: quia nemo assumit sibi honorem, sed qui a 
          <lb ed="#B1" n="9"/>superioribus uocatur, patet quod de ambitione honoris uerisimiliter excusat.  
          <lb ed="#B1" n="10"/>Quinto si homo non possit amare honores, magnanimitas periret omnino, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>quae attendit medium circa honores, sicut dicitur 4. Ethic. Quando sexto 
          ar<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>guitur, quod uocari Rabbi, quod interpretatur magister, non potest conuenire 
          per<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>fectis, falsum est cum Apostolus se magistrum nominauerit, 1. Tim. 2. sicut 
          supe<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>rius dictum est. Autoritas aut inducta, a CHRISTO dicta: uos aut nolite uocari. 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Rabbi intelligenda est de appetitu deordinato &amp; ambitioso. Sicut habuerunt  
          <lb ed="#B1" n="16"/>Pharisaei de quibus ibidem loquit, nec amare cathedras in scholis, uel Ecclesijs, 
          <lb ed="#B1" n="17"/>uel primos recubitus in coenis huiusmodi uitiosum est secundum se: alias pecca 
          <lb ed="#B1" n="18"/>rent perfectissimi in Ecclesia sicut episcopi &amp; maiores praelati qui superiora 
          lo<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>ca tenere debent: similiter si homo non deberet uocari Rabbi, uel magister, com  
          <lb ed="#B1" n="20"/>silium CHRISTI uel praeceptum deberet fuisse datum sic. Nemo uocet hominem 
          ma<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>gistrum: quia non est in potestate docentis que uocetur sic, sed uocantis, sicut hono 
          <lb ed="#B1" n="22"/>est in honorante &amp; non in honorato, similiter ibidem prohibet CHRISTVS sic  
          <lb ed="#B1" n="23"/>Vos aut nolite uobis uocare patrem super terram. Vobis est Pater uester quae in coelis  
          <lb ed="#B1" n="24"/>est. Et tamen Papa uocat pater patrum, &amp; omnes antiquitus religiosi suos senio 
          <lb ed="#B1" n="25"/>res uocauerunt abbates, uel patres. Et ideo non est prohibitio praecepti nec con 
          <lb ed="#B1" n="26"/>silij, quod homines non uocentur magistri uel patres, sed est exclusio ambitionis in 
          <lb ed="#B1" n="27"/>maioribus: ne sic uane &amp; indebite appetant honorari. Et est etiam exclusio 
          adu<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>lationis in subditis, ne homines indignos honorent indebite, &amp; non ad 
          hono<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>rem DEI, scilicet sistendo finem in persona hominis honoranda. Et ideo 
          signan<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>ter dicit: Nec uocemini magistri, quia unus est magister uester CHRISTVS, ad  
          <lb ed="#B1" n="31"/>quem omnem honorem uobis exhibitum referre debetis. Ad septimum, quod nec 
          ca<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>nonici nec fratres eodem iure censent, quo monachi, quantum ad omnia: sed 
          quan<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tum ad illa tantum, quae comunia sunt omnibus religiosis. Alias posset argui que non 
          <lb ed="#B1" n="34"/>liceret canonicis uti lineis ad carnem, nec comedere carnes in refectorio. Simili  
          <lb ed="#B1" n="35"/>ter quanuis monachi ex sua religione non habeant, quod docere possint in 
          po<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>pulo, uel in publico, licet tamen eis docere si a praelatis Ecclesiae ad hoc 
          uocen<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>tur. Vnde nec religio aufert autoritatem docendi, nec repugnat actui docendi:  
          <lb ed="#B1" n="38"/>sicut quidam errantes &amp; haeretici olim dixerunt: Vnde quando dicitur mona 
          <lb ed="#B1" n="39"/>chus non doctoris, sed plangentis habet officium. Sensus Hieron. est, quod 
          mo<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>nacho ex hoc quod est monachus competit poenitentiam agere, non docere: 
          <lb ed="#B1" n="41"/>quamuis aut ei non conueniat docere ex eo quod est monachus, non tamen se 
          <lb ed="#B1" n="42"/>quitur quin ad docendum possit assumi. Similiter Gratianus loquitur de 
          doctri<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>na publicae praedicationis, quae praelatis conuenit, &amp; religiosis ad hoc per 
          Ec<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>clesiam deputatis. Non autem loquitur de doctrina scholastica, cui praelati  
          <lb ed="#B1" n="45"/>parum intendem possunt. Ad octauum dicendum, quod honor non repugnat  
          <lb ed="#B1" n="46"/>humilitati. Nihil enim deperijt Greg. de sua humilitate, quamuis Papa esset. 
          <lb ed="#B1" n="47"/>Dominium uero personale rerum temporalium uel temporale paupertati 
          CHRI<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>STI repugnat. Non autem honor repugnat humilitati. Vnde CHRISTVM 
          <lb ed="#B1" n="49"/>multos honores legimus recepisse tam a discipulis quam a plebe. Sicut patet  
          <lb ed="#B1" n="50"/>Matth. 21. Nec unquam dedit CHRISTVS consilium uel praeceptum 
          <lb ed="#B1" n="51"/>de honore uitando, sed de ambitione &amp; inordinato appeti  
          <lb ed="#B1" n="52"/>tu honoris bene dedit praeceptum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>