<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 51 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 51 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="182"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l51">
        <p xml:id="rhwis-l51-d1e95">
          <!--sap_Page_216.xml-->
          <pb ed="#B1" n="182"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>POSTQVAM Spiritus sanctus docuit periculosam esse com 
          <lb ed="#B1" n="2"/>munem cum peccatoribus conuersationem: Hic ostendit per 
          <lb ed="#B1" n="3"/>quam uiam boni a malis recipiant coinquinationem. Sunt enim 
          <lb ed="#B1" n="4"/>in homine duo principia praesentis cogitationis, &amp; uirtutis, uide 
          <lb ed="#B1" n="5"/>licet intellectus &amp; sensus: &amp; utrunque principium cognoscitiuum 
          <lb ed="#B1" n="6"/>habet suum appetitum. Intellectus habet suum appetitum, uidelicet 
          intelle<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>ctiuum, &amp; sensus habet appetitum sensitiuum, sicut patet <ref xml:id="rhwis-l51-Rd1e116" target="http://scta.info/resource/aristda-l2">2. de Anima</ref>
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l51-d1e120">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Quando igitur ista duo principia siue partes animae regulariter uirtuose,  
          <lb ed="#B1" n="9"/>persona tota est conuenienter ordinata: sed ad corrumpendum bonam per 
          <lb ed="#B1" n="10"/>sonam quamcunque duo inueniuntur, inter mundanos istorum 
          principio<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>rum infectiua: Primum est uitiosa lasciuia in loquendo. Secundum est nu 
          <lb ed="#B1" n="12"/>merosa diuersitas in concupiscendo. Primum est deceptoria informatio in 
          <lb ed="#B1" n="13"/>perceptibilis. Secundum est transitoria delectatio ipsius rei sensibilis: Per 
          <lb ed="#B1" n="14"/>primum corrumpitur pars intellectiua: per secundum pars sensitiua. De 
          pri<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>mo loquendo de appetitu intellectiuo, qui uocatur uoluntas intellectiua, ut  
          <lb ed="#B1" n="16"/>simul totam partem rationalem complectatur, dicit sic: Fascinatio enim 
          nu<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>gacitatis obscurat bona: Vbi notandum quod bona sunt triplicia naturalia. 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Supernaturalia &amp; adquisita. Naturalia sunt potentiae naturales tam animae 
          <lb ed="#B1" n="19"/>quam composit, de quibus secundo &amp; tertio de Anima per totum. Su 
          <lb ed="#B1" n="20"/>pernaturalia sunt tres uirtutes Theologicae, fides, spes &amp; charitas, 1. ad Co 
          <lb ed="#B1" n="21"/>rinth.13. Adquisitae sunt scientiae &amp; uirtutes morales, in quibus tota philo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>sophia consistit, &amp; homo qui haberet ista tria, perfecte esse bene potens ad 
          re<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>gendum se uirtuose in ista uita. Haberet enim naturalia adquisita &amp; gratuita. Et  
          <lb ed="#B1" n="24"/>ne aliquis tractans cum mundo de seipso confidat, quantumcunque sit 
          bo<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>nus. Ecce quid dicit Spiritus sanctus in hodierna lectione: Fascinatio enim 
          <lb ed="#B1" n="26"/>nugacitatis obscurat bona. Fascinatio est infectiua visio alicuius personae noci 
          <lb ed="#B1" n="27"/>uae, inferens latenter per radium uisualem nocumentum rei uisae: Sicut dicere 
          so<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>lemus, quod maliciosae uetulae tenellos pueros inficiunt, solo aspectu: &amp; sic 
          lo<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>quitur Virgilius in Bucolicis: 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Nelcio quis teneros oculis mihi fascinat annos. 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Dicunt enim antiqui philosophi, quod anima per imaginationem immutat  
          <lb ed="#B1" n="32"/>oculum. Qui est membrum tenerum &amp; spirituale: &amp; oculus infectus 
          immu<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tat aerem: aër autem infectus immutat tenerum corpus infantis. Et immutat  
          <lb ed="#B1" n="34"/>prouocando puerum ad nauseam: &amp; sic puer refundendo nutrimentum 
          con<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>funditur. Istud significatfascinare ad literam. Nugacitas est assiduitas 
          dicen<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>di nugas. Nugae autem sunt trufae, uerba uidelicet ad nihilum apta uel 
          sal<lb ed="#B1" n="37" break="no"/>tem narrationes ludicrae quae nihil ualent nisi ad ludum. Est igitur intellectus 
          <lb ed="#B1" n="38"/>huius literae quod perfectus homo habens bona praedicta si dat se seculo, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>potest de facili deprauari ad malum. Quare: Certe quia fascinatio: id est, 
          <lb ed="#B1" n="40"/>occulta &amp; infectiua deceptio nugacitatis: id est, uanitatis mundanorum non 
          <lb ed="#B1" n="41"/>uere, sed uane loquentium obscurat: non extinguit statim bona praedicta na 
          <lb ed="#B1" n="42"/>turalia gratuita, &amp; moralia. Sed primo obscurat ista: quia facit hominem quasi 
          <lb ed="#B1" n="43"/>fascinatum, &amp; Iudificatum. Vnde ad Gal. 6. <quote xml:id="rhwis-l51-Qd1e200" source="http://scta.info/resource/gal3_1" synch="4-6">Quis uos fascinauit</quote>: Veritati non  
          <lb ed="#B1" n="44"/>obedire: id est, decepit. Et sic homo existens in peruersa societate uidet 
          ual<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>de bene quod alij male agunt, sic tamen effascinatur, quod apparet sibi pro 
          <!--sap_Page_217.xml-->
          <pb ed="#B1" n="183"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tunc gratia societatis similiter esse faciendum. Vnde iudicium suum non est 
          <lb ed="#B1" n="2"/>extinctum, sed quodammodo ludificatum: id est, obscuratum: &amp; haec est 
          <lb ed="#B1" n="3"/>causa quare prudentes mundi aduertunt se esse in periculis magnis, aliqui cum 
          <lb ed="#B1" n="4"/>cardinalibus, aliqui cum regibus, aliqui cum episcopis. Et tamen non pos  
          <lb ed="#B1" n="5"/>sunt se euellere. Effascinati enim sunt antiqua societate, per quam 
          obscuran<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>tur bona naturalia, gratuita &amp; moralia. Secundum agens, corruptionem uir 
          <lb ed="#B1" n="7"/>tutum est uaria mutatio uoluptatis, siue transitoria delectatio rei sensibilis. Si 
          <lb ed="#B1" n="8"/>enim homo haberet praecipue resistere quando moratur in seculo uni generi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>uoluptatis, esset certe tolerabile malum. Sed modo sic est, quod una 
          tenta<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>tione sedata, sine mora surgit alia: uel enim intrabit conuentum potatorum, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>uel lubricorum, uel ambitiosorum, uel detractorum, uel cupidorum. Velit  
          <lb ed="#B1" n="12"/>nolit si se multum commisceat mundo, &amp; tunc est uehemens labor in tam 
          con<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>tinuis luctis reportare uictoriam. Et ideo signanter dicitur in litera hoc quod  
          <lb ed="#B1" n="14"/>freoenter contingit, quod inconstantia concupiscentiae subuertet sensum sine ma 
          <lb ed="#B1" n="15"/>licia: id est, sensum innocentis. Et bene dicit subuertit sensum. Sensus enim 
          <lb ed="#B1" n="16"/>habet naturalem appetitum ut regatur ratione. Vnde lumen rationis debet prae 
          <lb ed="#B1" n="17"/>cedere sensum: quando autem sic est, quod sensus praecedit rationem, sensus 
          <lb ed="#B1" n="18"/>transfertur &amp; peruertitur, &amp; hoc facile de sensu sine malicia: id est, de sensu in 
          <lb ed="#B1" n="19"/>nocentis non experti maliciam aliorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l51-d1e250">
          <lb ed="#B1" n="20"/>obscurat bona.] Nota quod circa discretionem bonorum decipitur iudicium 
          <lb ed="#B1" n="21"/>mundanorum. Cum enim tria sint bona: gratiae, naturae, &amp; fortunae. Bona 
          for<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>tunae minima: bona naturae media: bona uero gratiae maxima, secundum 
          Au<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>gustinum, &amp; tamen mundani non sic iudicant, sed potius econuerso. 
          Exem<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>plum de diuite, Luc. 12. qui dixit animae suae: Anima habes multa bona repo 
          <lb ed="#B1" n="25"/>sita in annos plurimos, requiesce, comede, bibe &amp; epulare. Et dixit ei DEVS 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Stulte, hac nocte repetent animam tuam a te: Quae parasti cuius erunt: Et sic  
          <lb ed="#B1" n="27"/>est omnis qui thesauriaeat: sed non in DEVM. Diues igitur iste licet diues, 
          ta<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>men stultus &amp; deceptus fuit, iudicans temporalia esse bona magna, cum illa 
          <lb ed="#B1" n="29"/>tantummodo magna sunt, quibus homo efficitur diues in DEVM, Matth. 12. 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Bonus homo de bono thesauro cordis sui profert bona. Causa uero 
          deceptio<lb ed="#B1" n="31" break="no"/>nis istius, quare scilicet homines bona temporalia iudicant esse magna: 
          spiritua<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>lia uero cuiusmodi sunt uirtutes minima. Accipi potest per exemplum quod 
          <lb ed="#B1" n="33"/>contingit in uisu. Quando enim oculus uidet rem per medium diuersarum dia 
          <lb ed="#B1" n="34"/>phaneitatum communiter ualde male iudicat de ea, sicut patet de baculo, 
          cu<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>ius unam partem uidet oculus per medium aëreum, &amp; aliam per medium aqueum, 
          <lb ed="#B1" n="36"/>&amp; ideo iudicat quod baculus sit fractus. Eodem modo quando oculus uidens  
          <lb ed="#B1" n="37"/>est in medio rariori: &amp; res in uisa in medio densiori. Res uisa apparet maior 
          <lb ed="#B1" n="38"/>quam sit. Sicut patet de denario uiso sub aqua. Quando autem econuerso 
          ocu<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>lus uidens est in medio densiori, &amp; res uisa in medio rariori, res uisa apparet  
          <lb ed="#B1" n="40"/>minor quam est: sicut stellae quae sunt maxima corpora, paruae nobis apparent 
          <lb ed="#B1" n="41"/>non solum propter distantiam, sed propter subtilius medium, in quo situan 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tur, &amp; per quod uidentur, quod est multo subtilius quam aër, in quo est 
          ocu<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>lus noster. Videntur enim mediante sphaera ignis, quae est subtilior &amp; rarior  
          <lb ed="#B1" n="44"/>quam aër. Et mediantibus sphaeris coelestibus quae sunt maioris diaphaneita 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tis &amp; transparentiae quam sit aër. Isto modo moraliter exteriora bona cum sint  
          <lb ed="#B1" n="46"/>corporalia, &amp; delectationes de eis acceptae sint corporales: quia sunt in rebus 
          <lb ed="#B1" n="47"/>grossioribus quam oculus mentis, qui est intellectus purus &amp; immaterialis, 
          si<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>cut dicitur 3 de Anima. Ideo uidentur grossiora quam sunt: bona uero gratiae 
          <lb ed="#B1" n="49"/>cum sint spiritualia &amp; consolationes de eis acceptae sint spirituales, a DEo qui  
          <lb ed="#B1" n="50"/>est summe spiritualis nobis immissae: ideo uidentur minora quam sunt. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="51"/>signanter dicitur Prover.17. Qui peruersi cordis est, non inueniet bonum. Iob 9. 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Dies mei uelociores fuerunt cursore, &amp; non uiderunt bonum. Secundo decipiuntur  
          <lb ed="#B1" n="53"/>mundani multo turpius aestimantes uoluptates carnis &amp; delectationes bonum 
          <!--sap_Page_218.xml-->
          <pb ed="#B1" n="184"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>hominis principale. Contra quos Seneca epist. 3. Rationabiliter arguit duplici 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ter. Primo modo aut ista bona non sunt quae uocantur: aut homo felicior est 
          <lb ed="#B1" n="3"/>DEO. Quoniam quae parata sunt nobis, non habet in usu DEVS. Nec enim libi  
          <lb ed="#B1" n="4"/>do ad illum pertinet nec epularum lautitia nec opes: nec quidquid ex eis 
          homi<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>nes inaestimantibus &amp; uili uitam uoluptate ducentibus habere pertinet, sed  
          <lb ed="#B1" n="6"/>impossibile est bona DEO deesse: Ergo ista false uocantur bona. Secundo sic  
          <lb ed="#B1" n="7"/>arguit, quod multa quae mali bona uideri uolunt, animalibus plus quam in 
          ho<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>minibus pleniora contingunt. Illa cibo auidius utuntur, Venere non aeque 
          <lb ed="#B1" n="9"/>fatigantur, uis illis maior est &amp; aequalior firmitas. Sequitur ergo quod 
          mul<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>to feliciora sunt homine. Et subdit: Non est summa felicitas nostra in carne 
          no<lb ed="#B1" n="11" break="no"/>stra ponenda. Bona illa sunt uera quae ratio dat solida &amp; sempiterna. Item  
          <lb ed="#B1" n="12"/>Seneca concludit, quod felicitas est perfecta ratio consummata uirtutibus. 
          <lb ed="#B1" n="13"/>Vnde dicit: Ratio perfecta est proprium bonum hominis. Caetera illa cum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>animalibus sunt communia, uidelicet leo formosus est &amp; pauones: uelox est 
          <lb ed="#B1" n="15"/>equus. Quid est in homine proprium: Ratio: Quando ergo proprium 
          ho<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>minis est perfectum: homo est perfectus: quia unumquodque tunc est 
          per<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>fectum quando sua propria perfectio est bona: &amp; ideo Micheae 6. dicitur: In 
          <lb ed="#B1" n="18"/>dicabo tibi o homo quid sit bonum, &amp; quid Dominus DEUS tuus quaerat a 
          <lb ed="#B1" n="19"/>te: utique facere iudicium &amp; diligere misericordiam, &amp; solicite ambulare cum 
          <lb ed="#B1" n="20"/>DEO tuo. De filio inconstantiae nota Boëtium in de disciplina scholarium in 
          <lb ed="#B1" n="21"/>fine, ubi narrat de uno qui omnia uoluit scire uno respectu: sed quia non potuit,  
          <lb ed="#B1" n="22"/>in fine uoluit esse raxinus postquam omne genus humanum expertus est.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>