<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 98 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 98 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="332"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l98">
        <p xml:id="rhwis-l98-d1e95">
          <!--sap_Page_366.xml-->
          <pb ed="#B1" n="332"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>HAEC est quarta pars principalis huius Capitis VII ubi ponit Salo. 
          <lb ed="#B1" n="2"/>gratiarum actionem, sapientiam recognoscendam. Vnde postquam 
          <lb ed="#B1" n="3"/>primo posuit humiliationem sapientiam praecedentem: secundo sup  
          <lb ed="#B1" n="4"/>plicationem sapientiam deposcentem: tertio appreciationem sapi 
          <lb ed="#B1" n="5"/>entiam extollentem: Hic ponit quarto gratiarum actionem, sapientiam reco 
          <lb ed="#B1" n="6"/>gnoscentem. Et circa hoc duo facit. Primo recognoscit DEUM suae sapientiae 
          <lb ed="#B1" n="7"/>esse largitorem in generali. Secundo enumerat quorum &amp; qualium dedit sibi 
          <lb ed="#B1" n="8"/>scientiam DEVS inductiue, &amp; in speciali: secunda pars ibi: Ipse enim dedit mibi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Circa primum duo facit: quia primo recognoscit eum esse sapientiae largitorem: 
          <lb ed="#B1" n="10"/>Secundo eum fatetur omnium gratiarum continuum gubernatorem: Secun 
          <lb ed="#B1" n="11"/>da pars ibi: In manu enim illius. Dicit ergo primo sic: Mihi autem dedit DEVS 
          <lb ed="#B1" n="12"/>dicere ex sententia: quasi dicat: Si quis a me quaerat quare doceo, &amp; sapientiam 
          <lb ed="#B1" n="13"/>praedico esse communicandam. Ecce causam. DEVS ipse dator est sapientiae, 
          <lb ed="#B1" n="14"/>&amp; quia gratis datomnibus sapientiam &amp; scientiam. Consequens est quod etiam 
          <lb ed="#B1" n="15"/>ipsi gratis dare debent. Matth. 10. <quote xml:id="rhwis-l98-Qd1e134" source="http://scta.info/resource/mt10_8">Gratis accepistis, gratis date</quote>: &amp; ideo regra 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tiando DEO dico. Mihi autem dedit DEVS, &amp;c. Nec est ista uox superbiae uel  
          <lb ed="#B1" n="17"/>elationis, sed deuotae gratiarum actionis. Vnde Augustinus, super illud Psalm. 
          <lb ed="#B1" n="18"/>Custodi animam, meam, quoniam sanctus sum, dicit sic. Non est ista superbia 
          <lb ed="#B1" n="19"/>elati, sed confessio non ingrati. Et habere te cognoscere, &amp; nihil ex te habere,  
          <lb ed="#B1" n="20"/>ut nec superbus sis, nec ingratus. Et dic DEO, sanctus sum, quoniam sanctifi 
          <lb ed="#B1" n="21"/>casti me: quia accepi quod non habui, quia tu didisti, non quia ego merui  
          <lb ed="#B1" n="22"/>Et isto modo dicit Salomon: Mihi autem dedit DEVS dicere ex sententia: id est, 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ex certa scientia Iohan. 3. Quod scimus loquimur, &amp; quod uidimus testamur.  
          <lb ed="#B1" n="24"/>Vel dicere ex sententia: id est, sententiose dicere non uerbose: quia Proverb. 
          <lb ed="#B1" n="25"/>14. Vbi plurima sunt uerba: ibi frequenter egestas: id est, paupertas &amp; egestas 
          <lb ed="#B1" n="26"/>sapientiae. Sapientes enim utuntur uerbis paucis, &amp; ideo sapientes solent ha 
          <lb ed="#B1" n="27"/>bere pauca uerba &amp; sententiosa, laco. 1. Sit autem omnis homo uelox ad au 
          <lb ed="#B1" n="28"/>diendum, &amp; tardus ad loquendum, &amp; tardus ad iram. Dicit Hieron. quod in 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ter canes, qui infirmior est magis latrat, &amp; patet experimento quod paruus cani 
          <lb ed="#B1" n="30"/>culus libentius latrat, quam grandis &amp; magnus: Ita frequenter qui minus habent  
          <lb ed="#B1" n="31"/>de scientia, habent tamen plura uerba.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l98-d1e172">
          <lb ed="#B1" n="32"/>Et est notandum quod inter omnia pauciloquium reddit hominem com 
          <lb ed="#B1" n="33"/>mendabilem, &amp; amabilem: unde quidam philosophus interrogatus fuit a quo 
          <lb ed="#B1" n="34"/>dam: Quomodo inquit hominibus placere possum. Cui philosophus respon 
          <lb ed="#B1" n="35"/>dit: Si inquit gesseris optima, &amp; locutus fueris pauca. In cuius figuram dicitur Le 
          <lb ed="#B1" n="36"/>ui. 15. Vir qui patitur fluxum seminis, immundus erit. Semen secundum spiritua 
          <lb ed="#B1" n="37"/>le generationis est sapientia, siue scientia, fluit aut deordinate &amp; deperditur quan 
          <lb ed="#B1" n="38"/>do sine iudicio rationis plertur: Vel sic: Mihi aut dedit DEVS dicere ex senten 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tia: id est, non subito, non repente, sed ex solida deliberatione. Sicut iudex latu 
          <lb ed="#B1" n="40"/>rus sententiam debet prius ueritatem inuestigare, &amp; maxime in sententia diffini 
          <!--sap_Page_367.xml-->
          <pb ed="#B1" n="333"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>tiua, quae finem ponit controuersiae: quia de re dubia non debet dari senten 
          <lb ed="#B1" n="2"/>tia certa, 11. quaest. 3. Graue. Et praesumere digna horum quae mihi dantur, sciicet  
          <lb ed="#B1" n="3"/>dedit DEVS mihi praesumere: id est, prae alijs sumere ad discendum &amp; docen 
          <lb ed="#B1" n="4"/>dum, Digna horum quae mihi dantur: id est, uera &amp; correspondentia inspirationi 
          <lb ed="#B1" n="5"/>diuinae, non humanae fictioni. Sic utitur nomine praesumptionis Magister 
          <lb ed="#B1" n="6"/>sententiarum in prologo ubi dicit, ardua scandere, &amp; opus ultra uires agere prae 
          <lb ed="#B1" n="7"/>sumpsimus: id est, moti non temeritate, sed charitate prae alijs sumpsimus. De 
          <lb ed="#B1" n="8"/>dit ergo DEVS mihi praesumere digna, non quidem uiribus meis confisus, 
          <lb ed="#B1" n="9"/>sed in DEO. Et ideo subdit: quoniam ipse: id est DEVS sapientiae dux est &amp; sa 
          <lb ed="#B1" n="10"/>pientum emendator: id est, ipse est autor sapientiae, &amp; emendator &amp; augmenta 
          <lb ed="#B1" n="11"/>tor. Et sic recognoscit Salomon DEUM esse omnis sapientiae largitorem. Se 
          <lb ed="#B1" n="12"/>cundo generalis fatetur eum esse omnium gratiarum continuum gubernato  
          <lb ed="#B1" n="13"/>rem. In manu (inquit)illius, &amp;c. Quasi diceret: In potentia gubernatiua illius est 
          <lb ed="#B1" n="14"/>nostra eloquentia, nostra theologica speculatio, &amp; nostra practica exercitatio.  
          <lb ed="#B1" n="15"/>In manu (inquit) illius, supple sumus, nos quantum ad nostram substantiam. 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Dan. 5. DEVM qui habet flatum tuum in manu sua, &amp; omnes uias tuas, non 
          <lb ed="#B1" n="17"/>glorificasti. Et in Psalm. 94. In manu eius sunt omnes fines terrae. Sermones  
          <lb ed="#B1" n="18"/>nostri quantum ad nostram eloquentiam, 2. Corinth. 3. Non sumus sufficien 
          <lb ed="#B1" n="19"/>tes aliquid a nobis cogitare, sed sufficientia nostra ex DEO est: quia nemo po 
          <lb ed="#B1" n="20"/>test dicere Dominus IESVS nisi in Spiritu sancto, primae Corinthiorum 
          <lb ed="#B1" n="21"/>duodecimo. Et omnis sapientia quantum ad scientias speculatiuas: Et operum  
          <lb ed="#B1" n="22"/>scientiae disciplina: id est, disciplina scientiae operum quantum ad scientias pra 
          <lb ed="#B1" n="23"/>cticas. Haec est ergo gratiarum actio deuota qua Salomon se a DEO re 
          <lb ed="#B1" n="24"/>cepisse sapientiam recognoscit. Sicut enim omnia flumina oriuntur a mari 
          <lb ed="#B1" n="25"/>&amp; ad mare finaliter reuertuntur, Ecclesiast. 1. Ad locum unde exeunt flumina 
          <lb ed="#B1" n="26"/>reuertuntur, ut iterum fluant: Ita omnes gratiae quas habemus a DEO pro 
          <lb ed="#B1" n="27"/>cedunt per largitionem, &amp; ad eum redire debent per gratiarum actionem. 
          <lb ed="#B1" n="28"/>Vnde Bernhard, super Cano. ser. 32. Origo fontium &amp; fluminum omnium 
          <lb ed="#B1" n="29"/>est mare uirtutum &amp; scientiarum Dominus CHRISTVS. Continentia 
          <lb ed="#B1" n="30"/>carnis, cordis industria, uoluntatis rectitudo, casta consilia, iusta iudicia, san 
          <lb ed="#B1" n="31"/>cta desideria ex illo manant. Si quis callet ingenio, si quis nitet eloquio,  
          <lb ed="#B1" n="32"/>si quis moribus placet, inde est: inde scientiae, inde sapientiae, inde sermo. 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Ad locum unde exeunt flumina reuertantur flumina gratiarum, ut iterum  
          <lb ed="#B1" n="34"/>fluant: quare &amp; qualiter inquis, dicit Apostolus: In omnibus gratias agen 
          <lb ed="#B1" n="35"/>tes, quicquid sapientiae, quicquid te uirtutis habere confidis, DEI uirtuti &amp; 
          <lb ed="#B1" n="36"/>DEI sapientiae reputa CHRISTO. Siquidem fluminis aqua stare coepe 
          <lb ed="#B1" n="37"/>rit computrescere. Si plane si gratiarum cesset decursus, ubi recursus non 
          <lb ed="#B1" n="38"/>fuerit, non modo nihil augetur ingrato, sed &amp; quod accepit ei uertetur in per 
          <lb ed="#B1" n="39"/>niciem. Haec Bernhard. Vnde Hermes Trimegistus lib. 11. suo de natura deo 
          <lb ed="#B1" n="40"/>rum uersus finem narrat, qualiter post longam discussionem rerum diuinarum &amp; hu 
          <lb ed="#B1" n="41"/>manarum, cum aduesperascet Trismegistus Asclepius &amp; Tacius parauerunt se ad 
          <lb ed="#B1" n="42"/>eoenam, prius tamen uolebant DEVM adorare secundum modum philosophorum. Exe 
          <lb ed="#B1" n="43"/>untes ergo Sole occidente, ad austrum respexerunt, &amp; preces suas dixerunt. Sic enim So 
          <lb ed="#B1" n="44"/>le oriente ad locum, qui dicit subsolanus se conuertebant adorandum. Ita Sole occidente 
          <lb ed="#B1" n="45"/>se conuertebant ad austrum secundum eorum antiquam superstitionem. Dicit ergo Ascle 
          <lb ed="#B1" n="46"/>pis ad Tacium quo rogaret Trismegistum, quod dignaret apponere thura &amp; pigmenta ad 
          <lb ed="#B1" n="47"/>preces eorum: quem intuens Trismegistus comotus ait: Melis hominum naribus appo  
          <lb ed="#B1" n="48"/>nere Asclepi: hoc enim sacrilegij simile est, cum DEVM rogas thus, caeteraqincendere. 
          <lb ed="#B1" n="49"/>Nihil enim deest ei. Et quia ipse est omnia, &amp; in eo sunt onia, sed nos agentes gratias adore 
          <lb ed="#B1" n="50"/>mus. Haec sunt enim sumae incensiones, cum gratiae DEO agunt a mortalibus Hec Her 
          <lb ed="#B1" n="51"/>mes. Gd aut dicit thus DEO incendere esse sacrilegio simile intelligit si fiat sup  
          <lb ed="#B1" n="52"/>sticiose cum aestimatione, quo DEVS in corporalibus odoribus delectat, quid omnino 
          <lb ed="#B1" n="53"/>falsum est. Vnde subdit que summae incensiones sunt gratiarum actiones. Et ideo termi 
          <!--sap_Page_368.xml-->
          <pb ed="#B1" n="334"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>nando librum, sic DEO regratiatur, quamuis gentilis. Gratias tibi summe ex  
          <lb ed="#B1" n="2"/>superantissime: Tua enim gratia tantum lumen sumus cognitionis consecuti.  
          <lb ed="#B1" n="3"/>Nomen sanctum tuum est honorandum. Nomen unum, quod solus DEVS est 
          <lb ed="#B1" n="4"/>benedicendus religione paterna: quoniam omnibus paternam pietatem, &amp; re 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ligionem, &amp; amorem, &amp; quaecunque est dulcior efficacia, praebere dignaris, do 
          <lb ed="#B1" n="6"/>nans nos sensu, ratione, intelligentia: Sensu, ut cognoscamus te: ratione, ut te 
          <lb ed="#B1" n="7"/>suspicionibus indagemus: cognitione, ut te cognoscentes gaudeamus, ac nu 
          <lb ed="#B1" n="8"/>mine saluati tuo gaudemus, quod te nobis ostendens, totum gaudemus quod  
          <lb ed="#B1" n="9"/>nosm corpore sitos aeternitati fueris consecrare dignatus. Haec est enim huma 
          <lb ed="#B1" n="10"/>na sola gratificatio, cognitio maiestatis tuae cognouimus te lumen maximum, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>solo intellectu sensibili intelligimus te. O uitae uera uita. O natura omnium 
          <lb ed="#B1" n="12"/>foecunda praegnatio: cognouimus te totius naturae humanae conceptu plenis  
          <lb ed="#B1" n="13"/>sime. Cognouimus te aeterna perseuerantia. In hora enim ista adorantes te, bo 
          <lb ed="#B1" n="14"/>nae uoluntatis tuae. Hoc tantum deprecamur, ut nos obseruare digneris perse 
          <lb ed="#B1" n="15"/>uerantes in amore cognitionis tuae, &amp; nunquam ab hoc gratiae uitae genere se 
          <lb ed="#B1" n="16"/>parari. Quibus dictis inierunt ad coenam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l98-d1e352">
          <lb ed="#B1" n="17"/>in manu DEI sumus.] Notandum quod manus diuinae protectionis &amp; gu 
          <lb ed="#B1" n="18"/>bernationis, in qua sumus quinque digitos habet. Pollicem, indicem, medium 
          <lb ed="#B1" n="19"/>medicum, &amp; auricularem. Pollex est potestas puniendi: Index perspicacitas dis  
          <lb ed="#B1" n="20"/>cernendi: Medius benignitas differendi: Medicus pietas miserendi: Auricula 
          <lb ed="#B1" n="21"/>ris est facilitas exaudiendi. Primo ergo Pollex manus DEI est potestas punien 
          <lb ed="#B1" n="22"/>di. Dicitur pollex secundum Isidorum 12. Ethic. cap. 1. eo quod inter caeteros  
          <lb ed="#B1" n="23"/>digitos polleat uirtute &amp; potestate. Huius autem pollicis tanta est potestas, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quod cum tempus aduenerit puniendi, nullus potest euadere, Iob. 10. Nemo 
          <lb ed="#B1" n="25"/>est, qui de manu tua possit eruere. Et ideo dicit Apostolus Hebr. 10. <quote xml:id="rhwis-l98-Qd1e373" source="http://scta.info/resource/hebr10_31">Horren<lb ed="#B1" n="26"/>dum 
            est incidere in manus DEI uiuentis</quote>. Et Iob. 13. Manum tuam Ionge fac a 
          <lb ed="#B1" n="27"/>me, &amp; formido tua non me tereat. Secundus digitus est index: eo quod illo o 
          <lb ed="#B1" n="28"/>stendimus, &amp; indicamus. Et est moraliter index manus DEI, perspicacitas dis  
          <lb ed="#B1" n="29"/>cernendi. Isto digito omnia demonstrabit nude &amp; aperte tam bona quam mala 
          <lb ed="#B1" n="30"/>in die iudicij, 2. Mach. 6. Manum omnipotentis neque uiuus neque defun 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ctus effugiam. Omnes enim nos oportet manifestari ante tribunal CHRI 
          <lb ed="#B1" n="32"/>STI, &amp; recipere unumquemque prout gessit in cor, 2. Corinth. 5. Tertius digi 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tus est caeteris logior &amp; est medius: unde iste digitus in manu DEI est benigni 
          <lb ed="#B1" n="34"/>tas, iudicium differendi, per quam nos exspectat, ut ad misericordiam redea 
          <lb ed="#B1" n="35"/>mus, Gen. 47. Salus nostra in manu tua est. Et in Psal. Fiat misericordia tua ut  
          <lb ed="#B1" n="36"/>saluet me. Et sicut isto digito extenso super plano, nec index nec pollex pos  
          <lb ed="#B1" n="37"/>sunt illud planum contingere: ita quam diu digitus benignitatis ad nos exten 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ditur, nihil nobis nocere possunt potestas puniendi, nec perspicacitas discer 
          <lb ed="#B1" n="39"/>nendi. Quartus digitus uocatur medicus. Est autem medicus in manu DEI, 
          <lb ed="#B1" n="40"/>pietas miserendi. In isto digito solent ueteres annulos deportare, sed in manu si 
          <lb ed="#B1" n="41"/>nistra. Cuius causam reddit Macro. 3. Saturnalium, inuentam fuisse ab Aegy. 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ptijs, eo uidelicet, quod secundum anatomiae peritos neruis quidam a corde 
          <lb ed="#B1" n="43"/>natus ad illum digitum procedit, &amp; cum neruis illius digiti complicatur. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ordinatum fuit apud eos, quod ille tanquam corona a nullo circumcideretur.  
          <lb ed="#B1" n="45"/>Iste etiam digitus complicatus significat6. secundum computum digitalem, 
          <lb ed="#B1" n="46"/>qui est numerus perfectus. Et ideo ille digitus merito debuit a nobis corona 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ri. Moraliter apud omnes nos inter digitos DEI pietas miserendi debet a no 
          <lb ed="#B1" n="48"/>bis coronari: quia misericordia miseris sapit dulcius. Quae quidem pietas a uul  
          <lb ed="#B1" n="49"/>nere cordis CHRISTI emanauit, per quem digitum omnis in nobis perfectio 
          <lb ed="#B1" n="50"/>consummatur, Iob. 5. Increpationem Domini ne reprobes, quoniam ipse uul  
          <lb ed="#B1" n="51"/>nerat &amp; medetur, percutit &amp; manus eius saluabit. In sex tribulationibus libera  
          <lb ed="#B1" n="52"/>bit te, &amp; in 7. non tanget te malum. Quintus digitus est breuissimus, &amp; uocatur  
          <lb ed="#B1" n="53"/>auricularis. Hic autem digitus in manu DEI est facilitas exaudiendi pre
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>