<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 49 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 49 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-24">November 24, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="173"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l49">
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="39"/>NIENTIO Spiritus sancti in lectione praecedenti, &amp; in ista est de 
          <lb ed="#B1" n="40"/>clarare, quantum homini conferat bona uita, &amp; quantum homini uita 
          <lb ed="#B1" n="41"/>mala noceat. Facit enim homini uita uitiosa duo mala: quia reddet  
          <lb ed="#B1" n="42"/>eum damnabilem in morte aeternaliter, &amp; in uita abominabilem tempo  
          <lb ed="#B1" n="43"/>raliter. Et ideo dictum fuit superius. Mali homines si moriantur in 
          <lb ed="#B1" n="44"/>iuuentute, morientur in dolore. Si gaudeant senectute, carebunt honore. Per 
          <!--sap_Page_208.xml-->
          <pb ed="#B1" n="174"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>oppositum autem viri iusti habebunt duo bona: quia habebunt si moriant etiam iuue 
          <lb ed="#B1" n="2"/>nes ista duo: quia erunt sine senectute DEO acceptabiles, et hominibus uenerabiles.  
          <lb ed="#B1" n="3"/>Postquam igitur in parte praecedenti declarauit Spiritus sanctus quo homo uirtuo 
          <lb ed="#B1" n="4"/>sus in iuuentute moriens est DEO acceptabilis: quia iustus si in morte poccupa 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tus fuerit, in refrigerio erit. Hic ostendit que homo uirtuosus in iuuentute moriens  
          <lb ed="#B1" n="6"/>est hominibus uenerabilis, non obstante uitae breuitate. Et circa hoc duo facit:  
          <lb ed="#B1" n="7"/>quia primo reprimit uanitatem. Secundo exprimit ueritatem ibi: Cani autem sunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e130">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Circa primum est advertendum, quod quidam imaginantur, quod sola aetas quo 
          <lb ed="#B1" n="9"/>modocumque uixerint, faciet eos uenerabiles &amp; dignos honore. Quod non est ue 
          <lb ed="#B1" n="10"/>rum, imo sola uirtus reddit hominem dignum honore: &amp; ideo qi uult habere honorem 
          <lb ed="#B1" n="11"/>in senectute, faciat opera laudabilia in iuuentute. Nam honor est exhibitio reuerem 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tiae in testimonium uirtutis. Vnde <ref xml:id="rhwis-l49-Rd1e143">Arist. 4. Ethi. cap. 5</ref>. Secundum, uirtutem aut solus 
          <lb ed="#B1" n="13"/>bonus honorandus est. In cuius figuram est bene notabile quod narrat <ref xml:id="rhwis-l49-Rd1e148">Aug. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>5 de Ciui. DEI cap. 10</ref> quod Romani duas aedes: id est, templa Honoris &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Virtutis coniunctissimas sibi fecerunt, sic ordinatas, quod nullus ad templum 
          <lb ed="#B1" n="16"/>Honoris posset accedere, nisi prius per templum Virtutis transisset. Ad deno 
          <lb ed="#B1" n="17"/>tandum, quod uia uera ad honores est sola uirtus. Et hoc est quod dicit Spiritus 
          <lb ed="#B1" n="18"/>sanctus in lectione hodierna: Senectus enim venerabilis est. Narrat <ref xml:id="rhwis-l49-Rd1e162">Senec. in E 
          <lb ed="#B1" n="19"/>pistola 154. lib. 5</ref>. quod Nestor homo quidam tantum gloriabatur se diu uixisse  
          <lb ed="#B1" n="20"/>quod inscribi suo monumento iussit, seTCIM annis uixisse: quem deridendo 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Seneca subiunxit: Quis eam aetatem ferre potuisset si contigisset centum an 
          <lb ed="#B1" n="22"/>nos implere: quasi diceret, licet centenarium numerum impleuisset, adhuc bre 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ue fuisset: &amp; subdit: Quomodo fabula sic &amp; uita non quandiu, sed quam bene 
          <lb ed="#B1" n="24"/>acta sit, refert. Nihil ad rem pertinet quocunque loco desinas, quocumque uolo de 
          <lb ed="#B1" n="25"/>sinere, tantum bonam clausulam impone. Fabulam uocat carmem. Et uult dice 
          <lb ed="#B1" n="26"/>re, quod non prolixitas eloquentiae, sed bonitas sententiae commendatur in 
          <lb ed="#B1" n="27"/>carmine. Et eodem modo in uita humana non diuturnitas annorum, sed uir 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tus morum hominem dignum reddit honore. Sic igitur reprimitur uanitas eo 
          <lb ed="#B1" n="29"/>rum, qui propter solius temporis senectutem priuilegium honoris sibi uendi 
          <lb ed="#B1" n="30"/>cant, ubi uirtutis meritum non praecessit. Tunc ibi: Cantautem. Repressa uani 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tate exprimitur ueritas, &amp; est ista quod ad hoc quod homo dicatur uere uene 
          <lb ed="#B1" n="32"/>rabilis duo requiruntur: uidelicet sapientia mentis, &amp; mundicia carnis. Primum 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tagit cum dicit: Cani autem sunt sensus hominis: id est, sensus hominis loco canorum:  
          <lb ed="#B1" n="34"/>id est, senectute computantur: quia sicut dicit glos. Ille bene canus est, qui est bene 
          <lb ed="#B1" n="35"/>sensatus. Et bene per canos sensus sapientia designatur. Sicut enim deficienti na 
          <lb ed="#B1" n="36"/>turali calore corporis crescunt cani capitis: ita deficiente incentiuo uitiorum, uel saltem 
          <lb ed="#B1" n="37"/>frigescente canescunt sensus mentis, Ecclesiast. 25. quam speciosum caniciei iudi  
          <lb ed="#B1" n="38"/>cium, &amp; presbyteris cognoscere consilium, quam speciosa ueteranis sapientia &amp; 
          <lb ed="#B1" n="39"/>gloriosis intellectus &amp; consilium. Vnde <ref xml:id="rhwis-l49-Rd1e210">Arist. 7. Phys.</ref> Neque enim infantes pos  
          <lb ed="#B1" n="40"/>sunt addiscere, neque iudicant similiter senibus: quia in pueris abundant humo 
          <lb ed="#B1" n="41"/>res, turbationes, &amp; motus: sicut ibidem dicit <ref xml:id="rhwis-l49-Rd1e218">commentator commento 2</ref>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e222">
          <lb ed="#B1" n="42"/>Secundum uidelicet mundiciam carnis tangit cum dicit: Aetas senectutis vita 
          <lb ed="#B1" n="43"/>immaculata, quasi diceret: Ille est bene senex, qui est sine macula peccatit propter 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ista duo mentis sapientiam &amp; carnis mundiciam, dictum est Danieli a toto populo  
          <lb ed="#B1" n="45"/>Israel, <ref xml:id="rhwis-l49-Rd1e232">Daniel. 13.</ref> Veni sede in medio nostrum et iudica nobis: quia DEVS dedit  
          <lb ed="#B1" n="46"/>tibi honorem senectutis. Et ibi narrat historia quod duos senes iudices de falsa 
          <lb ed="#B1" n="47"/>condemnatione Susannae confudit cum esset iuuenis: &amp; quasi puer aetate. Vn 
          <lb ed="#B1" n="48"/>de ibidem praemittitur: Suscitauit DEVS spiritum pueri iunioris.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e243">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Quaeritur circa hanc literam. Vtrum malus senex possit in articulo mortis  
          <lb ed="#B1" n="50"/>utiliter poenitere.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e250">
          Videtur quod non: quia omnis qui uere poenitet, dimittit 
          <lb ed="#B1" n="51"/>peccata. Sed talis non dimittit peccata, sed a peccatis dimittitur: Ergo uere non 
          <lb ed="#B1" n="52"/>poenitet. Minor patet per <ref xml:id="rhwis-l49-Rd1e256">Augustinum in sermo. quodam de poenitentia</ref>, &amp; alle<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>gatur 
          <ref xml:id="rhwis-l49-Rd1e261" target="http://scta.info/resource/pl-l4d20c1-d1e124">4. sen. dis. 20. cap.</ref> <quote xml:id="rhwis-l49-Qd1e265">Si uis poenitentiam agere, quando peccare non potes, 
          <!--sap_Page_209.xml-->
          <pb ed="#B1" n="175"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>peccata te dimittunt, non tu illa</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e276">
          Praeterea de nullo poenitente utiliter est dubium, 
          <lb ed="#B1" n="2"/>quin saluabitur, sed de poenitente in extremis dubitat <ref xml:id="rhwis-l49-Rd1e280">August. in sermone prae 
          <lb ed="#B1" n="3"/>dicto</ref>, loquens de tali. Si securus hinc exierit, ego nescio. Poenitentiam dare possu 
          <lb ed="#B1" n="4"/>mus, securitatem non: Nunquid dico condemnabitur, sed nec dico saluabitur:
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e288">
          <lb ed="#B1" n="5"/>Praeterea nullus qui poenitet, timore &amp; necessitate ductus, poenitet utiliter  
          <lb ed="#B1" n="6"/>Sed talis uidetur sic poenitere. Vnde Augustinus: Nemo expectet necessitatem 
          <lb ed="#B1" n="7"/>quando iam peccare non potest. Arbitrij enim libertatem quaerit DEVS non ne 
          <lb ed="#B1" n="8"/>cessitatem. Ergo talis non poenitet utiliter.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e299">
          Praeterea nullus uere poenitet, nisi cum 
          <lb ed="#B1" n="9"/>proposito satisfaciendi. Sed talis qui scit se moriturum, scit quod non potest satis  
          <lb ed="#B1" n="10"/>facere. Ergo hoc non proponit: Ergo inutiliter poenitet. Potest confirmari: quia 
          <lb ed="#B1" n="11"/>secundum Cano. tali non est poenitentia imponenda, sed innotescenda 26. qu.  
          <lb ed="#B1" n="12"/>7. Ab infirmis. Ethi. 4. sent. dis. 20. c. 4.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e310">
          Praeterea Eccl. 17. Viuus &amp; sanus con 
          <lb ed="#B1" n="13"/>fiteberis Domino: Ergo sicut poenitentia non ualet nisi in uita: ita nec uidetur  
          <lb ed="#B1" n="14"/>ualere nisi in sanitate.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e317">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Ad oppositum arguitur, quandiu in homine manet potestas peccandi, manet &amp; 
          <lb ed="#B1" n="16"/>potestas poenitendi: sed potestas peccandi manet in homine usque ad mortem 
          <lb ed="#B1" n="17"/>quandiu est liberi arbitrij: Ergo, &amp;c.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e326">
          Praeterea latro in fine poenitens inuenit mi 
          <lb ed="#B1" n="18"/>sericordiam, Luc. 23.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e332">
          Ad questionem dicendum, quod ad poenitentiam utilem duo fa 
          <lb ed="#B1" n="19"/>ciunt, dolor de praeteritis &amp; propositum cauendi de futuris. Et quia quilibet ha 
          <lb ed="#B1" n="20"/>bens usum rationis, quantumcunque peccauerit, &amp; quantumcunque sero, potest ha 
          <lb ed="#B1" n="21"/>bere ista duo. Et ideo concedendum est quod poenitentia quantumcunque sera utilis  
          <lb ed="#B1" n="22"/>esse potest, licet de ea confidere supra modum sit periculosum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e343">
          Vnde ad quaestio 
          <lb ed="#B1" n="23"/>nem dicendum, quod malus senex potest in articulo mortis utiliter poenitere,  
          <lb ed="#B1" n="24"/>licet hoc accidat ualde raro: Poenitentiae enim talium quandoque timore poenae pro 
          <lb ed="#B1" n="25"/>cedunt non amore iusticiae: sicut de Antiocho dicitur Macha. 2. cap. 9. Orabat 
          <lb ed="#B1" n="26"/>autem scelestus Dominum a quo non erat misericordiam consecutus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e354">
          Ad pri<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>mum ergo dicendum, quod peccata dimittunt hominem quantum ad effectum, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>quando fit impotens corpore, non tamen hominem dimittunt, quantum ad affectum: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ideo adhuc est in sua potestate affectum peccandi dimittere.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e363">
          Ad secundum quod Augu 
          <lb ed="#B1" n="30"/>stinus non dubitat, quin sera poenitentia situtilis, si sit uera: sed dubitat an sit uera 
          <lb ed="#B1" n="31"/>&amp; procedens ab amore iusticiae, an a timore poenae. Vnde in praesens uocatur se 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ra poenitentia, sacrificium uespertinum, &amp; ideo si sit uera, sufficit ad salutem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e372">
          Ad ter<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>tium 
          quod contingit poenitentiam fieri atali libere, quantum ad affectum pec<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>candi, 
          ut dictum est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e379">
          Ad quartum dicendum, quod talis habet propositum satis  
          <lb ed="#B1" n="35"/>faciendi sub conditione, si posset, &amp; hoc sufficit diuinae misericordiae: quia si 
          <lb ed="#B1" n="36"/>homo uellet facere quod in se est ad poenitentiam, DEVS faciet quod in se est ad 
          <lb ed="#B1" n="37"/>misericordiam. Et ideo licet poenitentia non sit imponenda absolute, sed inno 
          <lb ed="#B1" n="38"/>tescenda secundum Canones: tamen aestimo quod utile est eis poenitentiam cer 
          <lb ed="#B1" n="39"/>tam imponere sub conditione, si conualescant: quia frequenter de periculis ma 
          <lb ed="#B1" n="40"/>ximis homines euaserunt ad uitam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e396">
          Ad quintum de Ecclesiastico 17. dicendum 
          <lb ed="#B1" n="41"/>quod confiteri in uita est necessitatis: quia ibi dicitur: Ante mortem confitere 
          <lb ed="#B1" n="42"/>Domino: a mortuo enim quasi nihil parit confessio, sed confiteri in sanitate est 
          <lb ed="#B1" n="43"/>securitatis. Vnde primum cadit sub praecepto: secundum sub consilio, &amp; ideo 
          <lb ed="#B1" n="44"/>non est simile de uita &amp; sanitate. Senectus enim uenerabilis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e407">
          <lb ed="#B1" n="45"/>Notandum est circa senectutem bonam, quod ipsa est diligenter ueneranda, 
          <lb ed="#B1" n="46"/>uidelicet sicut medicamen incontinentiae, sicut moderamen insolentiae, sicut  
          <lb ed="#B1" n="47"/>examen experientiae, &amp; sicut libamen poenitentiae. Primo est bona senectus in san 
          <lb ed="#B1" n="48"/>ctis senibus ueneranda, sicut medicamen incontinentiae. Vnde Seneca in episto 
          <lb ed="#B1" n="49"/>la quadam: Gratias ago senectuti quicquid debebam uelle non possum, Ces  
          <lb ed="#B1" n="50"/>sare enim debet in senectute, quidquid uoluptatis, quidquid lasciuiae, quid  
          <lb ed="#B1" n="51"/>quid illecebrae placuit in iuuentute. Vnde Seneca 2. Declamationum, declama 
          <lb ed="#B1" n="52"/>tione 6. Adolescens luxuriosus peccat, senex insanit. Vnde Tullius de Sene 
          <lb ed="#B1" n="53"/>ctute: O praeclarum munus senectutis, siquidem aufert nobis quod est in ado 
          <!--sap_Page_210.xml-->
          <pb ed="#B1" n="176"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>lescentia uitiosissimum, scilicet libidinem corporis. In commendationem sene 
          <lb ed="#B1" n="2"/>ctutis dicit Ambros. ad Valentinum: Erubescat senectus quae se emendare non 
          <lb ed="#B1" n="3"/>potest: Non enim canicies commendata est annorum, sed morum. Item Am 
          <lb ed="#B1" n="4"/>brosius in Hexameron libro 1. Senectus, inquit, est in bonis moribus, dulcior  
          <lb ed="#B1" n="5"/>in consilijs, utilior in constantia, subeundi mortem paratior, ad reprimendas 
          <lb ed="#B1" n="6"/>libidines fortior, ipsa quoque infirmitas corporis sobrietas est mentis. Sed ca 
          <lb ed="#B1" n="7"/>ueant sibi senes tempore &amp; iuuenes uirtute, illud quod in commendationem 
          <lb ed="#B1" n="8"/>senectutis dicit Ambrosius ubi supra. Sunt enim quidam senes ita mali habi  
          <lb ed="#B1" n="9"/>tuati in uoluptatibus, quod dolent, ut uidetur quod non sunt ut solebant ad  
          <lb ed="#B1" n="10"/>uoluptatem potentes: delectantur audire etiam &amp; confabulari de turpibus. 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Delectantur imaginari de uilibus, &amp; sicut non uescentes carnibus delectan 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tur in brodio: sic illi cum priuantur operatione, fruuntur imaginatione.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e459">
          <lb ed="#B1" n="13"/>Sed nota quod omne peccatum incurabilius est in sene quam in iuuene 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Quaerit enim Aristoteles in Problematibus parte prima, cap. 28. propter quid  
          <lb ed="#B1" n="15"/>in hyeme pauciores sunt aegritudines quam in aestate: Mortiferae uero ma 
          <lb ed="#B1" n="16"/>gis in hyeme: &amp; respondet, quod in aestate parua quidem occasione siunt  
          <lb ed="#B1" n="17"/>aegritudines: in hyeme uero non: quia paruae occasiones citius digeruntur  
          <lb ed="#B1" n="18"/>in hyeme. Vnde illa quae siunt a maiori occasione, merito peiora sunt, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="19"/>magis destructiua: huiusmodi autem sunt, quae in hyeme oriuntur. Et Hip  
          <lb ed="#B1" n="20"/>pocras in Aphorismis suis. Senes iuuenibus frequenter minus aegrotant.  
          <lb ed="#B1" n="21"/>Cumque eis chronicae aegritudines fiunt, multi ex eis commoriuntur. Mo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>raliter, sicut sanitas corporis est aequalitas humorum: Ita fanitas est tempe 
          <lb ed="#B1" n="23"/>rantia passionum, &amp; distemperantia earum infirmitas spiritualis. Aestas est 
          <lb ed="#B1" n="24"/>iuuentus: hyems senectus. Verum est igitur, quod plures &amp; frequentiores 
          <lb ed="#B1" n="25"/>accidunt infirmitates spirituales in iuuene quam in sene: quia multo plures  
          <lb ed="#B1" n="26"/>sunt occasiones tam ex complexione calida, quam ex iuuenili inexperientia: 
          <lb ed="#B1" n="27"/>sed certe istae infirmitates sunt multo curabiliores quam sint in senibus: Quia 
          <lb ed="#B1" n="28"/>si accidant in senibus, uix curantur. Exemplum de Salomone, 3. Regum 11 
          <lb ed="#B1" n="29"/>cap. ubi dicitur. Cum esset senex, deprauatum est cor eius per mulieres. Et  
          <lb ed="#B1" n="30"/>causa est: quia tales infirmitates spirituales procedunt ex malicia magna, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tales fuerunt illi senes de quibus dicitur Danielis decimotertio: Egressa est 
          <lb ed="#B1" n="32"/>iniquitas a senibus iudicibus, qui uidebantur regere populum. Et ideo no 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tandum est, quod habitus bene uiuendi adquirendus est in iuuentute, si ho 
          <lb ed="#B1" n="34"/>mo uelit sancte uiuere in senectute. Nec aliquis de senectute nimis confidat:  
          <lb ed="#B1" n="35"/>quia quidam qui in iuuentute euaserunt in senectute, turpiter ceciderunt: sicut  
          <lb ed="#B1" n="36"/>ille qui 1.7. annis uirgo uixerat: in eodem anno corruptus obijt. Et ideo signan 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ter orat Psal. Ne proijcias me in tempore senectutis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e516">
          <lb ed="#B1" n="38"/>Secundo, ueneranda est senectus: quia ipsa est moderamen insolentiae. O 
          <lb ed="#B1" n="39"/>mnes enim boni senes debent arguere insolentes &amp; informare sine timore. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Vnde narrat Valerius libro 6. cap. 2. de quodam sene, quae de his quae suis tem 
          <lb ed="#B1" n="41"/>poribus apud Romanum populum agebatur, liberrime loquebatur, incre 
          <lb ed="#B1" n="42"/>pans arguendo, &amp; dissentiens factis maiorum. Hic dum ab amicis monere 
          <lb ed="#B1" n="43"/>tur, qua audacia ita effrontem diceret omnibus ueritatem. Ille respondit: Duae, 
          <lb ed="#B1" n="44"/>inquit, res mihi licentiam praebent, Orbitas, &amp; senectus: uoluit dicere quod  
          <lb ed="#B1" n="45"/>ille qui est iuuenis &amp; aspirat ad ardua, sperans promotiones, &amp; officia neces  
          <lb ed="#B1" n="46"/>sarie habet adulari frequenter. Sed contra hoc ideo fuit senex, &amp; ideo sene 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ctus dedit ei autoritatem. Item senex habens filios uel filias promouendas. Li  
          <lb ed="#B1" n="48"/>cet non pro se, tamen pro prole frequenter mentitur, uel saltem dissimulat ue 
          <lb ed="#B1" n="49"/>ritatem. Hic autem quia prole caruit, &amp; similiter senex fuit, &amp; ideo a ueritate 
          <lb ed="#B1" n="50"/>dicenda nulli offendenti pepercit. Sed certe modernis temporibus nonnulli  
          <lb ed="#B1" n="51"/>iuuenes obaudire volentes senioribus, de eis verificatur interdum illud Esa. 3. 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Tumultuabitur puer contra senem, &amp; ignobilis contra nobilem. Non sic erat  
          <lb ed="#B1" n="53"/>inter Romanos antiquitus, sicut narrat Valerius lib. 2. cap. 1 ubi dicit genera 
          <!--sap_Page_211.xml-->
          <pb ed="#B1" n="177"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>liter iuuentus senectuti ita circumspectum honorem tribuebat, tanquam o 
          <lb ed="#B1" n="2"/>mnes maiores natu comunes adolescentum essent patres. Et ideo inter duo 
          <lb ed="#B1" n="3"/>decim abusiones duae sunt: senex sine religione: &amp; adolescens sine obedientia:  
          <lb ed="#B1" n="4"/>sicut enim dicit Tullius de Senectute: Senex in hoc melioris conditionis est: 
          <lb ed="#B1" n="5"/>quia quod sperat adolescens ipse consecutus est. Ille uult diu uiueret iste diu ui  
          <lb ed="#B1" n="6"/>xit, quanquam mihi nec diuturnum uidetur quicquam in quo est aliquid ex  
          <lb ed="#B1" n="7"/>tremum: sed quales senes debent esse, quibus merito debetur honor &amp; ami 
          <lb ed="#B1" n="8"/>citia, docet Tullius in eodem: Senectus, inquit, honesta est cum suum ius 
          <lb ed="#B1" n="9"/>retinet. Sicut adolescentem, in quo est senile aliquid: sic &amp; senem, in quo est ado 
          <lb ed="#B1" n="10"/>lescentis aliquid, probo: quod qui sequitur, corpore senex esse poterit, animo 
          <lb ed="#B1" n="11"/>nunquam: unde metrice: 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Res est grata senem iuueniliter esse iocundum, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>oratius est iuuenem moribus esse senem. 
          <lb ed="#B1" n="14"/>Vnde &amp; in adolescente esse debet aliquid senectutis, &amp; in sene aliquid iuuen 
          <lb ed="#B1" n="15"/>tutis, ut sic senes cum iunioribus laudent nomen Domini. Caueamus ergo se 
          <lb ed="#B1" n="16"/>nes ne nomine solo suffragio etatis: solo patrocinio caniciei honorem nobis au 
          <lb ed="#B1" n="17"/>toritatis ad alios arrogemus. Vnde idem Tullius in eodem: Non tam cani, non 
          <lb ed="#B1" n="18"/>tam rugi autoritatem repente accipere possunt, sed honesta acta, &amp; superior aetas 
          <lb ed="#B1" n="19"/>fructus capit autoritatis extremos. Et ideo uirtutes in iuuentute congregandae 
          <lb ed="#B1" n="20"/>sunt. Iuxta illud Prou. 22. Adolescens gradiens iuxta uiam suam, &amp; cum senuerit non 
          <lb ed="#B1" n="21"/>recedet ab ea. Vnde Seneca: Iuueni est parcendum, &amp; seni est utendum, &amp; Eccl. 25 
          <lb ed="#B1" n="22"/>Quae in iuuenture tua non congregasti, quomodo in senectute tua inuenies:
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e605">
          <lb ed="#B1" n="23"/>Tertio ueneranda est senectus: quia est examen experientiae. Est enim senectus 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quasi thesaurus sapientiae examinatae, &amp; praeexpertae, ideo ubi desunt senes uel  
          <lb ed="#B1" n="25"/>experti, nunquam dabuntur sana consilia. Propter quod dicitur 3. Topico. Nemo 
          <lb ed="#B1" n="26"/>iuuenes eligat in duces, eo quom non constat eos esse prudentes. Vnde &amp; in exercitu 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Alexandri, nemo nisi sexagenarius exercitum duxit: &amp; hinc est quae non propter sene 
          <lb ed="#B1" n="28"/>ctutem neque decrepitam aetatem presbyteri dicuntur: sed propter sapientiam, dis. 84. ca.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e621">
          <lb ed="#B1" n="29"/>Porro. Vnde aptocuaus Graece, senex Latine dicitur: non propter aetatem, sed  
          <lb ed="#B1" n="30"/>propter sapientiam quae in eis debet esse. Sed contra presbyteros: hoc est, ma 
          <lb ed="#B1" n="31"/>los seniores ad literam inuehitur Petrus in Aurora, &amp; loquitur contra canos 
          <lb ed="#B1" n="32"/>senes, qui praetendunt maturitatem in crinibus, &amp; seruant leuitatem in mori 
          <lb ed="#B1" n="33"/>bus. Bonos autem, &amp; morigeratos non tangit, &amp; dicit sic:  
          <lb ed="#B1" n="34"/>Canicies etiam mentiri nouit &amp; alba  
          <lb ed="#B1" n="35"/>Non semper retinet alba senecta sidem. 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Albi temporibus vigorem moribus equant  
          <lb ed="#B1" n="37"/>Temppra cana niuem, corda dolosa picem. 
          <lb ed="#B1" n="38"/>Neque potest ipsis irasci moribus atas 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Quae stupet in senio non senuisse senes. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Multi autem versus elegantes ponuntur, quos transeo, ne uidear Poëtas alle 
          <lb ed="#B1" n="41"/>gasse diffusius quam Prophetas. Tamen de quibusdam presbyteris &amp; curatis 
          <lb ed="#B1" n="42"/>subiungit uersus, quos expedit saltem semel audisse, &amp; sic dicit:  
          <lb ed="#B1" n="43"/>Vis tibi depingi breuius, promissa sequuntur.  
          <lb ed="#B1" n="44"/>Vtres seu ventres, dolia siue dolos. 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Curant non aras sed haras, non vera sed era 
          <lb ed="#B1" n="46"/>Non aquum sed equos, non inopes sed opes. Et inftran 
          <lb ed="#B1" n="47"/>Libras non libros relegant parentque moneta 
          <lb ed="#B1" n="48"/>Non monitis precto non prece quemque, iuuant.  
          <lb ed="#B1" n="49"/>Non Alleluia ructare, sed alea norunt.  
          <lb ed="#B1" n="50"/>plus in x Salmone, quam Salomone legunt.  
          <lb ed="#B1" n="51"/>Istos uersus allegat Brito, de hac dictione presbyter. Et subiungit quod secun 
          <lb ed="#B1" n="52"/>dum hanc expositonem presbyter melius dicitur prae alijs bibens ter, quam prae 
          <lb ed="#B1" n="53"/>bens alijs iter. Quia uero uel omnes senes sumus, uel senes esse intendimus, 
          <!--sap_Page_212.xml-->
          <pb ed="#B1" n="178"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>DEVS uoluerit, licet hoc non sit perfectorum appetere. Absolute tamen ut com 
          <lb ed="#B1" n="2"/>muniter appetuntur omnes homines, moti magis instinctu naturae, quam fidei: 
          <lb ed="#B1" n="3"/>quia, inquam, ita est: bonum est quae conditiones senectutis, quas ponit Aristot. 2: 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Rhetoricae audiamus. Senes (inquit) moribus, in passionibus fere iuuenibus 
          <lb ed="#B1" n="5"/>contrarij sunt. Quoniam diu uixerunt, &amp; in multis decepti fuerunt, &amp; experti in 
          <lb ed="#B1" n="6"/>pluribus, negocia esse praua: ideo nihil assertiue dicunt, sed in omnibus appo 
          <lb ed="#B1" n="7"/>nunt forte, &amp; omnia agunt remissius quam oporteat. Omnia in turpius consi 
          <lb ed="#B1" n="8"/>derant &amp; male suspicantur propter incredulitatem. Increduli autem sunt, eo 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quod multa mala experti sunt. Et propter hoc etiam non amant ualde, neque 
          <lb ed="#B1" n="10"/>odiunt: quoniam sic experti sunt, &amp; magnanimi non sunt: quoniam in multis uita 
          <lb ed="#B1" n="11"/>abiecti fuerunt, &amp; humiliati, neque aliquod magnum &amp; honestum, sed solum ea 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quae ad uitam necessaria sunt concupiscunt: &amp; liberales non sunt: quoniam experti 
          <lb ed="#B1" n="13"/>sunt que facile est abijcere necessaria, &amp; difficile adquirere: &amp; timidi sunt a natu  
          <lb ed="#B1" n="14"/>rali complexione: frigidi enim sunt. Vnde uiam praeparauit senectus formidi 
          <lb ed="#B1" n="15"/>ni, &amp; ideo qui natura calidi sunt, audaces sunt, &amp; magis amant uiuere in ultima 
          <lb ed="#B1" n="16"/>die quam prima: quoniam concupiscentia est eius quod deficit. Deficit autem 
          <lb ed="#B1" n="17"/>eius tanto plus quanto diutius uiuunt, &amp; sunt amatores sui magis quam opor 
          <lb ed="#B1" n="18"/>tet. Haec enim pusillanimitatis mos est, quae in eis uiget, &amp; propter hoc magis 
          <lb ed="#B1" n="19"/>amant honestatem conferentia, quam conueniens ipsis bonum honestum. Si  
          <lb ed="#B1" n="20"/>militer &amp; inuerecundi &amp; difficilis spei, &amp; debilis concupiscentiae, &amp; magis ra 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tioni uiuunt quam morti uel uirtuti. Et acutae irae sunt: quoniam in tristicia ui  
          <lb ed="#B1" n="22"/>uunt, quae ad iram disponit: &amp; miseratiui sunt: quoniam omnes suae debilitati  
          <lb ed="#B1" n="23"/>&amp; miseriae comparticipes putant, &amp; hoc est miserabile. Non sunt autem Iusi  
          <lb ed="#B1" n="24"/>ui, sed planctiui. Haec Aristoteles. Innocentius etiam de uilitate conditionis hu 
          <lb ed="#B1" n="25"/>manae: Senectuti familiaris haec est loquacitas. Thesaurum in sepulchro ponit,  
          <lb ed="#B1" n="26"/>qui senem haeredem facit. Senex facile producitur, difficile reuocatur, cito credit  
          <lb ed="#B1" n="27"/>&amp; tarde discredit. Tenax &amp; cupidus, tristis &amp; querulus. Velox ad loquendum, 
          <lb ed="#B1" n="28"/>tardus ad audiendum, laudat antiquos, spernit modernos, uituperat praesentia, 
          <lb ed="#B1" n="29"/>commendat praeterita, suspirat &amp; anxiatur, torpet &amp; infirmatur. Audi Poëta: 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Mult a senem circumueniunt incommoda 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Haec lnnocentius. Propter haec autem non contemnendi, sed supportandi 
          <lb ed="#B1" n="32"/>sunt senes. Nam isti defectus sunt omnibus communes. Vel enim tales eri 
          <lb ed="#B1" n="33"/>mus, uel citius moriemur, unde Ecclesiast. 8. Ne spernas hominem in sene 
          <lb ed="#B1" n="34"/>ctute sua, etenim ex nobis senescunt: &amp; Leuit. 19. Coram cano capite consur 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ge &amp; honora personam senis
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e759">
          <lb ed="#B1" n="36"/>Quarto senectus est ueneranda: quia est libamen poenitentiae. Est enim li  
          <lb ed="#B1" n="37"/>bamen sacrificium, &amp; libare, idem est quod sacrificare, sicut dicit Hugo. Om 
          <lb ed="#B1" n="38"/>nis autem senex tenetur seipsum in poenitentia sacrificare DEO, uel saltem per 
          <lb ed="#B1" n="39"/>contritionem &amp; disciplinam ueteris uitae: quia sacrificium DEO spiritus con 
          <lb ed="#B1" n="40"/>tribulatus. Istud est sacrificium uespertinum de quo loquebatur Apostolus, 
          <lb ed="#B1" n="41"/>2. ad Timoth. 4. Ego enim iam delibor, &amp; tempus meae resolutionis instat.  
          <lb ed="#B1" n="42"/>Seneca in Epistola quadam imaginatur, quod uita nostra est quasi nauigium 
          <lb ed="#B1" n="43"/>in mari, &amp; quod quamdiu uiuimus nauigamus, &amp; tandem in senectute appli  
          <lb ed="#B1" n="44"/>camus ad portum: &amp; tunc sicut nautae recolligunt instrumenta &amp; uasa nauis, 
          <lb ed="#B1" n="45"/>quibus nauem mouerunt: ita debemus nos sensus nostros intentionem &amp; con 
          <lb ed="#B1" n="46"/>siderationem &amp; solicitudines seculares recolligere totaliter ad nosmetipsos, 
          <lb ed="#B1" n="47"/>uirtuose uiuendum. Vnde dicit sic: Incipiamus uasa in senectute colligere. In 
          <lb ed="#B1" n="48"/>freto: hoc est, in mari uiximus: Moriamur in portu. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l49-d1e790">
          <lb ed="#B1" n="49"/>Sed hic est inuehendum contra duo genera senum, quorum aliqui senectu 
          <lb ed="#B1" n="50"/>tem accusant, nec eam sciunt sustinere, quam tamen semper appetierit habe 
          <lb ed="#B1" n="51"/>re. Contra istos rationabiliter tam Seneca quam Tullius sic accusant. Tul  
          <lb ed="#B1" n="52"/>lius in libro suo de Senectute sic dicit: Tanta in hominibus stulticiae in 
          <lb ed="#B1" n="53"/>constantia ac peruersitas est, quod omnes aetatem ut adipiscantur exoptant,  
          <!--sap_Page_213.xml-->
          <pb ed="#B1" n="179"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>eandem adepti accusant. Seneca uero in epistola 8. tali sic conquerenti loqui  
          <lb ed="#B1" n="2"/>tur, deridendo. Vae, si te (inquit) dolor inquietat, epulae erunt parum dulces, de 
          <lb ed="#B1" n="3"/>trimenta cotinua. Haec est senis querela. Propius accedam: dicit Seneca de ca 
          <lb ed="#B1" n="4"/>pite tuo timuisti: &amp; respondit: Nesciebas te haec optare cum optares senectu 
          <lb ed="#B1" n="5"/>tem tuam: omnia ista in longa uita sunt, quemadmodum in longa uita puluis  
          <lb ed="#B1" n="6"/>&amp; lutum &amp; pluuia sunt. Sed dicis uolebam uiuere &amp; carere incommodis o 
          <lb ed="#B1" n="7"/>mnibus. Respondet tam effoeminata uox, uirum dedecet. Haec ille. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="8"/>sunt aliqui senes qui senectutem dehonestant moribus puerorum, contra quos 
          <lb ed="#B1" n="9"/>Seneca in una epistola: Autoritatem habemus senum &amp; uitia puerorum. Idem  
          <lb ed="#B1" n="10"/>in quadam alia: Desine uelle quae voluisti puer. Hoc opus sit, haec cogitatio:  
          <lb ed="#B1" n="11"/>lmponere ueteribus malis finem. Esa. 65. Puer centum annorum morietur. Non 
          <lb ed="#B1" n="12"/>sic nos charissimi, sed primo supportemus senectutem uiriliter: secundo per eam  
          <lb ed="#B1" n="13"/>adquiramus uirtutem. De primo Seneca in epistola: Senectus lassae aetatis non 
          <lb ed="#B1" n="14"/>fractae nomen habet. Non sentio in animo aetatis iniuriam, cum sentiam in cor 
          <lb ed="#B1" n="15"/>pore tantum. Vitia &amp; uitiorum ministeria senuerit. Viget etiam animus &amp; gau 
          <lb ed="#B1" n="16"/>det, &amp; multum sibi esse cum corpore exultat, &amp; mihi controuersiam facit de se 
          <lb ed="#B1" n="17"/>nectute. Hunc ait esse florem suum, credamus illi, utamur bono suo. Secundo per 
          <lb ed="#B1" n="18"/>senectutem adquiramus uirtutem, sicut docet idem Seneca epistola 15. Quod  
          <lb ed="#B1" n="19"/>facere solebant qui serius exierunt, &amp; uolunt temporis celeritate recuperare 
          <lb ed="#B1" n="20"/>calcar addamus. Senectus optime facit ad haec studia. Non est ut aestimes ul  
          <lb ed="#B1" n="21"/>lam aetatem aptiorem esse ad bonam mentem quam quae se multis experimen 
          <lb ed="#B1" n="22"/>tis, longa &amp; rerum frequenti experientia domuit, quo ad salutaria mitigatis 
          <lb ed="#B1" n="23"/>affectibus uenit. Exemplum, 2. Machabaeo. 6. de Eleaxzero, de quo ibi sic scri 
          <lb ed="#B1" n="24"/>bitur, quod coepit cogitare aetatis atque senectutis eminentiam. Dignam &amp; 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ingenuam nobilitatis caniciem, &amp; mori potius praeelegit quam impudice uiuere.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>