<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 181 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 181 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-21">December 21, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="594"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l181">
        <p xml:id="rhwis-l181-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="13"/>POSTQVAM Spiritus sanctus declarauit, quomodo diuersi 
          <lb ed="#B1" n="14"/>mode flagellati fuerunt Aegyptij &amp; Hebraei per bestias &amp; anima 
          <lb ed="#B1" n="15"/>lia: quia Aegyptij ad exterminationem, Hebraei uero ad castiga 
          <lb ed="#B1" n="16"/>tionem. In hac parte consequenter ostendit, quomodo diuersi 
          <lb ed="#B1" n="17"/>mode flagellati fuerunt Aegyptij &amp; filij lirael, per oppositum consolati, &amp; hoc 
          <lb ed="#B1" n="18"/>per res insensatas &amp; elementa. Et circa hoc duo facit. Nam primo agit de 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Aegyptiorum terribili flagellatione: Secundo de Hebraeorum admirabili con 
          <lb ed="#B1" n="20"/>solatione. secunda pars ibi: Pro quibus angelorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l181-d1e115">
          Circa primum quinque fa 
          <lb ed="#B1" n="21"/>cit. Primo assignat illius flagellationis causam principalem: secundo causam  
          <lb ed="#B1" n="22"/>instrumentalem: tertio eiusdem instrumenti actiuitatem supernaturalem: quar 
          <lb ed="#B1" n="23"/>to eiusdem actiuitatis congruitatem: quinto asserit instrumentalis actiuitatis  
          <lb ed="#B1" n="24"/>temporalem diuersitatem. secunda pars ibi: Nouis aquis &amp; grandinibus. tertia 
          <lb ed="#B1" n="25"/>pars ibit Quod enim mirabile. quarta ibi: Vindex enim. quinta ibi: Quodam enim. 
          <lb ed="#B1" n="26"/>Circa primum dicit: Negantes enim, &amp;c. Vbi tangit causam principalem istius 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Aagellationis, &amp; est culpa ignorantiae. Negantes enimte nosse impii. Exod. 6. 
          <lb ed="#B1" n="28"/>dicit Pharao: Nescio Dominum, &amp; Israel non dimittam. Secundo tangit poe 
          <lb ed="#B1" n="29"/>nam: per fortitudinem brachij tui flagellati sunt, ut qui nolut DEVM nolcere in 
          <lb ed="#B1" n="30"/>pace, saltem confiteantur eum in tribulatione, sicut Pharao fecit Exod. 9. lu 
          <lb ed="#B1" n="31"/>stus Dominus, ego autem &amp; populus meus impius. Vnde Gregorius: Ocu 
          <lb ed="#B1" n="32"/>los quos culpa claudit, poena aperit. Causam autem instrumentalem flagella 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tionis Aegyptiorum exprimit consequenter, cum dicit: Nouis aquis, &amp; gran 
          <lb ed="#B1" n="34"/>dinibus, &amp; pluuijs, persecutionem passi sunt, &amp; consumpti. De ista hagellatione 
          <lb ed="#B1" n="35"/>narratur Exod. 9. Quia septima plaga, qua Dominus percussit Aegyptum 
          <lb ed="#B1" n="36"/>fuit talis: Dominus pluit de coelo grandinem maximam, commixtam igni 
          <lb ed="#B1" n="37"/>cum fulgure, &amp; tonitruo, &amp; occidit homines, &amp; iumenta, quotquot in agro 
          <lb ed="#B1" n="38"/>reperiebantur. Illi autem Aegyptij qui Dominum timuerunt, sed &amp; iumenta 
          <lb ed="#B1" n="39"/>sua receperunt infra domos: quia fuerunt praemoniti a Moyse, quo tempore 
          <lb ed="#B1" n="40"/>caderet grando, &amp; illi nihil mali patiebantur. Sed illi reprobi, qui comminatio  
          <!--sap_Page_629.xml-->
          <pb ed="#B1" n="595"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>nes DEI non timuerunt, sed cum iumentis in agro reperti sunt, generaliter in 
          <lb ed="#B1" n="2"/>terierunt: Tantum in terra Gosen, ubi habitabant filij Israel non cecidit gran 
          <lb ed="#B1" n="3"/>do talis. Fuit ergo mirabile, &amp; contra naturam, quod istae impressiones simul 
          <lb ed="#B1" n="4"/>fiebant: fulgura &amp; grando, pluuiae &amp; tonitrua, &amp; quod ignis descendens cum 
          <lb ed="#B1" n="5"/>grandine, non liquefecit grandinem, nec aqua ignem. Sed ignis mansit in sua 
          <lb ed="#B1" n="6"/>caliditate ad comburendum, &amp; aqua in sua congelata frigiditate ad conteren 
          <lb ed="#B1" n="7"/>dum, De ista ergo mirabili plaga dicit sic: Nouis aquis &amp; grandinibus, &amp; pluuijs  
          <lb ed="#B1" n="8"/>persecutiones passi sunt, &amp; igne consumpti. Illi, uidelicet qui extra domos fuerunt.  
          <lb ed="#B1" n="9"/>Et dicit nouis aquis: quia in terra Aegypti naturaliter pluuiae non descendunt.  
          <lb ed="#B1" n="10"/>Sed Nilus, qui pro tempore excrescens, terram irrigare consueuit. Et ideo fuit  
          <lb ed="#B1" n="11"/>eis ista plaga mirabilis. Sed multomagis fuit mirabile, quod duo contraria fue 
          <lb ed="#B1" n="12"/>runt iuxta se inuicem approximata, &amp; quod neutrum eorum egit in aliud, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="13"/>noc est quod subdit: Quod enim mirabile erat in aqua, quae omnia ardentia ext in 
          <lb ed="#B1" n="14"/>guit, plus ignis valebat. Quarto assignat huius miraculi congruitatem, &amp; dicit: 
          <lb ed="#B1" n="15"/>Vindex est enim orbis iustorum: id est, ignis, aqua, &amp; omnis creatura erexit se in 
          <lb ed="#B1" n="16"/>uindictam impiorum, propter informationem iustorum. Circa istam clausu 
          <lb ed="#B1" n="17"/>lamV index enim est orbis iustorum.] notandum, quod de triplici uindicta le 
          <lb ed="#B1" n="18"/>gimus in Scriptura. Vna nobis indicitur, sicut per nos exercenda: Alia nobis  
          <lb ed="#B1" n="19"/>interdicitur, tanquam praecauenda: Et tertia nobis praedicitur, sicut praeuiden  
          <lb ed="#B1" n="20"/>da. Prima est uindicta poenitentiae temporalis: secunda est uindicta maleuolentiae 
          <lb ed="#B1" n="21"/>mundialis: tertia est uindicta diuinae sententiae generalis. Prima ergo uindicra 
          <lb ed="#B1" n="22"/>est ultio poenitentiae temporalis, quam quilibet debet accipere de seipso. Si puer 
          <lb ed="#B1" n="23"/>deberet uerberari, mallet ab amico verberari, quam ab hoste: &amp; quilibet no 
          <lb ed="#B1" n="24"/>strim mereretur pro peccato uerberari: quia seruus sciens uoluntatem domi 
          <lb ed="#B1" n="25"/>ni sui, &amp; non faciens, uapulabit plagis multis, Luc. 12. Ergo oportet quod ua 
          <lb ed="#B1" n="26"/>pul emus hic, uel in purgatorio, uel in inferno. Si in purgatorio, uel in inferno 
          <lb ed="#B1" n="27"/>hoc fiet per ministerium daemonum secundum multos. Si uero in praesenti, hoc 
          <lb ed="#B1" n="28"/>fiet ab amico: quia unusquisque maxime est amicus sibiipsi, sicut dicitur 9. Ethic.  
          <lb ed="#B1" n="29"/>Haec ergo poenitentia est hic a nobis exercenda. Sed quomodo legimus in Scri 
          <lb ed="#B1" n="30"/>ptura ueteris Testamenti, quod patres antiqui in suis poenitentijs quatuor fa 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ciebant, caput radebant, barbam praescindebant, saccum induebant, &amp; in cine 
          <lb ed="#B1" n="32"/>re sedebant: sicut innuitur in glo. Esa. 22. Vocabit Dominus DEVS exerci 
          <lb ed="#B1" n="33"/>tuum in die illa ad fletum, ad planctum, &amp; ad clauicium, &amp;c. Sic moraliter con 
          <lb ed="#B1" n="34"/>ueniens est, nos facere poenitentes, ut primo caput tondeamus: id est, mentem, 
          <lb ed="#B1" n="35"/>quae est caput animae exquisita discussione denudemus, recogitantes omnes 
          <lb ed="#B1" n="36"/>annos nostros in amaritudine animae nostrae, Esa. 38. Secundo barbam rada 
          <lb ed="#B1" n="37"/>mus per nouaculam mundae confessionis.. Tertio saccum induamus per au 
          <lb ed="#B1" n="38"/>steritatem satisfactionis, lonae 3. Rex Niniue reiecit uestimenta sua a se, &amp; in 
          <lb ed="#B1" n="39"/>dutus est sacco. Quarto in cinere sedeamus per memoriam mortificationis  
          <lb ed="#B1" n="40"/>corporis nostri, quod in cinerem resoluetur, Sapien. 2. Extinctus cinis erit cor 
          <lb ed="#B1" n="41"/>pus nostrum. Iste cinis impediet, ne coruus infernalis nidificet in mente no 
          <lb ed="#B1" n="42"/>stra. Iste cinis sicut cinis iuniperi conseruat ignem per annum: ita seruabit cha 
          <lb ed="#B1" n="43"/>ritatem per totum corpus uitae nostrae. Refert Valerius lib. 3. cap. 6. de qua 
          <lb ed="#B1" n="44"/>dam insolentia cuiusdam principis Romani, qui Caius Marius dicebatur. Iste 
          <lb ed="#B1" n="45"/>post multos triumphos obtentos semper de cantaro potare solebat. Est autem 
          <lb ed="#B1" n="46"/>cantarus quoddam genus uasis cum duabus ansis. Requisitus quare hoc fa 
          <lb ed="#B1" n="47"/>ceret, respondit: quia Liber pater post inclytum triumphum, quem de Asia 
          <lb ed="#B1" n="48"/>obtinuerat, semper de isto genere uasis bibit, quod ille Caius imitari decreuit,  
          <lb ed="#B1" n="49"/>ut inter ipsum haustum uini uictorias suas, dei sui uictoriae compararet. Quod 
          <lb ed="#B1" n="50"/>ille princeps insolenter fecisse legitur, nos ex deuotione facere conuenit. 
          <lb ed="#B1" n="51"/>CHRISTVS uocat poenitentiam calicem suum, &amp; specialiter martyrium, 
          <lb ed="#B1" n="52"/>Matth. 20. <quote xml:id="rhwis-l181-Qd1e277" source="http://scta.info/resource/mt20_22">Potestis bibere calicem quem ego bibiturus sum</quote>. Istum calicem  
          <lb ed="#B1" n="53"/>debemus bibere in memoriam uictoriarum, quas CHRISTVS tulit de ini 
          <!--sap_Page_630.xml-->
          <pb ed="#B1" n="596"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>micis nostris, &amp; sic nobis delectabile uidebitur poenitere. De ista uindicta lo 
          <lb ed="#B1" n="2"/>quitur beatus Augustinus de Vera &amp; falsa poenitentia, cap. 8. Et habetur in 
          <lb ed="#B1" n="3"/><ref xml:id="rhwis-l181-Rd1e292">Canone de poenit. dist. 3.</ref> ubi dicitur: <quote xml:id="rhwis-l181-Qd1e295" source="http://scta.info/resource/gd-p2c33q3d3-d1e136 http://scta.info/resource/gd-p2c33q3d3-d1e181">Item <quote xml:id="rhwis-l181-Qd1e297">poenitentia est quaedam dolentis  
            <lb ed="#B1" n="4"/>uindicta, puniens in se, quod dolet commisisse</quote>: &amp; infra: <quote xml:id="rhwis-l181-Qd1e302">Continue dolen  
              <lb ed="#B1" n="5"/>dum est de peccato, quod declarat ipsa deuotionis uirtus. Poenitere enim 
              <lb ed="#B1" n="6"/>est ipsam poenitentiam tenere, ut semper poeniteat in se ulciscendo, quod com 
              <lb ed="#B1" n="7"/>misit in peccando</quote></quote>. Et istud allegat <ref xml:id="rhwis-l181-Rd1e312" target="http://scta.info/resource/pl-l4d14c2-d1e260 http://scta.info/resource/pl-l4d14c2-d1e269">Magister senten. lib. 4. dis. 14</ref>. De ista eadem  
          <lb ed="#B1" n="8"/>uindicta loquitur Apostolus 2. Corinth. 7. Secundum DEVM tristari, opera  
          <lb ed="#B1" n="9"/>tur uindictam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l181-d1e320">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Secunda uindicta de qua est intentio in Scriptura, est uindicta maleuolen  
          <lb ed="#B1" n="11"/>tiae mundialis, quando homo passus iniuriam, neque potest remittere proxi 
          <lb ed="#B1" n="12"/>mo, nec ultionem DEO committere: sed ipsemet omnino uult semetipsum 
          <lb ed="#B1" n="13"/>uindicare: &amp; istud est iniustum secundum iura tam humana quam diuina, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="14"/>ratio est: quia nullus est bonus iudex durante offensa. Similiter nullus potest 
          <lb ed="#B1" n="15"/>esse iudex suijpsius. Vnde Tullius in oratione pro x Viatore: Nemo fere est, 
          <lb ed="#B1" n="16"/>qui sui periculi iudex, non sibi se aequiorem, quam reo praebeat. Hinc CHRI 
          <lb ed="#B1" n="17"/>STVS Iacobum &amp; Iohannem increpauit dure satis, Luc. 9. quando ignem de 
          <lb ed="#B1" n="18"/>coelo petiuisse uolebant in ultionem iniuriae: quia Samaritani CHRISTVM 
          <lb ed="#B1" n="19"/>recipere nolebant. In quo nobis datur intelligi, quod non semper in eos qui  
          <lb ed="#B1" n="20"/>peccant exercenda est uindicta, sicut notatur 23 q. 4.: quod autem uindicta 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Ratio autem quare in iniuria nemo bene iudicat, patet per exemplum, quan  
          <lb ed="#B1" n="22"/>do nubes interponuntur inter solem &amp; oculum nostrum, ex motu siue tremo 
          <lb ed="#B1" n="23"/>re causato in nube media, apparet nobis Sol tremere, dicunt simplices Solem  
          <lb ed="#B1" n="24"/>trepidare: &amp; causa huius deceptionis est tremor in medio, per quod uisus sit. 
          <lb ed="#B1" n="25"/>Isto modo moraliter quando homo considerat iniuriam, sibi illatam duran 
          <lb ed="#B1" n="26"/>te offensa siue rancore, &amp; in sensualitate considerat iustitiam suam per me 
          <lb ed="#B1" n="27"/>dium nebulosum, tunc necessario errat in iudicando. Haec ergo uindicta est 
          <lb ed="#B1" n="28"/>nobis interdicta sub poena grauissima: uidelicet, quod si non remiserimus 
          <lb ed="#B1" n="29"/>proximo, remissionem non consequamur. Vnde Matth. 18. <quote xml:id="rhwis-l181-Qd1e365" source="http://scta.info/resource/mt18_32">Serue (nequam) 
            <lb ed="#B1" n="30"/>omne debitum dimisi tibi, quoniam rogasti me</quote>: Sic Pater meus coelestis fa 
          <lb ed="#B1" n="31"/>ciet uobis, si non remiseritis unusquisque fratri suo de cordibus uestris. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="32"/>remittere iniuriam, &amp; non petere uindictam, magnum genus eleemosynae est. 
          <lb ed="#B1" n="33"/>De qua dicit Caesarius admonitione 2. Qui captiuos redimere, &amp; pauperes  
          <lb ed="#B1" n="34"/>pascere, &amp; uestire non praeualet contra nullum hominem odium in corde re 
          <lb ed="#B1" n="35"/>seruet, &amp; inimicis suis non solum malum pro malo non reddat, sed etiam eos 
          <lb ed="#B1" n="36"/>diligat, &amp; pro eis orare non desinat, certus de promissione, &amp; de misericordia 
          <lb ed="#B1" n="37"/>Domini, ut libera conscientia ante tribunal DEI dicere poterit: Da Domi 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ne, quia dedi: dimitte, quia dimisi. Haec ille. Quam perfecte autem CHRI 
          <lb ed="#B1" n="39"/>STVS iniuriam sibi factam dimisit, notat Bernhardus super Can. sermon. 89. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Tam liberaliter (inquit) Dominus dimittit iniuriam, ut illam nec damnet ul  
          <lb ed="#B1" n="41"/>ciscendo, nec confundat improperando, nec minus diligat imputando. Et  
          <lb ed="#B1" n="42"/>pondera illa tria: quia pauci sunt etiam qui uindictam remittunt, qui duo resi 
          <lb ed="#B1" n="43"/>dua habere possunt. Propter hoc signanter dicitur Eccles. 28. Qui uindictam  
          <lb ed="#B1" n="44"/>uult a DEO, inueniet uindictam, &amp; peccata illius seruans seruabit. Et infra: 
          <lb ed="#B1" n="45"/>Homo homini seruat iram, &amp; a DEO quaerit medelam, in hominem similem 
          <lb ed="#B1" n="46"/>sibi non facit misericordiam, &amp; pro peccatis suis deprecabitur. Tertia est uin 
          <lb ed="#B1" n="47"/>dicta iudicialis quae nobis praedicitur, sicut continue praeuidenda, unde Gre 
          <lb ed="#B1" n="48"/>gorius homel. 39. Praesentis temporis agenda est laetitia, ut nunquam amari 
          <lb ed="#B1" n="49"/>tudo sequentis iudicij recedat a memoria. Et Hugo libro suo de Animal. lib. 1. 
          <lb ed="#B1" n="50"/>Quis putas memor erit, quae tristitia, cum separabuntur impij a consortio san 
          <lb ed="#B1" n="51"/>ctorum, &amp; a uisione DEI: &amp; traditi sunt in potestate daemonum, &amp; ibunt cum 
          <lb ed="#B1" n="52"/>ipsis in ignem aeternum: ibique semper erunt sine fine, in luctu &amp; gemitu, ubi erit 
          <lb ed="#B1" n="53"/>stridor dentium intolerabilis, foetor incomparabilis, timor horribilis: mors cor 
          <!--sap_Page_631.xml-->
          <pb ed="#B1" n="597"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>poris &amp; animae sine spe ueniae, &amp; misericordiae: ubi nec qui torquet, nec qui tor 
          <lb ed="#B1" n="2"/>quetur, aliquando moritur: sed sic morientur ut semper uiuant, &amp; sic uiuent, ut  
          <lb ed="#B1" n="3"/>semper moriantur. Haec illae. Proverb. 6. Zelus &amp; ira uiri non parcet in die uin 
          <lb ed="#B1" n="4"/>dictae, nec adquiescet cuiusquam precibus, nec suscipiet pro redemptione do 
          <lb ed="#B1" n="5"/>na plurima. Et tunc erit vindex orbis terrarum, &amp;c
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>