<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 95 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 95 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-11-28">November 28, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-11-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="319"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l95">
        <p xml:id="rhwis-l95-d1e95">
          <!--sap_Page_353.xml-->
          <pb ed="#B1" n="319"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>OSTQVAM Salomon declarauit affluentiam diuinae liberalitatis 
          <lb ed="#B1" n="2"/>in concedendo sapientiam deuotis precibus postulatam: Hic con 
          <lb ed="#B1" n="3"/>sequenter declarat uehementiam humanae iocunditatis, quam mens 
          <lb ed="#B1" n="4"/>humana consequitur, per sapientiam redditur homo compositus 
          <lb ed="#B1" n="5"/>Secundo quomodo ad sapientiam sit homo dispositus. Secunda pars ibi: Quo 
          <lb ed="#B1" n="6"/>niam sine fictione. Circa primum duo facit: primo nartat Salom, quomodo sapi 
          <lb ed="#B1" n="7"/>entia sibi contulit abundantiam sanctae iocunditatis. Secundo quomodo ab  
          <lb ed="#B1" n="8"/>eo abstulit ignorantiam innatae caecitatis: secunda pars ibi: Et ignorabam.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l95-d1e119">
          <lb ed="#B1" n="9"/>Narrans ergo quomodo per sapientiam: id est, per sanctae conuersationis con 
          <lb ed="#B1" n="10"/>scientia habuit abundatiam socunditatis, dicit sic: Et latatus lum in omnibus, quo 
          <lb ed="#B1" n="11"/>niam antecedebat me ista sapientia. Laetari debet iustus, &amp; merito, tam in praesent 
          <lb ed="#B1" n="12"/>quam in futuro. In praesenti quidem de tribus: de sui domini infinita bonitate, de 
          <lb ed="#B1" n="13"/>suae conscientiae puritate, de sui pximi prosperitate. Primo ergo debet iustus lae 
          <lb ed="#B1" n="14"/>tari de sui Domini infinita bonitate. In Psal. Laetabitur iustus in Domino &amp; spe 
          <lb ed="#B1" n="15"/>rabit in eo &amp; laudabuntur omnes recti corde. Est enim leticia dilatatio cordis  
          <lb ed="#B1" n="16"/>sicut tristicia est cordis constrictio. Cor autem iustorum sic est dispositum, quod lata 
          <lb ed="#B1" n="17"/>pars est aduersus superius apud DEVM, &amp; stricta pars uersus mundum. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="18"/>cor iustorum semper est laetum de DEO. Dicitur enim Iaetitia quasi latitia a latitu  
          <lb ed="#B1" n="19"/>dine. Vnde sicut lampas in Ecclesia, quandiu habet suam latitudinem uersus supe 
          <lb ed="#B1" n="20"/>rius continet lumen &amp; oleum: quando subuertitur ut conus lampadis uertatur supe  
          <lb ed="#B1" n="21"/>rius &amp; latitudo inferius, tunc lumen extinguitur, &amp; oleum effunditur: Ita morali  
          <lb ed="#B1" n="22"/>ter quandiu cor hominis habet suam latitudinem versus coelum, &amp; conum uersus terram, 
          <lb ed="#B1" n="23"/>continet lumen gratiae, et oleum charitatis, quando subuertitur, totum extinguitur. Et  
          <lb ed="#B1" n="24"/>quia cor hominis semper debet habere latitudinem ad DEVM: ideo semper debet  
          <lb ed="#B1" n="25"/>habere laeticiam de DEO: unde Psal. lubilate DEO omnis terra, &amp;c. Secundo de 
          <lb ed="#B1" n="26"/>bet laetari in suae conscientiae puritate. Laetet mons Sion &amp; exultent filiae Iudae. Sion  
          <lb ed="#B1" n="27"/>interpretatur specula. Est autem specula locus altus &amp; eleuatus, a quo homo po 
          <lb ed="#B1" n="28"/>test de facili conspicerae a se procul, sicut in turribus castrorum patet. Mons Sion 
          <lb ed="#B1" n="29"/>est animus uiri iusti, altus per contemptum terrenorum, &amp; aptus ad speculandum a re 
          <lb ed="#B1" n="30"/>motis per considerationem coelestium &amp; futurorum. In isto monte debet esse laeticia &amp; 
          <lb ed="#B1" n="31"/>quies. In cacumine altissimorum montium non siunt turbationes uentorum nec 
          <lb ed="#B1" n="32"/>pluuiarum: sed est quies &amp; serenitas semper: &amp; eodem modo est in mente uiri iusti:  
          <lb ed="#B1" n="33"/>quia sicut docet Seneca: Mens sapientis est sicut coelum supra sphaeram Lunae 
          <lb ed="#B1" n="34"/>ubi non siunt peregrinae impressiones: Sed si in mente iusti contingat turbatio 
          <lb ed="#B1" n="35"/>per peccatum, habet statim remedia confessionis: &amp; ideo exultent filiae Iudae, 
          <lb ed="#B1" n="36"/>quasi dicat, non solum laetari debent innocentes &amp; perfecti in suae conscientiae 
          <lb ed="#B1" n="37"/>uritate, sed etiam poenitentes &amp; confessi. Iuda enim confessio interpretatur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l95-d1e184">
          <lb ed="#B1" n="38"/>Dicit Hippocrates in aphorismis suis, parte 7. Dissipientiae cum risu factae secu 
          <lb ed="#B1" n="39"/>riores: quae uero cum solicitudine molestissimae. Vult dicere quod infirmis 
          <lb ed="#B1" n="40"/>contingit duplex alienatio mentis, quandoque cum risu &amp; laeticia, quan  
          <lb ed="#B1" n="41"/>doque cum desolatione &amp; tristicia. Prima dissipientia est de facili cura 
          <lb ed="#B1" n="42"/>bilis. Secunda de difficili: quia prouenit de materia melancholica, quae 
          <lb ed="#B1" n="43"/>est difficilis ad digerendum. Moraliter omnis peccans dissipit, &amp; alie 
          <lb ed="#B1" n="44"/>nationem mentis patitur. Vnde de peccatoribus dicitur Esa. 1. Dereli  
          <lb ed="#B1" n="45"/>querunt Dominum, blasphemabant sanctum Israel, abalienati sunt retrorsum, 
          <!--sap_Page_354.xml-->
          <pb ed="#B1" n="320"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Inter istos tamen est diuersitas. Nam quidam desipiunt cum tristicia despera 
          <lb ed="#B1" n="2"/>tionis de diuina misericordia &amp; sacramentis Ecclesiae: &amp; talis dissipientia est 
          <lb ed="#B1" n="3"/>molestissima, sic dissipuit Cain Genes. 4. Maior est iniquitas mea quam ut ue 
          <lb ed="#B1" n="4"/>niam merear. Alij peccant &amp; dissipiunt, sed tamen cum laeticia spei de diuina 
          <lb ed="#B1" n="5"/>misericordia. In Psalm. Secundum multitudinem dolorum meorum, in corde 
          <lb ed="#B1" n="6"/>meo, consolationes tuae laetificauerunt animam meam. Tertio debet laetari iu 
          <lb ed="#B1" n="7"/>stus in praesenti de sui proximi prosperitate: sicut unum membrum laetatur de 
          <lb ed="#B1" n="8"/>alterius sanitate, &amp; tristatur de eius infirmitate: dicunt enim boni de suis con 
          <lb ed="#B1" n="9"/>fratribus semper illud * Machab. 12. Sicut fas est &amp; decet meminisse fratrum 
          <lb ed="#B1" n="10"/>laetamur itaqe de gloria uestra. Dicit ergo Salomon: Letatus sum in omnibus. 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Nec mirum: quia ad Rom. 8. Diligentibus DEVM omnia cooperantur in bo 
          <lb ed="#B1" n="12"/>num, siue sint prospera, siue sint aduersa, Proverb. 12. Non contristabit iustum 
          <lb ed="#B1" n="13"/>quicquid ei acciderit. Et ideo nulla fortuna mala est apud sapientem: sicut decla 
          <lb ed="#B1" n="14"/>rat Boëtius 4 de Consol. prosa 7. quod quilibet potest formare fortunam suam, 
          <lb ed="#B1" n="15"/>sicut uoluerit. Si enim est aspera &amp; iustinet eam patienter, facit eam meritoriam, 
          <lb ed="#B1" n="16"/>&amp; occasionem merendi. Si est laeta &amp; bene ea utitur, bona sibi fit. Et ideo dicit 
          <lb ed="#B1" n="17"/>Philoslophia Boëtius: In uestra situm est manu, qualem uobis fortunam for 
          <lb ed="#B1" n="18"/>mare malitis. Omnis enim qui uidetur aspera, aut exercet, aut corrigit, aut pu 
          <lb ed="#B1" n="19"/>nit: hoc est, Omnis aduersa fortuna, aut exercet perfectos, aut corrigit imperfe 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ctos, aut punit iniustos. Et ideo signanter dicitur 1 ad Thessal. 2. In omnibus 
          <lb ed="#B1" n="21"/>gratias agite. Ad Philip. 4. Scio humiliari, scio &amp; abundare (ubique &amp; in om 
          <lb ed="#B1" n="22"/>nibus inititutus sum) &amp; satiari &amp; esurire, &amp; abundare, &amp; penuriam pati: omnia 
          <lb ed="#B1" n="23"/>possum in eo qui me confortat. Letatus sum ereo in omnibus. Sed quare: Certe, 
          <lb ed="#B1" n="24"/>quia antecedebat me sapientia ista: id est, timor Domini: quia initium sapientiae 
          <lb ed="#B1" n="25"/>timor Domini: uel cultus DEI deuotus, qui uocatur pietas, Iob 28. Ecce ti 
          <lb ed="#B1" n="26"/>mor Domini ipsa est sapientia, &amp;c. Ista sapientia debet semper hominem prae 
          <lb ed="#B1" n="27"/>cedere, &amp; uiam ostendere, &amp; praeparare. Proverb. 4. Oculi tui recta uideant, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="28"/>palpebrae tuae praecedant gressus tuos. Sunt tamen duo genera hominum, quos 
          <lb ed="#B1" n="29"/>sapientia non praecedit: uidelicet impetuosi &amp; accidiosi: homines enim capito 
          <lb ed="#B1" n="30"/>sos praecipites &amp; impetuosos non praecedit sapientia, sed stultitia.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l95-d1e273">
          <lb ed="#B1" n="31"/>Dicit enim Seneca quod duo maxime sunt contraria consilio: festinatio, sci 
          <lb ed="#B1" n="32"/>licet &amp; ira. Et ideo iracundi &amp; impetuosi nunquam dabunt sapiens consilium 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Indiget enim quiete &amp; deliberatione. Vnde Seneca de quatuor uirtutibus Pru 
          <lb ed="#B1" n="34"/>dentis proprium est examinare consilia, &amp; non cito facili credulitate ad falsa 
          <lb ed="#B1" n="35"/>prolabi. Vnde tales non praecedit sapientia, sed aliquando subsequitur: quia 
          <lb ed="#B1" n="36"/>per suae praesumptionis poenam addiscunt alias cautius negociari. Secundo 
          <lb ed="#B1" n="37"/>accidiosos non praecedit sapientia: quia negligentes sunt in praeuidendo, &amp; prae 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ordinando ante tempus. Et ideo cum tempus transierit, tunc erit nimis tarde 
          <lb ed="#B1" n="39"/>Et ideo dicit Sene. de copia uerborum siue de quatuor uirtutibus cardinalibus: 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Si prudens esse cupis in futurum prospectum intende: &amp; quae possunt contin 
          <lb ed="#B1" n="41"/>gere animo tuo cuncta propone, nihil tibi subitum sit: sed ante totum prospi 
          <lb ed="#B1" n="42"/>cias: nam qui prudens est, non dicit non putaui hoc fieri. Quia non dubitat  
          <lb ed="#B1" n="43"/>sed expectat: non suspicatur, sed cauet. Istud est contra sero poenitentes, contra 
          <lb ed="#B1" n="44"/>ordinationem DEI, de suo statu differentes: contra illos, qui sunt de amicis suis 
          <lb ed="#B1" n="45"/>carnalibus nimis diffidentes: &amp; propter hoc de salute propria disponere diffe 
          <lb ed="#B1" n="46"/>runt: aliter est sapientibus &amp; iustis: quia tales semper antecedit sapientia: Iuxta 
          <lb ed="#B1" n="47"/>illud Ecclesiast. 4. Sapientia filijs tuis uitam inspirat, &amp; suscipit inquirentes se  
          <lb ed="#B1" n="48"/>&amp; praeibit in uia iusticiae. Sic ergo patet quod sapientia confert abundantiam  
          <lb ed="#B1" n="49"/>sanctae iocunditatis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l95-d1e317">
          Secundo aufert ignorantiam innatae caecitatis. Et quan  
          <lb ed="#B1" n="50"/>tum ad hoc subiungitur inlitera: Et ignorabam quoniam omnium bonorum mater est. 
          <lb ed="#B1" n="51"/>Ipsa enim est, quae dicit Eccles. 24. Ego mater pulchrae dilectionis, &amp; timoris, 
          <lb ed="#B1" n="52"/>&amp; sanctae spei. Sapientia enim magis dicitur mater quam pater: quia sic pater 
          <lb ed="#B1" n="53"/>est causa principalis in generatione prolis, &amp; mater secundaria: quia principium 
          <!--sap_Page_355.xml-->
          <pb ed="#B1" n="321"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>est passiuum: Ita in omni operatione meritoria DEVS est sicut pater, &amp; huma 
          <lb ed="#B1" n="2"/>na industria sicut mater. Et loquitur scientia metaphorice imaginando sapi 
          <lb ed="#B1" n="3"/>entiam, quasi quandam personam, sicut fecit Boët. lib. suo de conso. phi. per to 
          <lb ed="#B1" n="4"/>Cuius personae descriptionem ponit Boët. lib. 1. prosa 1. talem refert, sibi iacen 
          <lb ed="#B1" n="5"/>ti in lecto apparuisse, &amp; casum suum de antiqua prosperitate deflenti, mulierem 
          <lb ed="#B1" n="6"/>quandam, formae reuerendae, fulgentibus oculis, colore uiuido, &amp; inexhaust 
          <lb ed="#B1" n="7"/>uigoris: quamuis aetate prouectae in statura fuit discretionis ambiguae: quia a 
          <lb ed="#B1" n="8"/>liquando apparuit quasi staturae communis humanae, aliquando uidebatur  
          <lb ed="#B1" n="9"/>coelum pulsare capitis sui uertice: Aliquando etiam ultra coelum uidebatur ca 
          <lb ed="#B1" n="10"/>put eleuare intantum, quod hominum respicientium frustrabatur intuitum, 
          <lb ed="#B1" n="11"/>Vestes habuit quas sibi proprijs manibus indissolubili materia, subtili artificio 
          <lb ed="#B1" n="12"/>fecerat. In quarum summitate o litera Graeca, in inferiori margine a lite 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ra scribebatur. In dextra portabat libellum, in sinistra sceptrum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l95-d1e362">
          Istius descri 
          <lb ed="#B1" n="14"/>ptionis intellectus est talis: Philosophia siue sapientia in sexu describitur mu 
          <lb ed="#B1" n="15"/>lieris: quia philosophiae idem officium conuenit moraliter, quod naturaliter 
          <lb ed="#B1" n="16"/>conuenit mulieri. Sicut enim mulieris officium est uirum parere, &amp; postea ad  
          <lb ed="#B1" n="17"/>sufficientem aetatem de semetipsa nutrire inesse naturali: ita philosophiae de 
          <lb ed="#B1" n="18"/>betur uirum inesse morali parere &amp; nutrire. In cuius signum antiqui philoso  
          <lb ed="#B1" n="19"/>phi philosophiam vocauerunt matrem suam: sicut Plato &amp; Demosthenes di 
          <lb ed="#B1" n="20"/>xisse leguntur in lib. de uita philosophorum. Vnde isti duas matres se fateban 
          <lb ed="#B1" n="21"/>tur habere: uidelicet naturam &amp; philosophiam de quibus matribus fuit eorum 
          <lb ed="#B1" n="22"/>sententia: Natura nos genuit mortales &amp; rudes, sed philosophia nos genuit di 
          <lb ed="#B1" n="23"/>uinis uirtutibus informatos. Haec est ergo causa quare apud omnes tam Grae 
          <lb ed="#B1" n="24"/>cos quam Latinos philosophia pingebatur in specie mulieris. Oculi fuerunt  
          <lb ed="#B1" n="25"/>fulgentes: id est, lumen proprium habentes: quia philosophiam nihil obscurum 
          <lb ed="#B1" n="26"/>potest latere. Color autem uiuidus &amp; uigor inexhaustus: quia ueritas philo 
          <lb ed="#B1" n="27"/>sophiae demonstrationibus incorruptibilibus est connexa: &amp; tamen adeo est 
          <lb ed="#B1" n="28"/>antiqua, quod non est nostri temporis: quia ante humanam adinuentionem 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ab aeterno fuit possessio diuina: sicut dicitur Ecclesiast. 1. Omnis sapientia a 
          <lb ed="#B1" n="30"/>Domino DEO est, &amp; cum ipso fuit semper, &amp; ante aeuum. Statura fuit discre 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tionis ambiguae: quia modo similis communi staturae humanae, modo coelum 
          <lb ed="#B1" n="32"/>pulsare, modo coelum transcendere uidebatur: ad designandum, quod in ali  
          <lb ed="#B1" n="33"/>qua sui parte tractat de moralibus, de naturalibus, &amp; de his quae homo com 
          <lb ed="#B1" n="34"/>prehendere potest. In aliqua de coelestibus, quae uix homo attingere ualet: si 
          <lb ed="#B1" n="35"/>cut in astronomia. Et aliquando de super coelestibus: puta de DEO primo mo 
          <lb ed="#B1" n="36"/>tore, &amp; intelligentijs, in quibus multa nos latent pertractat. Vestes subtilissi  
          <lb ed="#B1" n="37"/>mae sunt scilicet septem artes liberales: quia sicut corpus sub ueste tegitur, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ornatur: ita philosophiae natura sub scientijs sermocionalibus, quae sunt, Gran 
          <lb ed="#B1" n="39"/>matica, Rethorica &amp; Dialectica: &amp; sub Geometriae dimensionibs, Arithmeticae 
          <lb ed="#B1" n="40"/>proportionibus, Musicae modulationibus cooperitur: &amp; uelut suis orna 
          <lb ed="#B1" n="41"/>mentis uestitur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l95-d1e425">
          Et tamen istas uestes philosophia texuit manibus suis, mate 
          <lb ed="#B1" n="42"/>ria indissolubili, &amp; subtili artificio: quia licet dictae scientiae sint uestes exorna 
          <lb ed="#B1" n="43"/>tiuae philosophiae, subiectiuae partes: nihilominus sunt demonstrationibus 
          <lb ed="#B1" n="44"/>subtilissimis connexae. In superiori parte literas scribebatur, quae ualet tantum 
          <lb ed="#B1" n="45"/>quantum T. &amp; significat* theoricam: In inferiori margine * litera Graeca scri 
          <lb ed="#B1" n="46"/>bebatur, &amp; significatIpracticam. Et inter istas literas ad scalarum modum 
          <lb ed="#B1" n="47"/>quidam gradus insigniti fuerunt, quibus ab inferiori elemento: id est, a2 usque  
          <lb ed="#B1" n="48"/>ad superius quod est i, esset ascensus: &amp; tantum uult denotare, uidelicet quod ad  
          <lb ed="#B1" n="49"/>philosophiam pertinet: aliquando operari, quantum studere uitae contempla 
          <lb ed="#B1" n="50"/>tiuae, &amp; aliquando indulgere uitae actiuae. Et quia uita actiua siue practica per 
          <lb ed="#B1" n="51"/>contemplatiuam regitur &amp; consistit circa temporalia ista administranda: uita 
          <lb ed="#B1" n="52"/>uero contemplatiua circa aeterna consistit &amp; coelestia. Ideo litera theologiae, 
          <lb ed="#B1" n="53"/>capitalis in superiori margine. Practicae uero litera in inferiori fimbria potie 
          <!--sap_Page_356.xml-->
          <pb ed="#B1" n="322"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>batur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l95-d1e460">
          Et inter has scalarum gradus extiterunt, ut rationabilis fieret ascensus 
          <lb ed="#B1" n="2"/>&amp; descensus pro tempore nunc ab actiua ad contemplatiuam, nunc econtra 
          <lb ed="#B1" n="3"/>descensus. Circa tamen uestes philosophiae notat Boëtius quasi duos defe 
          <lb ed="#B1" n="4"/>ctus. Vnus erat quod erant obductae quadam caligine neglectae uetustatis.  
          <lb ed="#B1" n="5"/>Sicut uidemus in antiquis imaginibus, pulueribus, &amp; aranearum telis obte 
          <lb ed="#B1" n="6"/>ctis. Alius defectus erat quod uestes philosophiae erant aliquibus in partibus 
          <lb ed="#B1" n="7"/>uiolenter laceratae. Primum significat quod philosophiae ornamenta cuius  
          <lb ed="#B1" n="8"/>modi sunt scientiae liberales, de quibus praedictum est, non habentur in tanta 
          <lb ed="#B1" n="9"/>ueneratione nec in tam communi exercitatione modernis temporibus, sicut  
          <lb ed="#B1" n="10"/>antiquitus habebantur, sed sunt quasi neglectae &amp; obliuioni traditae, nisi apud  
          <lb ed="#B1" n="11"/>paucos. Secundum designat diuersas sectas, &amp; uarias opiniones philosophan 
          <lb ed="#B1" n="12"/>tium. Vnde unus accepit unam particulam, &amp; alius aliam, &amp; sic philosophiam 
          <lb ed="#B1" n="13"/>secundum apparentiam lacerant, quamuis in ueritate lacerari non possit, cum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>ipsa indissolubili materia sit effecta. In manu dextera portauit libellos, &amp; in si 
          <lb ed="#B1" n="15"/>nistra sceptrum. Ad denotandum quod duo sunt opera sapientis, uidelicet in 
          <lb ed="#B1" n="16"/>formare, &amp; castigare, &amp; libellos habuit in manu dextera: quia nobilius opus 
          <lb ed="#B1" n="17"/>est docere, quam punire. Liber enim denotat informationem, &amp; sceptrum pu 
          <lb ed="#B1" n="18"/>nitionem: ad denotandum similiter quod in sapiente debent esse prudentia &amp; 
          <lb ed="#B1" n="19"/>iusticia. Habuit haec imago libellos, per quos prudentia denotatur in dexte 
          <lb ed="#B1" n="20"/>ra: Et sceptrum per quod designatur iusticia in sinistra. Et haec est descriptio 
          <lb ed="#B1" n="21"/>philosophiae secundum Boët. Athenienses uero praeter istum modum philo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>sophiam tripliciter descripserunt: Aliqui sicut dominam delicatam iacentem: 
          <lb ed="#B1" n="23"/>Aliqui sicut imperatricem stantem: Aliqui reginam in cathedra sedentem. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>Primi mouebantur ex hoc quod dicitur 7. phys. In quiescendo nanque 
          <lb ed="#B1" n="25"/>&amp; sedendo anima sciens fit &amp; prudens.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l95-d1e515">
          Et ideo ad denotandum quod sine 
          <lb ed="#B1" n="26"/>quiete &amp; pace in turbationibus seculi &amp; sensualitatis, nullus potest scientiam  
          <lb ed="#B1" n="27"/>adipisci. Lecticam autem philosophiae quatuor personae portabant. Duae in 
          <lb ed="#B1" n="28"/>specie iuuenum, scilicet * philos &amp; *chopos: id est, amor &amp; labor, &amp; duae in 
          <lb ed="#B1" n="29"/>specie puellarum: id est, rphilomena &amp; agrimena: id est, cura &amp; uigilia secun 
          <lb ed="#B1" n="30"/>dum Hugo. in Didas. Licet expositor Boëtij Guil medicus dicat quod om 
          <lb ed="#B1" n="31"/>nes quatuor habuerunt species puellarum. Secundo inter Athenienses fue 
          <lb ed="#B1" n="32"/>runt alij qui depinxerunt quasi imperatricem stantem, &amp; hoc in ianuis tem 
          <lb ed="#B1" n="33"/>plorum. Et super caput suum sic erat scriptum: Vsus me genuit, memoria me 
          <lb ed="#B1" n="34"/>peperit. O diui stultos, &amp; opera ignara. Tertio depingebatur in praetorijs si 
          <lb ed="#B1" n="35"/>cut regina sedens in cathedra, cui sub ascellis ordinabantur duo reuerendi se 
          <lb ed="#B1" n="36"/>nes hinc &amp; inde: quia uno genu flexu sugebant mamillas. Ipsa uero super u 
          <lb ed="#B1" n="37"/>trunque manus quasi confouendo extendit. Sic ergo in praetorio depinge 
          <lb ed="#B1" n="38"/>batur ad denotandum, quod sine sapientia ueritas iudicij exerceri non potest, 
          <lb ed="#B1" n="39"/>&amp; quod iudices quantumcunque sint senes uel experti semper indigent no 
          <lb ed="#B1" n="40"/>uo sapientiae nutrimento, 1. Petri 2. Sine dolo lac concupiscite, ut in eo 
          <lb ed="#B1" n="41"/>cres. in sa. Et Ecclesiast. 25. quam speciosum caniciei iudicium, &amp; 
          <lb ed="#B1" n="42"/>presbyteris cognoscere consilium, quam speciosa ue 
          <lb ed="#B1" n="43"/>teranis sapientia, &amp; gloriosus intellectus, 
          <lb ed="#B1" n="44"/>&amp; consilium 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>