<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 158 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 158 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-12-12">December 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-12-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="523"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l158">
        <p xml:id="rhwis-l158-d1e95">
          <lb ed="#B1" n="19"/>OSTQVAM Spiritus sanctus reprobauit idolatras colentes na 
          <lb ed="#B1" n="20"/>turales creaturas. In hac parte consequenter aggreditur reprobare 
          <lb ed="#B1" n="21"/>idolatras, qui colunt imagines &amp; artificiales figuras. Et circa hoc duo 
          <lb ed="#B1" n="22"/>facit: Primo agit de idolorum multiplici diuersitate: Secundo de ado 
          <lb ed="#B1" n="23"/>rantium stultitia &amp; fatuitate. Secunda pars ibi: Et de substantia sua. Circa pri 
          <lb ed="#B1" n="24"/>mum duo facit. Nam primo ostendit quomodo coluerunt idola in materia mi 
          <lb ed="#B1" n="25"/>nerali: Secundo quomodo in materia lignea &amp; nemorali. Secunda pars ibi:  
          <lb ed="#B1" n="26"/>Aut si quis artifex.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l158-d1e115">
          <lb ed="#B1" n="27"/>Circa primum dicit sic: Infelices aut sunt, &amp;c. Et merito infelices. Est enim feli 
          <lb ed="#B1" n="28"/>citas propria operatio hominis secundum uirtutem optimam, in uitam perfe 
          <lb ed="#B1" n="29"/>ctam, 1. Ethic. Propria autem operatio hominis est intelligere &amp; amare DEVM 
          <lb ed="#B1" n="30"/>unde isti aberrantes, &amp; colentes imagines falsas, merito dicuntur infelices. In 
          <lb ed="#B1" n="31"/>Psal. Contritio &amp; infelicitas in uijs eorum. Solet etiam sic dici metrice: 
          <lb ed="#B1" n="32"/>Tres infelices in mundo novimus esse, 
          <lb ed="#B1" n="33"/>infelix qui pauca sapit, spernitque doceri. 
          <lb ed="#B1" n="34"/>Infelix qui multa lapit, spernitque docere. 
          <lb ed="#B1" n="35"/>infelix qui recta docet, operatur inique 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Et omnibus istis modis infelices fuerunt idolatrae. Primo quidem: quia cum pau 
          <lb ed="#B1" n="37"/>ca saperent de DEO, spreuerunt a prophetis doceri. Secundo cum multa saperent de 
          <lb ed="#B1" n="38"/>mundanis, spreuerunt DEVM per illa inuestigare, &amp; sic se &amp; suos docere. Tertio 
          <lb ed="#B1" n="39"/>quia cum recta multa docerent de naturalibus, maxime tamen operabantur  
          <lb ed="#B1" n="40"/>inique, idola colendo &amp; uenerando. Infelices ergo fuerunt per luminis fidei 
          <lb ed="#B1" n="41"/>priuationem, &amp; per beatitudinis desperationem. Vnde subdit: Et inter mor 
          <lb ed="#B1" n="42"/>tuos est spes illorum, quasi diceret, sicut de mortuis nulla est spes, quod redeant  
          <lb ed="#B1" n="43"/>ad uitam naturaliter: ita nec de istis est unquam spes, quod ad uitam gratiae pos  
          <lb ed="#B1" n="44"/>sint tedite, qui appellauerunt deos opera manuum hominum, aurum &amp; argentum, 
          <!--sap_Page_558.xml-->
          <pb ed="#B1" n="524"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>In Psal. Simulachra gentium argentum &amp; aurum, &amp;c. Artis inuentionem: id est, ido 
          <lb ed="#B1" n="2"/>lum nova arte excogitatum. Dicitur enim Daedalus primus fecisse idola se mo 
          <lb ed="#B1" n="3"/>uentia, secundum Magistrum in historijs scholasticis super librum Iudicum, de tem 
          <lb ed="#B1" n="4"/>poribous Gedeonis. Et similitudines animalium, sicut superius est expositum. Co 
          <lb ed="#B1" n="5"/>luerunt enim similitudines serpentum, draconum, &amp; quium, ranarum, atque canum: 
          <lb ed="#B1" n="6"/>aut lapidem inutilem: quia ad nullum usum uitae deseruientem, opus manus anti 
          <lb ed="#B1" n="7"/>quae: quia olim plus numinis credebatur in antiquis imaginibus, quam in no 
          <lb ed="#B1" n="8"/>uis propter uetustatem. Solent enim uetulae dicere quod imagines sexagesi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>mo anno a fabricatione sua sortiuntur uirtutem. 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l158-d1e180">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Et quia in hac lectione uituperantur adoratores imaginum, sit ista dubitatio 
          <lb ed="#B1" n="11"/>literalis. Vtrum licet Christianis aliquas imagines adorare.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l158-d1e187">
          Et arguitur quod non. 
          <lb ed="#B1" n="12"/>Quia Exod. 2. dicitur: Non facies tibi imaginem neque ullam similitudinem, &amp;c. Sed  
          <lb ed="#B1" n="13"/>si non licet facere, multo fortius non licet adorare.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l158-d1e194">
          Item de nullo alio uituperan  
          <lb ed="#B1" n="14"/>tur in Scriptura idolatrae nisi que adorauerunt opus manuum suarum, sicut patet in 
          <lb ed="#B1" n="15"/>hac lectione. Sed imagines sunt opera manuum, de auro &amp; argento, lignis &amp; la 
          <lb ed="#B1" n="16"/>pidibus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l158-d1e204">
          Item in canone Scripturae legitur, nihil tale esse concessum: ergo super 
          <lb ed="#B1" n="17"/>stitiosum uidetur tales imagines introducere.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l158-d1e209">
          <lb ed="#B1" n="18"/>Ad oppositum est ritus Ecclesiae. Et Damascen. 4. Senten. cap. 8. quod intu 
          <lb ed="#B1" n="19"/>latur de sanctis imaginibus, ubi allegat magnum Basilium dicentem, quod honor 
          <lb ed="#B1" n="20"/>imaginis ad apomxymp peruenit: id est, ad exemplatum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l158-d1e218">
          Ad istam quaestionem re 
          <lb ed="#B1" n="21"/>spondet S. Thomas super 3. Senten. dis. 4. Imago potest dupliciter considera 
          <lb ed="#B1" n="22"/>ri, uel secundum quod est res quaedam, uel secundum quod est imago. Primo modo nul  
          <lb ed="#B1" n="23"/>lus sibi honor debetur, sicut nec ligno uel lapidi. Secundo modo idem motus est 
          <lb ed="#B1" n="24"/>in imaginem &amp; imaginatum. Et ideo idem honor debetur imagini, &amp; illi cuius est 
          <lb ed="#B1" n="25"/>imago.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l158-d1e231">
          Sed contra istam responsionem obijcio primo sic: Quia latria est honor soli 
          <lb ed="#B1" n="26"/>DEO debitus, sed nulla imago est DEVS: ergo contradictionem includit dicere, 
          <lb ed="#B1" n="27"/>quo latria sit honor soli DEO debitus, &amp; tamen debetur imagini CHRISTI &amp; 
          <lb ed="#B1" n="28"/>CHRISTO.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l158-d1e240">
          Praeterea: Si idem honor debet imagini CHlRISTI &amp; CHRISTO, 
          <lb ed="#B1" n="29"/>idem honor etiam debet lapidi &amp; CHRISTO: &amp; per consequens idem honor debetur  
          <lb ed="#B1" n="30"/>CHRISTO &amp; creaturae, quid non est credendum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l158-d1e247">
          Praeterea: Qui adorat aliquid hono 
          <lb ed="#B1" n="31"/>re latriae, confitetur illud esse DEVM: ergo si aliquis possit licite adorare DEI ima 
          <lb ed="#B1" n="32"/>ginem cultu latriae, possit licite protestari &amp; confiteri, aliud a DEO esse DEVM. Ideo 
          <lb ed="#B1" n="33"/>aliter potest dici. Quod nulla adoratio debet imagini, nec licet aliquam imagi 
          <lb ed="#B1" n="34"/>nem adorare. Vera enim adoratio est in spiritu, &amp; deuotione, &amp; amore summo, 
          <lb ed="#B1" n="35"/>&amp; istam nullo modo debemus in aliquam creaturam dirigere: Quia aut, propter imagi 
          <lb ed="#B1" n="36"/>nem CHRISTI excitamur ad adorandum CHRISTVM, &amp; coram imagine adora 
          <lb ed="#B1" n="37"/>tionem nostram facimus CHRISTO: ergo dicitur large loquendo qued imaginem ado 
          <lb ed="#B1" n="38"/>ramus. Vnde uidetur mihi dicendum, quod nec adoro imaginem CHRISTI, quia li  
          <lb ed="#B1" n="39"/>gnum, nec quia imago CHRISTI, sed adoro CHRISTVM coram imagine CHRI 
          <lb ed="#B1" n="40"/>STI: quia est imago CHRISTI, &amp; excitat me ad adorandum CHRISTVM: &amp; sic  
          <lb ed="#B1" n="41"/>exponit lohan. Damasc. li. 4. ca. 8. Vbi uidetur docere, quo Sanctorum imagines 
          <lb ed="#B1" n="42"/>debent adorari. Hoc intelligo sic, quod propter imaginis repraesentationem, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>licet mihi coram imagine sanctum illum, cuius est imago, adorare. Et eodem  
          <lb ed="#B1" n="44"/>modo intelligo sanctum Thomam, &amp; magnum Basilium, &amp; totum Ecclesiae ri 
          <lb ed="#B1" n="45"/>tum. Nec uideo pro tunc bene esse dictum, quod eodem honore honoratur  
          <lb ed="#B1" n="46"/>imago &amp; DEVS, cuius est imago. Sed adhuc contra utranque uiam arguitur: quia 
          <lb ed="#B1" n="47"/>si debeo adorare DEVM ex commemoratione imaginis, multo magis debeo 
          <lb ed="#B1" n="48"/>haec facere ex commemoratione imaginis uerioris: sed uerior imago DEI est 
          <lb ed="#B1" n="49"/>in homine secundum animam: &amp; uerior imago proximi estunus uerus ho 
          <lb ed="#B1" n="50"/>mo, quam imago lignea uel lapidea: ergo licet mihi &amp; debeo adorare DEVM 
          <lb ed="#B1" n="51"/>uel CHRISTVM in homine potius, quam in imagine mortua. Dicen 
          <lb ed="#B1" n="52"/>dum quod homo uerus habet in se magnam nobilitatem, unde si adora  
          <lb ed="#B1" n="53"/>retur, posset praesumi quod propter se adoraretur: lmago autem lignea nihil 
          <!--sap_Page_559.xml-->
          <pb ed="#B1" n="525"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>bonitatis habet uel modicum, quare coram ea debeat adoratio fieri. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="2"/>statuit Ecclesia, quod potius coram imagine fiat adoratio, quam coram homi 
          <lb ed="#B1" n="3"/>ne: quamuis qui sic DEVM adoraret excitatus per hominem, quatenus est ima 
          <lb ed="#B1" n="4"/>go DEI, in nullo peccaret, nisi forte per accidens, ratione scandali quod alij 
          <lb ed="#B1" n="5"/>possent sibi inde assumere.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l158-d1e315">
          <lb ed="#B1" n="6"/>Est aut notandum quo usum imaginum in Ecclesia introduxerunt Apostoli, licet  
          <lb ed="#B1" n="7"/>hoc in canone Bibliae nullibi exprimatur. Vnde allegat Damascen. lib. 4. cap.  
          <lb ed="#B1" n="8"/>praeallegato, quod rumor adeum peruenerat quoe beatus Lucas depinxerat imagi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>nes ta CHRISTI quam matris suae, &amp; quo illae imagines habebantur in Roma, &amp; se 
          <lb ed="#B1" n="10"/>cundum illas aliae fuerunt depictae quae olim Hierosolymis habebantur. Narratur  
          <lb ed="#B1" n="11"/>etiam in ecclesiast. historia quo CHRISTVS Agbagaro Edessenorum ciuitatis regi, 
          <lb ed="#B1" n="12"/>qui pictorem suum miserat ad eum, imaginem suijpsius transmisit. Cum enim pictor 
          <lb ed="#B1" n="13"/>non posset in facie CHRISTI aciem uisus sui defigere, propter claritatis corusca 
          <lb ed="#B1" n="14"/>tionem. CHRISTVS deuotionem regis attendens, uestimentum suum faciei applicuit,  
          <lb ed="#B1" n="15"/>&amp; sic suijpsius imaginem ei misit: sicut narrat Damascenus ubi prius. Fuit enim 
          <lb ed="#B1" n="16"/>triplex causa institutionis imaginum in Ecclesia. Primo ad instructionem laico 
          <lb ed="#B1" n="17"/>rum, quibus imagines exhibentur loco librorum: Secundo, ut incarnationis  
          <lb ed="#B1" n="18"/>mysterium, &amp; sanctorum exempla nobis frequentius &amp; recentius infigerentur:  
          <lb ed="#B1" n="19"/>Tertio ad excitandum, deuotionis affectum, qui magis ex uisis quam auditis  
          <lb ed="#B1" n="20"/>causatur. Et per hoc patet ad rationem utriusque partis.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l158-d1e350">
          <lb ed="#B1" n="21"/>Circa simulachrorum adinuentionem est notandum secundum Isid. 8. Ethic. cap.  
          <lb ed="#B1" n="22"/>11. Simulachrorum usus primo exortus est, ex nimia affectione ad mortuos: nam 
          <lb ed="#B1" n="23"/>constituebantur effigies uel imagines, ut mortuos uiuis repraesentarent. Post haec 
          <lb ed="#B1" n="24"/>daemones illa simulachra sunt ingressi, &amp; responsiones dederunt, &amp; se coli a 
          <lb ed="#B1" n="25"/>malis &amp; perditis hominibus persuaserunt. Simulachra autem dicuntur, uel quia 
          <lb ed="#B1" n="26"/>similia, uel quia sunt simulata atque conficta. Iudaei dicuntur, quod lsmael primo 
          <lb ed="#B1" n="27"/>simulachrum fecerit ex luto. Gentiles dicunt: Promotheum simulachrum primum 
          <lb ed="#B1" n="28"/>hominis finxisse de luto, &amp; ab eo dicunt artem inueniendi statuas, uel faciendi 
          <lb ed="#B1" n="29"/>adinuentam: unde &amp; poëtae ab eo fingunt homines primo fictos, figuratiue lo 
          <lb ed="#B1" n="30"/>quentes propter effigies hominum, quas effecit. Apud Graecos Cecrops primus 
          <lb ed="#B1" n="31"/>simulachra reperit, aras erexit, &amp; sacrificia dijs instituit. Iuxta illud Theodoli:  
          <lb ed="#B1" n="32"/>Eoregio Cecropi debetur causa let andi: 
          <lb ed="#B1" n="33"/>ille bouis primo rimatur viscera ferro. 
          <lb ed="#B1" n="34"/>Sacra fouis statuit, quae posteritas celebrauit.  
          <lb ed="#B1" n="35"/>Condidit adiuuans nthenas nomine Pallas: 
          <lb ed="#B1" n="36"/>Id est, Minerua adiuuit nomine suo: quia ab ea * Athenae ciuitas uocabatur:  
          <lb ed="#B1" n="37"/>quia Minerua Graece dicitur Athena. Quam historiam beatus August. nar 
          <lb ed="#B1" n="38"/>rat 8 de Ciui. DEI, cap. 10. allegans Varronem. Cum enim repente in illa ciuitate 
          <lb ed="#B1" n="39"/>duo mirabilia prodigia apparuissent, unum scilicet arbor oliuae, aliud fons a 
          <lb ed="#B1" n="40"/>quae. Cecrops qui tunc temporis regnabat, ibidem motus de istis prodigijs, mi 
          <lb ed="#B1" n="41"/>sit ad Apollinem Delphicum sciscitando, quid sibi esset faciendum. Apollo re 
          <lb ed="#B1" n="42"/>spondit, quod olea siue oliua designaret Mineruam, &amp; unda Neptunum esse  
          <lb ed="#B1" n="43"/>etiam in potestate ciuium, ex quo illorum deorum nomine ciuitas uocaretur.  
          <lb ed="#B1" n="44"/>Rex igitur omnes ciues utriusque sexus conuocat. Mos enim erat tunc tempo  
          <lb ed="#B1" n="45"/>ris quoe foeminae publicis consultationibus interessent. Consulta igitur multitu  
          <lb ed="#B1" n="46"/>dine mares pro Neptuno, foeminae pro Minerua tulerunt sententias. Et quia 
          <lb ed="#B1" n="47"/>una plus inuenta est foeminarum, Minerua uicit: Neptunus igitur ira motus ma 
          <lb ed="#B1" n="48"/>rinis fluctibus aestuantibus, terras Atheniensium depopulatus est. Cuius ut  
          <lb ed="#B1" n="49"/>iracundia placaretur, triplici supplicio foeminae Athenienses sunt punitae: uide 
          <lb ed="#B1" n="50"/>licet ut nulla vlterius darent consilia: Secundo, ut nullus nascentium maternum 
          <lb ed="#B1" n="51"/>nomen acciperet: Tertio ut nullus deinceps eas Athenas uocaret,  
          <lb ed="#B1" n="52"/>ne illius nomen haberent quam uictricem fece 
          <lb ed="#B1" n="53"/>rant nominando. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>