<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 8 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 8 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-10-11">October 10, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-10-11" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="25"/><!--sap_Page_059.xml-->
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l8">
        <div xml:id="rhwis-l8-Dd1e96">
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e96"><!--sap_Page_063.xml-->
          <pb ed="#B1" n="29"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>OSTQVAM Sapiens declarauit quod uitiosa locutio non tran<lb ed="#B1" n="2"/>sibit 
          impunita per aliquam tergiuersionem uel cauillationem: Hic  
          <lb ed="#B1" n="3"/>consequenter ostendit quod nec in iudicio poterit impunita trans  
          <lb ed="#B1" n="4"/>Iire per occultationem. Et circa hoc duo facit: Primo proponit 
          <lb ed="#B1" n="5"/>quod intendit. Secundo illud probatibi: in cogitationibus. Circa primum duo 
          <lb ed="#B1" n="6"/>facit. Primum est, quod maliloquus non poterit se in iudicio occultare. Secun<lb ed="#B1" n="7"/>dum 
          est, quod &amp; iudex nolet circa eum dissimulare, ibi: Nec praeterit. Dicit er<lb ed="#B1" n="8"/>go 
          primo quasi concludens ex praecedentibus propter hoc, scilicet, quod spiri 
          <lb ed="#B1" n="9"/>tus Domini repleuit orbem terrarum, &amp; existit ubique praesentialiter, potentialiter 
          <lb ed="#B1" n="10"/>&amp; assentialiter. Ideo conueniens est quod ille qui loquitur iniqua, quaecunque 
          <lb ed="#B1" n="11"/>secreta quantumcunque occulte, non poterit latere finaliter etiam homines.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e126">
          <lb ed="#B1" n="12"/>DEVM uero nec ad tempus potest latere, Luc. 12. <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/lc12_3">Quae in tenebris dixi 
          <lb ed="#B1" n="13"/>stis, in lumine dicentur. Et quod in aure locuti estis in cubiculis, praedicabitur  
          <lb ed="#B1" n="14"/>in tectis</quote>. Huius exemplum habemus de Dauid expresse, qui tam adulterium 
          <lb ed="#B1" n="15"/>quam homicidium occultissime perpetrauit cum Bersabea uxore Vriae, &amp; sta<lb ed="#B1" n="16"/>tim 
          misit ad eum Dominus prophetam Nathan, <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e141">2. Reg. 12.</ref> di: <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e145" source="http://scta.info/resource/IIreg12_12">Tu fecisti ab<lb ed="#B1" n="17"/>scondite, 
          ego uero faciam uerbum istud in conspectu omnis Israel. &amp; in conspe<lb ed="#B1" n="18"/>ctu 
          solis huius</quote>, &amp; sic per poenam manifestam declarabo culpam tuam. Et sic  
          <lb ed="#B1" n="19"/>pro re non manifesta culpa detegitur, quomodocunque in praesenti lateat pec<lb ed="#B1" n="20"/>cator: 
          saltem in iudicio non potest latere iniquus. Vnde <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e156"><name>Anshelmus</name> in medi<lb ed="#B1" n="21"/>tationibus 
            suis</ref>: Latere erit impossibile, apparere intolerabile: hoc est primum 
          <lb ed="#B1" n="22"/>quod proponit. Secundum est, quod iudex nolet circa eum dissimulare. Et ideo 
          <lb ed="#B1" n="23"/>dicit: nec praeterit illum corripiens iudicium, <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e168">Eccl. ult. in fine</ref>: <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e171" source="http://scta.info/resource/qoh12_14">Cuncta quae siunt ad
          <lb ed="#B1" n="24"/>ducet DEVS in iudicium, siue bonum sit, siue malum</quote>. Consequenter ibi: In cogitatio<lb ed="#B1" n="25"/>nibus. 
          Probat ista duo quae proposuit. Et primo primum. Secundo secundum, ibi:  
          <lb ed="#B1" n="26"/>Quoniam auris zeli. Primum sic. Latentiores sunt cogitationes quam uerba. Sed in iu<lb ed="#B1" n="27"/>dicio 
          cogitationes discutientur &amp; punientur: ergo a multo fortiori sermones: &amp; 
          <lb ed="#B1" n="28"/>hoc est quod dicit: In cogitationibus impii interrogatio erit: id est, inqsitio &amp; diseus<lb ed="#B1" n="29"/>sio. 
          Et exponitur sic litera, quod interrooatio fiet a Domino in cogitationi<lb ed="#B1" n="30"/>bus: 
          hoc est, de cogitationibus, iuxta illud Psal. <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e189" source="http://scta.info/resource/ps10_6">Dominus interrogat iustum &amp; 
          <lb ed="#B1" n="31"/>impium</quote>, uel quod interrogatio fiet sibiipsis a seipsis. Sic enim dicitur infra cap.  
          <lb ed="#B1" n="32"/>5. Impij in iudicio quaerent a seipsis. <name>Ouid</name> nobis profuit superbia, aut diuitia<lb ed="#B1" n="33"/>rum 
          iactantia quid contulit nobis: <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e202">Ad Rom. 2.</ref> <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e205" source="http://scta.info/resource/rom2_15">Testimonium reddente illis con<lb ed="#B1" n="34"/>scientia 
          ipsorum: aut etiam inter se inuicem cogitationum accusantium &amp; de 
          <lb ed="#B1" n="35"/>fendentium sermonum</quote>. Posito autem antecedente ponitur consequens, quod  
          <lb ed="#B1" n="36"/>auditio sermonum ad DEVM ueniet, ex quo cogitationes uenient ad noti<lb ed="#B1" n="37"/>ciam 
          DEI. Et quomodo. Certe non ad approbationem, sed ad punitionem &amp; ul<lb ed="#B1" n="38"/>tionem. 
          Et ideo subdit: Et ad correptionem iniquitatum illius. Hanc correptionem ti<lb ed="#B1" n="39"/>muit 
          Psal. cum dixit: Domine ne in furore, &amp;c. Consequenter ibi: Quoniam auris.] 
          <lb ed="#B1" n="40"/>probat secundum quod supra proposuit, uidelicet quod iudex in iudicio non par<lb ed="#B1" n="41"/>cet 
          nec dissimulabit: &amp; probat sic: Iudex qui summe zelat pro obseruatione legis  
          <lb ed="#B1" n="42"/>suae, non praeteribit in iudicio qn puniet transgressores: sed DEVS est talis iudex qui 
          <lb ed="#B1" n="43"/>summe zelat pro lege sua: igitur, &amp;c. Et haec ratio innuitur cum dicitur: quoniam au<lb ed="#B1" n="44"/>tis 
          zeli: id est, DEI zelatis audit ona, &amp; tumultus murmurationum non abscondetur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e232">
          <lb ed="#B1" n="45"/>Zelus in Sacra scriptura accipitur quinque modis: Primo pro inuidia, &amp; sic 
          <lb ed="#B1" n="46"/>accipitur <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e238">Eccl. 3.</ref> <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e241" source="http://scta.info/resource/sir30_3">Qui docet filium in zelum</quote>: hoc est, inuidiam, nutrit inimicum: &amp; in 
          <lb ed="#B1" n="47"/>eodem: Zelus &amp; iracundia minuent dies. Secundo accipitur pro ira, Psal. <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e247" source="http://scta.info/resource/78_5">Acce<lb ed="#B1" n="48"/>detur 
          uelut ignis zelus tuus</quote>. Tertio accipitur pro imitatione, in Psal. <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e252" source="http://scta.info/resource/36_1">Noli aemu<lb ed="#B1" n="49"/>lari 
          in malignantibus neque zelaueris facientes iniquitatem</quote>: id est, imitatus fueris. 
          <!--sap_Page_064.xml-->
          <pb ed="#B1" n="30"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>Quarto accipitur pro rigore &amp; iusta affectione ulciscendi, Proverb. 6. <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e263" source="http://scta.info/resource/prov6_34">Zelus &amp;  
          <lb ed="#B1" n="2"/>furor uiri non parcet in die uindictae</quote>. Et Sapientiae 5. <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e269" source="http://scta.info/resource/sap5_18">Accipiet armaturam zelus illis, 
          <lb ed="#B1" n="3"/>&amp; armabit creaturam ad ultionem inimicorum</quote>. Et sic accipit hic. Quinto uocatur fer 
          <lb ed="#B1" n="4"/>uens amor. Vnde zelotipus &amp; zelotes dicit ille qui feruenter amat &amp; taliter uult  
          <lb ed="#B1" n="5"/>readamari, Exod. 34. <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e278" source="http://scta.info/resource/ex34_14">Dominus zelotes nomen eius</quote>.
        </p>
        </div>
        <div xml:id="rhwis-l8-Dd1e285">
          <head xml:id="rhwis-l8-Hd1e287">Dubitatio</head>
          <head xml:id="rhwis-l8-Hd1e290" type="question-title">Utrum peccata per poenitentiam condonata sint
            revelanda in iudicio generali.</head>
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e282">
          Dubitatio literalis esse potest: 
          <lb ed="#B1" n="6"/>Vtrum peccata per poenitentiam condonata, sint reuelanda in iudicio generali.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e287">
          Videtur  
          <lb ed="#B1" n="7"/>quid non: Quia quod tectum est uideri non potest, sed peccata per poenitentiam condonata, 
          <lb ed="#B1" n="8"/>sunt tecta, sicut dicit gloss. super illud Psal. Beati quorum remissae sunt inigtates &amp; 
          <lb ed="#B1" n="9"/>quanta sunt peccata.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e297">
          Item <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e299">4. Sententiarum di. 43 c. 7.</ref> <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e302" source="http://scta.info/resource/pl-l4d43c5-d1e158">Non irrationabiliter putari po<lb ed="#B1" n="10"/>test 
          peccata hic per poenitentiam tecta &amp; deleta, illic etiam tegi alijs</quote>. Ergo.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e308">
          Item Iac. 5. Cha<lb ed="#B1" n="11"/>ritas 
          <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e312" source="http://scta.info/resource/iac5_20">operit multitudinem peccatorum</quote>. Sed hoc non est dictum quae ad homines: quia opiun<lb ed="#B1" n="12"/>tur 
          apud homines occulta sine charitate. Ergo in conspectu DEI: et per consequens, 
          <lb ed="#B1" n="13"/>multo magis in conspectu omnium hominum in iudicio.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e320">
          Ad oppositum est glo. su<lb ed="#B1" n="14"/>per 
          illud <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e324">1. Cor. 4.</ref> <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e327" source="http://scta.info/resource/Icor4_5">Manifestabit consilia cordium</quote> dicens, quod gesta &amp; cogitata bona &amp; 
          <lb ed="#B1" n="15"/>mala nota tunc erunt omnibus hominibus Item beatus Bern. tractans idem uerbum dicit:  
          <lb ed="#B1" n="16"/>Cunctaque cunctorum cunctis arcana patebunt. Ad istua concordat <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e335">Ansnelmus de simi<lb ed="#B1" n="17"/>litudinibus 
          c. 6</ref>. Et textus <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e340">Apostoli cum glo. S. Thomas</ref> &amp; alij multi Catholici te<lb ed="#B1" n="18"/>nent 
          quod sic: quia omnia tam bona quam mala nota erunt omnibus Ratio est ad manifestan aeque<lb ed="#B1" n="19"/>tatem 
          iudicij declarandam: quia ostensio malorum in bonis est ad manifestationem miseri<lb ed="#B1" n="20"/>cordiae 
          prius impensae: ostensio uero bonorum ad manifestationem iusticiae: &amp; econuer<lb ed="#B1" n="21"/>so 
          in malis erit ostensio malorum ad manifestationem iusticiae DEI, tunc punientis: o<lb ed="#B1" n="22"/>stensio 
          uero bonorum ad manifestationem diuinae misericordiae pcedentis. Haec tamen 
          <lb ed="#B1" n="23"/>ostensio non cedit in infamiam nec in uerecundiam, sed ad gratiarum actionem in bonis  
          <lb ed="#B1" n="24"/>&amp; ad DEI gloriam saluantis &amp; liberantis, &amp; sic verificatur illud Apost. 2. Cor. 6. <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e358" source="http://scta.info/resource/IIcor5_10">O<lb ed="#B1" n="25"/>mnes 
          enim nos oportet manifestari ante tribunal CHRISTI, ut referat unus  
          <lb ed="#B1" n="26"/>quisque propria corporis, put gessit, siue bonum siue malum</quote>.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e366">
          Ad primum peccata di<lb ed="#B1" n="27"/>cuntur 
          tecta quantum ad erubescentiam, non quantum ad scientiam, &amp; quantum ad puni<lb ed="#B1" n="28"/>tionem, 
          non quantum ad cognitionem.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e373">
          Ad secundum de magistro patet per idem. Vel di<lb ed="#B1" n="29"/>cendum 
          quod fuit illis opinionis, &amp; in hoc non tenet.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e378">
          Ad tertium per idem: quia non reuela<lb ed="#B1" n="30"/>bunt 
          ad poenam, sed ad diuinae misericordiae &amp; iusticiae euidentiam. Istud persuadet qui<lb ed="#B1" n="31"/>dam 
          doctor sic: Si rex remisisset tibi 100. libras pro uno obulo, none si gratus esses, 
          <lb ed="#B1" n="32"/>narrares beneficium regis omnibus amicis tuis, &amp; diceres eis: Regratiamini regi pro 
          <lb ed="#B1" n="33"/>me in tanto sibi tenebar &amp; pro tanto mihi remisit.
        </p>
        </div>
        <!-- division break aka end of dubitatio  is fuzzy -->
        <div xml:id="rhwis-l8-Dd1e403">
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e390">
          Cum ergo pro peccato mortalis me 
          <lb ed="#B1" n="34"/>rebaris poenam aeternam, &amp; remisit tibi DEVS pro poena temporali, quai nullam, proportionem 
          <lb ed="#B1" n="35"/>ad poenam aeternam habet, multo magis debes illud beneficium uelle manifestari. Item 
          <lb ed="#B1" n="36"/>ex quae quilibet bons gaudebit de liberatione sua et proximi, magna materia bonis  
          <lb ed="#B1" n="37"/>gaudij subtraheret si ignorarent gratiam sibi factam, nec oportet de erubescentia pti<lb ed="#B1" n="38"/>mescere: 
          quia sicut DEVS potest ignem facere approximare cobustibili sine conbu<lb ed="#B1" n="39"/>stione: 
          sic potest facere noticiam peecatorum sine uerecundia in alijs. Et qued tu illud  
          <lb ed="#B1" n="40"/>scias sine erubescentia: quia qualitates rerum suspendit qu uult. Item si noticia multorum 
          <lb ed="#B1" n="41"/>hominum causaret in te erubescentiam: Ergo noticia unis causaret in te similiter ali<lb ed="#B1" n="42"/>quantam. 
          Sed constat que DEVS &amp; anima CHRISTI &amp; angelus, qui fuit custos tus, 
          <lb ed="#B1" n="43"/>scient peccata tua: Ergo noticia peccatorum tuorum causaret in coelis erubescentiam. 
          <lb ed="#B1" n="44"/>Consequens falsum, igitur antecedens.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e416">
          Notandum est super illud quod in litera di<lb ed="#B1" n="45"/>citur, 
          quo in iudicio in cogitationibus impij interrogatio erit, quo DEVS tunc interro<lb ed="#B1" n="46"/>gationes 
          tibi faciet de tribus: maxime si fueris dominus siue praelatus: uel in 
          <lb ed="#B1" n="47"/>honore uel dignitate constitutus. Interrogabit te qualiter tu uixeris, qualiter 
          <lb ed="#B1" n="48"/>subiectos rexeris, &amp; qualiter bona tibi concessa expenderis: quia ipse est a quo 
          <lb ed="#B1" n="49"/>nulla potest fieri appellatio: quia altissimus. Coram eo nulla potest fieri aduo<lb ed="#B1" n="50"/>catio: 
          quia iustissimus. Et nulla recipietur excusatio: quia sapientissimus. Nul<lb ed="#B1" n="51"/>la 
          sumetur dilatio: quia strictissimus. Nulla personae uel muneris acceptatiot  
          <lb ed="#B1" n="52"/>quia fidelissimus. Igitur interrogabit te: Primo qualiter uixeris, <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e435">Sapientiae 6</ref> 
          <lb ed="#B1" n="53"/><quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e439" source="http://scta.info/resource/sap6_3 http://scta.info/resource/sap6_4">Praebete aures uestras uos qui continetis multitudines, &amp; placetis uobis in 
          <!--sap_Page_065.xml-->
          <pb ed="#B1" n="31"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>turbis nationum: quoniam data est uobis potestas a Domino, &amp; uirtus ab al<lb ed="#B1" n="2"/>tissimo, qui interrogabit opera uestra &amp; cogitationes scrutabitu</quote>r. Inter 
          <lb ed="#B1" n="3"/>rogabit secundo qualiter subditos rexeris. Nam malicia subiectorum uertetur  
          <lb ed="#B1" n="4"/>pro magna parte in caput malorum dominorum. Vnde <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e455">Sapientiae 4.</ref> <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e458" source="http://scta.info/resource/sap4_6">Ex iniquis enim 
          <lb ed="#B1" n="5"/>omnes filij qui nascentur, testes sunt nequitiae aduersus parentes in interroga<lb ed="#B1" n="6"/>tione 
            sua</quote>: id est, tam in interrogatione parentum, quam filiorum: id est, subiectorum &amp; p<lb ed="#B1" n="7"/>latorum. 
          Et ideo notabiliter <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e467">beatus August.</ref> non solum praelatos, sed dominos lai<lb ed="#B1" n="8"/>cos 
          monet curare uirtuose de subiectis in quadam Epist. ad comitem Bonifacium ita 
          <lb ed="#B1" n="9"/>dicens: Quaeso, mi frater quaeso, omnibus subiectis &amp; bonae uoluntatis in domo 
          <lb ed="#B1" n="10"/>tua a maiore usque ad minimum, amorem &amp; dulcedinem regni coelestis, amaritudinem 
          <lb ed="#B1" n="11"/>&amp; timorem gehenae annuncies, &amp; de eorum salute solicitus ac uigil existas: quia 
          <lb ed="#B1" n="12"/>pro omnibus tibi subiectis qui in domo tua sunt, rationem Domino reddes. Haec 
          <lb ed="#B1" n="13"/>ille. Interrogabit etiam DEVS tertio qualiter tua expenderis, Luc. 16. <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e484" source="http://scta.info/resource/lc16_1 http://scta.info/resource/lc16_2">de uilli  
          <lb ed="#B1" n="14"/>eo diffamato apud dominum suum, quasi dissipasset bona sua. Quid, inquit,  
          <lb ed="#B1" n="15"/>hoc audio de te, redde rationem uillicationis tuae</quote>
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e492">
          <lb ed="#B1" n="16"/>Et ideo prouidendum est nobis diligenter contra istum computum, quem reddemus: 
          <lb ed="#B1" n="17"/>quia Iob. 9. Si repente interroget, quis respondebit ei: Quasi diceret, nullus. De 
          <lb ed="#B1" n="18"/>aequitate iudicis &amp; Diaboli contra nos allegationibus, deuote scribit <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e500">beatus 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Augustinus ad comitem supra dictum</ref>: Expectatur, inquit, dies iudicij. Aderit ae<lb ed="#B1" n="20"/>quissimus 
          iudex, qui nullius potentis personam accipiet, cuius palatium auro, argen<lb ed="#B1" n="21"/>toque 
          nullus episcopus nec abbas nec comes corrumpere potest. Astabunt oes 
          <lb ed="#B1" n="22"/>animae ut referat unaquaeque secundum illud quod in corpore gessit siue bonum siue 
          <lb ed="#B1" n="23"/>malum. Praesto etiam erit Diabolus aduersarius &amp; recitabuntur uerba professionis 
          <lb ed="#B1" n="24"/>nostrae, &amp; obijciet nobis in faciem qua die peccauimus &amp; quo loco, &amp; quid boni 
          <lb ed="#B1" n="25"/>operis tunc temporis facere debebamus, &amp; si tales inuenti fuerimus exultabit il<lb ed="#B1" n="26"/>le 
          aduersarius in conspectu pijssimi iudicis, superiorem se esse nobis clamans, agens 
          <lb ed="#B1" n="27"/>talem causam apud talem iudicem. Habet enim tunc dicere ipse Diabolus. Aequissime 
          <lb ed="#B1" n="28"/>iudex, iudica iustum esse meum ob culpam: quia tuus noluit esse per gratiam: tuus est per 
          <lb ed="#B1" n="29"/>naturam, meus per miseriam: tuus ob passionem, meus ob suasionem: tibi inobediens.  
          <lb ed="#B1" n="30"/>mihi obediens: a te accepit immortalitatis stolam, a me panosam qua indutus est 
          <lb ed="#B1" n="31"/>tunicam: tuam uestem amisit, cum ea ueste hic aduenit. Quid apud eum impudicitia 
          <lb ed="#B1" n="32"/>faciebat: Quid intemperantia, quid auaritia, quid ira, quid superbia, quid caete<lb ed="#B1" n="33"/>ra 
          menbra uel uitia: dimisit te, confugium fecit ad me, &amp; meas sorores uideo comita<lb ed="#B1" n="34"/>ri 
          cum illo. Aequissime iudex iudica illum: quia iusticia &amp; iudicium praeparatio sedis  
          <lb ed="#B1" n="35"/>tuae. Iudica illum esse meum &amp; mecum esse damnandum. Haec omnia quae huc attulit  
          <lb ed="#B1" n="36"/>mea esse cognosco, meus esse uoluit, &amp; mea concupiuit: ideo mecum puniri 
          <lb ed="#B1" n="37"/>debet. Haec Augustinus. Igitur non praeteriet illum corripiens iudicium
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l8-d1e545">
          <lb ed="#B1" n="38"/>Notandum que iudicium istud comparat arcui, sicut dicit Glos. super illud Psal. De<lb ed="#B1" n="39"/>disti 
          metuentibus te significationem ut fugiant a facie arcus: Primo, quia antequam fe<lb ed="#B1" n="40"/>riat, 
          timorem incutit. Vnde Glos. Arcus meus extensus iam minat, sed nondum ferit:  
          <lb ed="#B1" n="41"/>quia iudicium nos terret, sed nondum danat, In Psal. A iudicijs enim tuis timui. Nota 
          <lb ed="#B1" n="42"/>de illo qui fuit territus per somnium in iudicio: Nota quoque quae duo milites ex de<lb ed="#B1" n="43"/>uotione 
          iuerunt ultra mare uisitare loca sancta. Accidit que intrauerunt uallem  
          <lb ed="#B1" n="44"/>Iosaphat. Vnus aut ex sodalitio posuit &amp; aptauit unum magnum silicem, &amp; ait socio 
          <lb ed="#B1" n="45"/>suo: Volo mihi parare sedem pro iudicio. Et uolens probare si bene esset actum ses<lb ed="#B1" n="46"/>sione, 
          composuit se ad sedendum. Sedit &amp; ad coelum ubi Dominus debet apparere a 
          <lb ed="#B1" n="47"/>spexit. Cui subito tantus timor &amp; tremor in menbris eius missus est, quo uix per so<lb ed="#B1" n="48"/>cium 
          suum potuit inde leuari atque abduci. Asseruit postea quo ex tunc antea nunquem fuit.  
          <lb ed="#B1" n="49"/>quin audito iudicio uel saltem hoc nominari, tremor in ossibus eius non irrueret. 
          <lb ed="#B1" n="50"/>Secundo comparatur iudicium arcui: quia chorda arcus quanto magis retrahitur tanto 
          <lb ed="#B1" n="51"/>grauius pecussus laedit: sic certe quantum iudicium legis differt a peccatore &amp; quanto  
          <lb ed="#B1" n="52"/>diutius expectat, tanto durius feriet, Ro. 2. <quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e579" source="http://scta.info/resource/rom2_5">secundum duritiam tuam &amp; cor impoenitens 
          <lb ed="#B1" n="53"/>thesarixas tibi iram in die irae &amp; reuelationis iusti iudicij DEI.</quote> Et sicut uidemus 
          <!--sap_Page_066.xml-->
          <pb ed="#B1" n="32"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>quod tentio arcus reflexio est a sua naturali habitudine &amp; rectitudine: ita 
          <lb ed="#B1" n="2"/>CHRISTVS in iudicio cum sit naturaliter misericors: quia filius matris miseri<lb ed="#B1" n="3"/>cordiae 
          ex una parte, &amp; filius patris miseriarum ex alia, 2. ad Cori. 1. Flectetur  
          <lb ed="#B1" n="4"/>quodammodo per arcum rigoris &amp; iusticiae: &amp; emittet sagittas dirae sententiae: 
          <lb ed="#B1" n="5"/><quote xml:id="rhwis-l8-Qd1e599" source="http://scta.info/resource25_41">Ite maledicti in ignem aeternum</quote>, Matt. 25. Tertio comparatur iudicium arcui.  
          <lb ed="#B1" n="6"/>Arcus secundum <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e604">Isidorum. 18. ethymologiarum cap. 9</ref>. dicit: quia curuatur ar<lb ed="#B1" n="7"/>cius 
          ut arceat hostem. Sic fiet in iudicio. Vnde <ref xml:id="rhwis-l8-Rd1e609">Anshelmus in meditationibus 
          <lb ed="#B1" n="8"/>suis</ref>: O angustiae: hinc erunt peccata accusantia. Inde, terrens iusticia, subditos  
          <lb ed="#B1" n="9"/>horrendum chaos inferni patens, desuper iudex iratus, intus conscientia urens, fo<lb ed="#B1" n="10"/>ris 
          mundus ardens: peccator sic deprehensus in quam partem se premet, constri<lb ed="#B1" n="11"/>ctus 
          ubi latebit. Haec ibi: Et ideo ante iudicium para iusticiam, Eccles. 18.
        </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>