<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 5 [Basel Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 5 [Basel Transcription]</title>
          <date when="2019-09-30">September 30, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1" n="Basel1586">Basel 1586</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-09-30" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B1" n="17"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rhwis-l5">
        <head xml:id="rhwis-l5-Hd1e95">Lectio 5</head>
        <p xml:id="rhwis-l5-d1e98">
          <lb ed="#B1" n="36"/>OSTQVAM determinatum est qualiter homo conuenienter ad 
          <lb ed="#B1" n="37"/>sapientiam percipiendam disponitur: Hic ostendit per quid homo 
          <lb ed="#B1" n="38"/>a sapientia principaliter impeditur. Impeditur autem spiritus sapien<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>tiae, 
          ne hominem inhabitet spiritualiter: propter duplex obstaculum. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Primum est mentalis malicia: Secundum corporalis immundicia. Et secundum 
          <lb ed="#B1" n="41"/>hoc lectio ista diuiditur in duas partes. Nam primo docet uitare maliciam men<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>tis: 
          secundo uitare immundiciam corporis. ibi: nec habitabit. Dicit ergo primo:  
          <!--sap_Page_052.xml-->
          <pb ed="#B1" n="18"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>peruersa cogitationes separant a DEO. Et notandum quod non accipiuntur hic  
          <lb ed="#B1" n="2"/>cogitationes distinguendo cogitationem contra actum uoluntatis. Sed in 
          <lb ed="#B1" n="3"/>cludendo tam actum voluntatis quam intellectus: quia sic sunt cogitationes 
          pec<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>cata. Nulla enim res peccatum nisi actus elicitus a uoluntate uel imperatus. Vn<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>de 
          Augustinus: Peccatum adeo est uoluntarium, quod si non sit uoluntarium, 
          <lb ed="#B1" n="6"/>non est peccatum: alias homo peccaret nolens. Et sic puniretur, ubi noluisset  
          <lb ed="#B1" n="7"/>delinquere quod non est rationabile propter hoc. Illa beata Agnes dixit tyran<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>no: 
          Tu autem si me inuitam feceris scortari, castitas mihi duplicabitur ad coro 
          <lb ed="#B1" n="9"/>nam. Est igitur sensus. Primum quod a DEO separat, est peruersa cogitatio: id  
          <lb ed="#B1" n="10"/>est, affectio cogitationis, per quam DEVS non diligitur nec adoratur, nec in 
          <lb ed="#B1" n="11"/>eum creditur. Probata autem uirtus: id est, fides operans per dilectionem cor<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>ripit 
          insipientes: id est, arguendo conscientiam de errore &amp; ingratitudine erga 
          <lb ed="#B1" n="13"/>DEVM. Et sic corripiendo suadet amare &amp; timere DEVM quod est uera sapien<lb ed="#B1" n="14" break="no"/>tia. 
          Causa autem quare cogitationes infidelitatis separant a DEO, est: quia ta<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>les 
          homines sunt in mente maliciosi, &amp; in corpore uoluptuosi, &amp; in illos non 
          <lb ed="#B1" n="16"/>potest sapientia introire. Sapientia: id est, uerbum DEI, <ref xml:id="rhwis-l5-Rd1e154">Eccles. 1.</ref> <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e157" source="http://scta.info/resource/sir1_5">Fons sapien<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tiae 
          uerbum DEI in excelsis</quote>. Vel sapientia: id est, collectio uirtutum moralium 
          <lb ed="#B1" n="18"/>&amp; intellectualium: quia si unum contrariorum fuerit in summo, nihil secum com 
          <lb ed="#B1" n="19"/>patitur de suo contrario. DEVS autem est summa bonitas, &amp; ideo nullo modo  
          <lb ed="#B1" n="20"/>cohabitat cum malicia. Et ideo in maleuolam animam non introibit sapientia. 
          <lb ed="#B1" n="21"/>Et nota quod dicit in maleuolam animam, non solum non inhabitabit, sed non 
          <lb ed="#B1" n="22"/>introibit in eam. De corpore autem subdito peccatis, dicit quod in isto non in 
          <lb ed="#B1" n="23"/>habitabit: quin tamen aliquando introeat in eam non negat.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l5-d1e176">
          <lb ed="#B1" n="24"/>Huius dicti ratio potest esse ut ostendat differentiam inter peccata carnalia 
          <lb ed="#B1" n="25"/>&amp; spiritualia, &amp; maximae maliciae peccata: cuiusmodi sunt ira, inuidia &amp; huius  
          <lb ed="#B1" n="26"/>modi: quia ista sunt minoris uerecundiae &amp; maioris culpae secundum Greg. 
          <lb ed="#B1" n="27"/>Econtra uero carnalia sunt maioris uerecundiae &amp; minoris culpae: &amp; ideo ut co<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>muniter 
          facilius conteruntur homines de peccato carnali &amp; cum maiore uere<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>cundia 
          satisfaciunt quam de peccatis spiritualibus. Vnde peccata spiritualia sicut o<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>dium, 
          inuidia, superbia, magis in hominibus continuantur quam peccata carnis, 
          <lb ed="#B1" n="31"/>&amp; ideo dicit, quod in maleuolam animam, &amp;c. Sed in peccatores &amp; reos pec<lb ed="#B1" n="32" break="no"/>catorum 
          carnalium bene intrat aliquando: sed tamen non inhabitat in eis. Vnde 
          <lb ed="#B1" n="33"/>Gregor. dicit Maleuola anima est quae in corde odium tenet uel rancorem. Cor<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>pus 
          autem subiectum peccatis est, quod secundum Apostolum fornicationi,  
          <lb ed="#B1" n="35"/>non Domino seruit. Sunt autem quatuor genera malarum cogitationum, ma<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>liciosae, 
          ambitiosae, uoluptuosae &amp; infructuosae.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l5-d1e207">
          <lb ed="#B1" n="37"/>Cogitatio maliciosa est quae procedit ex animo offendendi uel nocendi, cui com<lb ed="#B1" n="38" break="no"/>tradicit 
          Psal. <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e213" source="http://scta.info/resource/ps51_3 http://scta.info/resource/ps51_4">Quid gloriaris in malicia, qui potens es iniquitate tota die iniusti<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>ciam 
          cogitauit lingua tua</quote>. Talis fuit conitatio Saulis contra Dauid, 1. Reg. 18. 
          <lb ed="#B1" n="40"/>Saul cogitauit tradere Dauid in manus Philistinorum: Et cogitatio fratrum contra 
          <lb ed="#B1" n="41"/>Ioseph <ref xml:id="rhwis-l5-Rd1e223">Genes. 37.</ref> <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e226" source="http://scta.info/resource/gen37_18">Qui cum uidissent eum procul antequam accederet ad eos, cogi<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>tauerunt 
          eum occidere</quote>. Nota de malicia ipsius qui crocodilum adduxit ut ger<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>manum 
          suum deuorasset: &amp; ideo de teste maliciosa dedit DEVS legem talio<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>nis, 
          Deu.19. Reddet ei sicut fratri suo cogitauit.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l5-d1e236">
          <lb ed="#B1" n="45"/>De cogitatione ambitiosa scribitur Luc. 9. <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e240" source="http://scta.info/resource/lc9_46">Intrauit cogitatio in eos, quis eorum 
          <lb ed="#B1" n="46"/>maior esset</quote>. Vbi notandum, quod ambitio est simia caritatis sicut dicit Petrus Blesensis 
          <lb ed="#B1" n="47"/>in quadam Epist. ad clericos de capella regis Heinrici dictata: Ambitio dicit ipse  
          <lb ed="#B1" n="48"/>est quaedam simia caritatis. Caritas enim patiens est pro aeternis ambitio patitur omnia  pro ca<lb ed="#B1" n="49" break="no"/>ducis. 
          Caritas benigna est pauperibus Ambitio uero diuitibus Caritas oia suffert 
          <lb ed="#B1" n="50"/>pro ueritate: Ambitio pro uanitate. Vtraqe omnia credit, omnia sperat: sed longe dissimili 
          <lb ed="#B1" n="51"/>modo haec ad gloriam huius uitae: illa ad gloriam sine fine. Et infra: Omnes qui militant in 
          <lb ed="#B1" n="52"/>castris ambitionis, capti sunt a Naas Amonita: Dextrosque oculos amiserunt. Pro 
          <lb ed="#B1" n="53"/>spicientes enim sunt in adquisitione temporalium: iacturam uero uitae quae praeterit &amp; imminen<!--sap_Page_053.xml--><pb ed="#B1" n="19"/><lb ed="#B1" n="1"/>tia 
          mortis aeternae supplicia non attendunt. Et parum supra in eadem Epistola pro 
          <lb ed="#B1" n="2"/>uanissima uanitate militant hodie nostri curiales, in labore, in aerumna, in uigi<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>lijs 
          multis, &amp; periculis magnis, periculis maris, periculis fluminum, periculis po<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tium, 
          periculis montium, periculis in falsis fratribus, in mortibus frequenter, in com<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>fractione, 
          in lassitudine corporis, atque in alijs uitae discriminibus: in quibus glo<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>riam 
          Martyrij mererentur: si haec pro CHRISTI nomine sustinerent: Nunc au<lb ed="#B1" n="7" break="no"/>tem 
          martyres sunt mundi, seculi professores, discipuli curiae: milites uel armi<lb ed="#B1" n="8" break="no"/>gerae. 
          Per multas equidem tribulationes intrant iusti in regnum coelorum: Hi 
          <lb ed="#B1" n="9"/>autem per multas tribulationes promerentur infernum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l5-d1e284">
          <lb ed="#B1" n="10"/>Tertium genus malarum cogitationum sunt cogitationes uoluptuosae,  
          <lb ed="#B1" n="11"/><ref xml:id="rhwis-l5-Rd1e289">Gen. 8.</ref> <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e292" source="http://scta.info/resource/gen8_21">Sensus enim &amp; cogitatio humani cordis proni sunt ad malum ab ado<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>es 
          centia sua</quote>: ex quo corrupta fuit in primis parentibus certe modicum meliorata 
          <lb ed="#B1" n="13"/>est in suis posteris. <ref xml:id="rhwis-l5-Rd1e299">Albertus in tractatu secundo lib. 2. de causis proprietatum 
          <lb ed="#B1" n="14"/>elementorum cap. 2.</ref> dicit, quod si super carbonem candelae extinctae non tamen 
          <lb ed="#B1" n="15"/>sic omnino mortificatae: quin ibi aliqualis ignis remaneat, superproiiciatur te<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>nuis 
          puluis sulphuris, candela re accenditur. Moraliter, quantumcunque homo in se 
          <lb ed="#B1" n="17"/>flammas uoluptatis extinxerit: semper tamen manet igniculus non mortificatus: hoc 
          <lb ed="#B1" n="18"/>est, fomes carnalis concupiscentiae, quae in uita ista totaliter extingui non potest. 
          <lb ed="#B1" n="19"/>Et ideo summopere cauendum est, ne proijciatur super talem scintillulam tenuis pul<lb ed="#B1" n="20" break="no"/>uis 
          sulphuris, sulphur est calidus, foetidus &amp; tenax, &amp; designat luxuriam. Et pul<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>uis 
          tenuis huius sulphuris est cogitatio morosa, de circumstantijs huius actus &amp;  
          <lb ed="#B1" n="22"/>delectationibus eiusdem. Vnde Greg super illud Iob. 18. Aspergatur in tabernaculo 
          <lb ed="#B1" n="23"/>eius sulphur. Dicit sulphur, sic ignem nutritur in se sit grauissime foetoris. Ideo in 
          <lb ed="#B1" n="24"/>eo peccatum carnis intelligimus quid dum puersis cogitationibus quasi foetoribus men<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>tem 
          implet: aeterna incendia fovet. Vnde Dominus in Sodomam pluit ignem &amp; sulphur.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l5-d1e329">
          <lb ed="#B1" n="26"/>Cauendum est igitur cuicumque poenitenti de praeteritis, ne de eisdem cogita<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>tiones 
          recordatiuas admittat: quia secundum <ref xml:id="rhwis-l5-Rd1e335">Greg. 3. Mor. cap. 5.</ref> Saepe mens ita 
          <lb ed="#B1" n="28"/>in culpae recordatione concutitur, ut ad perpetrationem illius longe grauius quam pri<lb ed="#B1" n="29" break="no"/>us 
          capta fuerat, urgeatur. Et ideo signanter dicitur, <ref xml:id="rhwis-l5-Rd1e343">Deut. 15.</ref> <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e346" source="http://scta.info/resource/deut15_9">Caue ne subrepat ti<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>bi 
          impia cogitatio</quote>. Sicut enim paruus latrunculus per fenestram immittitur, ut maioribus  
          <lb ed="#B1" n="31"/>latronibus seras aperiat: ita Diabolus paruas cogitationes immittit: &amp; si ille per 
          <lb ed="#B1" n="32"/>negligentiam admittatur, trahunt mentem ad consensum. Vnde <ref xml:id="rhwis-l5-Rd1e355">sextus Iulius Strata<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>gematum, 
          li. 4. ca. 9.</ref> dicit: Cn. Pompeius cum suspectos haberet Thaucenses uel Cre<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>tenses, 
          &amp; ueretur ne praesidium reciperent: petijt ab eis ut aegros interim apud se re<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>fici 
          paterentur. Fortissimis deinde habitu languentium missis, ciuitatem occupa<lb ed="#B1" n="36" break="no"/>uit. 
          Contigitque. Isto modo Diabolus perpendens aliquos uiros sanctos nolle 
          <lb ed="#B1" n="37"/>recipere suggestiones in grossa materia, sicut in opere exteriori: suadet eis  
          <lb ed="#B1" n="38"/>saltem cogitare de illecebris. Fingens non esse periculum in debilibus cogita<lb ed="#B1" n="39" break="no"/>tionibus. 
          Sed certe mendax est: quia sub infirmis cogitationibus fortissimas 
          <lb ed="#B1" n="40"/>delectationes immittit, &amp; sic mentem &amp; consensum deducit. Etiam statim summa ui<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>gilantia 
          &amp; prudentia examinanda est cogitatio, quae occurrit: &amp; si est noxia uel im<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>munda, 
          expellenda est a corde &amp; praeuenienda est ne fiat morosa propter quod designam<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>ter 
          dicit <ref xml:id="rhwis-l5-Rd1e382">Hier. 4.</ref> <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e385" source="http://scta.info/resource/ier4_14">Vsquequo morabuntur in te cogitationes noxiae</quote>: Quam autorita<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>tem 
          pertractans beatus <ref xml:id="rhwis-l5-Rd1e391">Greg. 17. Mora. ca. 10.</ref> dicit sic: Non reprehendit cur ueniunt,  
          <lb ed="#B1" n="45"/>sed cur morantur. Etenim in bona corda cogitationes illicite ueniunt, sed morari 
          <lb ed="#B1" n="46"/>prohibentur. Vnde Hier. ad Eustochium: Dum paruus est hostis, interfice, ut eius ne<lb ed="#B1" n="47" break="no"/>quicia 
          elidat in semine. Ille praedicatur beatus qui statim ut coeperit cogitare, inter<lb ed="#B1" n="48" break="no"/>ficit 
          cogitatus eius, &amp; allidit ad petram. Et <ref xml:id="rhwis-l5-Rd1e402">Cassiodorus</ref> exponens illud Psal. <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e406" source="http://scta.info/resource/ps136_8">Filia  
          <lb ed="#B1" n="49"/>Babylonis misera</quote>, &amp;c. Filia inquam Babylonis est charo: quia confusionem peccatorum 
          <lb ed="#B1" n="50"/>ingerit, cui digna compensatio dat, ut sicut concitat ad uitia, ita repressa subdatur uir<lb ed="#B1" n="51" break="no"/>tutibus. Vnde subdit: Beatus, qui retribuet tibi retri: tuam quam retribuisti nobis. Quam 
          <lb ed="#B1" n="52"/>carnem retribuere bonorum est: qui etiam paruulos qui ex carne nascuntur: id est, malos 
          <lb ed="#B1" n="53"/>motus antequam crescant, retinent, ne sint liberi &amp; allidunt ad petra CHRISTVM, 
          <!--sap_Page_054.xml-->
          <pb ed="#B1" n="20"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>ut confracti dispereant: id est, cogitationes facilius uincuntur cum, paruae sunt.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l5-d1e427">
          <lb ed="#B1" n="2"/>Et notandum quod non solum apud catholicos, imo apud gentiles mun<lb ed="#B1" n="3" break="no"/>dicia 
          mentis uirginitati corporis praeferebatur, in tantum quod ubicunque po<lb ed="#B1" n="4" break="no"/>tuerit 
          hoc perpendere, quod aliqua uirgo consecrata corrupta erat mente, i<lb ed="#B1" n="5" break="no"/>psam 
          repulerunt a sacerdotio ac sacrificio. Narrat <ref xml:id="rhwis-l5-Rd1e437">Seneca lib. 6. declamatio<lb ed="#B1" n="6" break="no"/>num, 
          declamatione 8 de uirgine uestali</ref>: quia scripsit hunc uersum: 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Felices nupte moriar vbi nubere dulce est.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l5-d1e446">
          <lb ed="#B1" n="8"/>Et ob hanc causam uoluerunt eam sacerdotio priuasse, Esa. 1. <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e450" source="http://scta.info/resource/is1_16">Auferte ma<lb ed="#B1" n="9" break="no"/>lum 
          cogitationum uestrarum ab oculis meis</quote> dicit Dominus. Et Esa. 55. <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e455" source="http://scta.info/resource/is55_7">Dere<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>linquat 
          impius uiam suam, &amp; uir iniquus cogitationes suas.</quote> 
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l5-d1e461">
          <lb ed="#B1" n="11"/>Quartum genus malarum cogitationum sunt, cogitationes infructuosae  
          <lb ed="#B1" n="12"/>&amp; uanae, quae sine fructu &amp; utilitate sunt, de quibus in Psal. DEVS scit cogi<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>tationes 
          hominum, quoniam uanae sunt. Et alibi: In illa die: id est, in die mortis  
          <lb ed="#B1" n="14"/>peribunt omnes cogitationes eorum.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l5-d1e472">
          <lb ed="#B1" n="15"/>Vbi notandum quod omnis cogitatio mundanorum, uel est de terreno<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>rum 
          prouidentia: uel est de differenda poenitentia: &amp; certe utraque istarum cogi<lb ed="#B1" n="17" break="no"/>tationum 
          perit in morte uel in die mortis. Qualiter autem perit prima cogita<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>tio 
          patet Luc. 12. de diuite qui cogitabat horrea sua dilatare: qualiter autem co<lb ed="#B1" n="19" break="no"/>gitatio 
          secunda perit expresse narratur 4. Reg. 21 de Amon filio Manasse, qui  
          <lb ed="#B1" n="20"/>uitam malam patris sui cogitans &amp; misericordiam DEI sibi finaliter conces<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>sam: 
          deliberauit quod in peccatis more patris iuuentutem suam duceret: postea 
          <lb ed="#B1" n="22"/>finaliter sicut pater fecerat, poeniteret. Sed illa cogitatio perijt, quia in medio ma<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>liciae 
          suae a proprijs seruis interfectus est. De talibus praesumptuosis dicitur in Psal. 
          <lb ed="#B1" n="24"/>20. <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e495" source="http://scta.info/resource/ps20_12">Quoniam declinauerunt in te mala, cogitauerunt consilia quae non potuerunt  
          <lb ed="#B1" n="25"/>stabilire</quote>. Hoc est, permittente: quia maliciam conceperunt tua bonitate &amp; 
          <lb ed="#B1" n="26"/>misericordia, &amp; sic mala sua in te declinauerunt, ideo iusto tuo iudicio cogita<lb ed="#B1" n="27" break="no"/>uerunt 
          consilia, quae non potuerunt stabilire. Cogitatio secundum Greg. com<lb ed="#B1" n="28" break="no"/>paratur 
          radici, 12. Mora. cap. 18. quia quod radix arbori, hoc unicuique homini 
          <lb ed="#B1" n="29"/>sua cogitatio est. Ratio est, quia sicut radix occultatur sub terra, sed in planta su<lb ed="#B1" n="30" break="no"/>per 
          terram manifestatur. Sic cogitatio latet sub terra corporis in praesenti, sed  
          <lb ed="#B1" n="31"/>in operatione patet: Et in futuro erit sicut in corpore uitreo. Nunc autem est in 
          <lb ed="#B1" n="32"/>corpore luteo, 18. Moral ca. 33. Quando autem radix desiccatur, tota planta de<lb ed="#B1" n="33" break="no"/>ficit 
          secundum <ref xml:id="rhwis-l5-Rd1e518">Greg. 14. Mor. ca. 8.</ref> Vbi dicit: Omnis iniquus prius in cogita<lb ed="#B1" n="34" break="no"/>tionibus 
          arescit: &amp; postea a bonis actibus deficit: Et ideo sicut ille qui uult ar<lb ed="#B1" n="35" break="no"/>borem 
          habere bene crescentem &amp; fructiferam, summe curare debet quod 
          <lb ed="#B1" n="36"/>radix non arescat per siccitatem: ita qui uult semetipsum fructiferum reddere 
          <lb ed="#B1" n="37"/>in operibus uirtuosis: curet omnino quod non sit aridus in cogitationibus suis: 
          <lb ed="#B1" n="38"/>quia nihil ita seruat hominem in mente, nec ieiunium, nec cilicium, nec uigiliae: 
          <lb ed="#B1" n="39"/>sicut sancta contemplatio uel cogitatio contemplatiua, &amp; sicut illa duo maxi<lb ed="#B1" n="40" break="no"/>me 
          humectant radicem ne arefiat, scilicet fimus &amp; sanguis humanus: si cali<lb ed="#B1" n="41" break="no"/>dus 
          apponatur: ita duplex cogitatio, uidelicet de morte nostra, &amp; de CHRI<lb ed="#B1" n="42" break="no"/>STI 
          passione praecipue in omnibus operibus nos foecundat, <ref xml:id="rhwis-l5-Rd1e541">1. Pet. 4.</ref> <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e544" source="http://scta.info/resource/Ipetr4_1">CHRI<lb ed="#B1" n="43" break="no"/>STO 
          in carne passo &amp; uos eadem cogitatione armamini</quote>. Item Eccles. 7. <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e549" source="http://scta.info/resource/qoh7_3">Me<lb ed="#B1" n="44" break="no"/>lius 
          est ire ad domum luctus quam ad domum conuiuij. In illa enim cuncto<lb ed="#B1" n="45" break="no"/>rum 
          finis admonetur hominem, &amp; uiuens cogitat quid futurum sit</quote>. Secunda 
          <lb ed="#B1" n="46"/>cogitatio comparatur tineae, secundum eundem 2. Mora. ca. 21. quia sicut tinea sine 
          <lb ed="#B1" n="47"/>sonitu penetrat uestimentum: ita cogitatio transfigit mentem antequam per 
          <lb ed="#B1" n="48"/>pendatur, Iob. 13. quasi putredo consumendus sum &amp; quasi uestimentum quod  
          <lb ed="#B1" n="49"/>comeditur a tinea. Tertio comparatur ori, Mora. 15. cap. 4. Os quippe cogitatio 
          <lb ed="#B1" n="50"/>cordis est. Omnis homo nititur habere os suum mundum &amp; summe cauet aliquid  
          <lb ed="#B1" n="51"/>ponere foetidum in ore suo, Prover.15. Abominatio Domini cogitationes ma<lb ed="#B1" n="52" break="no"/>lae. 
          Quarto pilis carnis comparatur, 5. Moral. 29. Pili carnis sunt uitae ueteris co<lb ed="#B1" n="53" break="no"/>gitationes. 
          Vnde bene per Moysen dicitur, Numeri 8. Leuitae <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e573" source="http://scta.info/resource/num8_7">radant omnes 
          <!--sap_Page_055.xml-->
          <pb ed="#B1" n="21"/>
          <lb ed="#B1" n="1"/>pilos carnis suae</quote>: quia is qui in diuinum obsequium assumitur, debet ante 
          <lb ed="#B1" n="2"/>DEI oculos a cunctis carnis cogitationibus mundus apparere. Vtinam sic  
          <lb ed="#B1" n="3"/>esset modernis temporibus.
        </p>
        <p xml:id="rhwis-l5-d1e589">
          Sed notandum quanta est fragilitas nostra, si 
          <lb ed="#B1" n="4"/>comparemur Apostolis, qui in primitiua Ecclesia fuerunt Apostolus enim 
          <lb ed="#B1" n="5"/>quaerit quasi pro mirabili, Rom. 8. <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e595" source="http://scta.info/resource/rom8_35">Quis nos separabit a charitate CHRISTI</quote> 
          <lb ed="#B1" n="6"/>&amp;c. Et reuera tales clerici qui successerunt in locum eorum, possunt respondere: 
          <lb ed="#B1" n="7"/>Non mors, non gladius, sed peruersae &amp; uoluptuosae cogitationes separant 
          <lb ed="#B1" n="8"/>nos a DEO, &amp; seruiunt hodie in Ecclesia tales presbyteri, de quibus dicitur  
          <lb ed="#B1" n="9"/>Daniel. 13. <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e607" source="http://scta.info/resource/dan13_28">Venerunt duo presbyteri pleni iniqua cogitatione aduersus Su<lb ed="#B1" n="10" break="no"/>sannam</quote>: 
          quia noluerat eis commisceri. Vos enim non sic charissimi, sed iuxta 
          <lb ed="#B1" n="11"/>consilium Hierem. 25. <quote xml:id="rhwis-l5-Qd1e614" source="http://scta.info/resource/ier25_5">Reuertatur unusquisque a uia sua mala &amp; a cogitatio<lb ed="#B1" n="12" break="no"/>nibus 
          suis pessimis.</quote> De secundo autem principali quod ut praemissum est, tan<lb ed="#B1" n="13" break="no"/>gitur 
          ibi: Nec habitabit in corpore subdito peccatis: quamuis sedes DEI &amp; 
          <lb ed="#B1" n="14"/>per consequens Sancti spiritus sit principaliter anima: tamen etiam in corpo<lb ed="#B1" n="15" break="no"/>re 
          dicitur habitare: quia corpus accipitur pro toto composito saepius in scri<lb ed="#B1" n="16" break="no"/>pturis 
          Sanctis, ut cum dixit CHRISTVS, hoc est corpus meum. Aut cum 
          <lb ed="#B1" n="17"/>dicitur, homo est corpus sensitiuum: &amp; sic de similibus. Et est similis ratio hu<lb ed="#B1" n="18" break="no"/>ius 
          sicut primi. Nam opposita non sunt in eodem. Et maxime bene apparet  
          <lb ed="#B1" n="19"/>in operationibus corporalibus sicut patet in peruersis cogitationibus. Nam 
          <lb ed="#B1" n="20"/>sicut ignis in sinu non absconditur: Et ex uultu animus hominis cognosci<lb ed="#B1" n="21" break="no"/>tur: 
          Ita qualiscunque quis est sic loquitur, iudicat &amp; operatur: probatio enim di<lb ed="#B1" n="22" break="no"/>lectionis: 
          id est, amoris qui spiritus est, exhibitio est operis: teste Greg. in ho<lb ed="#B1" n="23" break="no"/>mel. 
          Pentecostis: Assit ergo mundicia corporis: id est, uitemus peccata carna<lb ed="#B1" n="24" break="no"/>lia 
          &amp; corporalia: Et non regnet in cogitatu: praenominata multiplex mali<lb ed="#B1" n="25" break="no"/>cia, 
          Et remota sunt a nobis duo sapientiae diuinae obstacula:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>